೧. ಭಾಗವತಾವತರಣ

ನೈಮಿಶಾರಣ್ಯವೆಂಬುದು ಗಂಗಾತೀರದಲ್ಲಿರುವ ಒಂದು ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರ. ಅಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಪುಷಿಗಳು ವಾಸಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಮ್ಮೆ ಶೌನಕನೇ ಮೊದಲಾದ ಅಲ್ಲಿನ ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲ ಸಹಸ್ರ ವರ್ಷಗಳು ನಡೆಯಬೇಕಾದ ಒಂದು ಮಹಾಯಾಗವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡರು. ಉತ್ತಮ ಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಗುರಿಯಿಂದ ಅವರು ದಿನದಿನವೂ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಭಗವಂತ ನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ಒಂದು ದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಸೂತಪುರಾಣಿಕರು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರು. ಆತ ವೇದವ್ಯಾಸರ ಶಿಷ್ಯ; ಅನೇಕ ಪುರಾಣ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದವರು; ಅವುಗಳನ್ನು ಆಗಾಗ ಜನರಿಗೆ ಬೋಧಿಸುವುದೇ ಅವರ ಉದ್ಯೋಗ. ಅವರನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ನೈಮಿಶಾರಣ್ಯದ ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಆತನ ಸುತ್ತ ನೆರೆದರು; ಆದರ ಉಪಚಾರಗಳಿಂದ ಅವರು ಆತನನ್ನು ಸತ್ಕರಿಸಿ, ಮೆತ್ತನೆಯ ಆಸನದ ಮೇಲೆ ಆತನನ್ನು ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ, ಸುತ್ತಲೂ ತಾವು ಕುಳಿತರು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಸೂತರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ ಮಹಾನುಭಾವ, ಈಗ ಕಲಿ ಯುಗ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆ. ಇನ್ನುಮುಂದೆ ಈ ಯುಗದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವ ಜನರೆಲ್ಲ ಅಲ್ಪಾಯು ಗಳು, ಜಡಬುದ್ಧಿಯವರು ಆಗುತ್ತಾರಂತೆ! ಅವರಿಗೆ ಸದಾ ತಾಪತ್ರಯ ತಪ್ಪಿದುದಲ್ಲ ವಂತೆ! ಅವರು ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಅಡ್ಡಿಗಳು ಬರುತ್ತವಂತೆ! ಪಾಪ, ಆ ನಿರ್ಭಾಗ್ಯರ ಗತಿಯೇನು? ಅವರು ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದು ಹೇಗೆ? ಇದಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಮಾರ್ಗವುಂಟೆ? ನೀನು ಎಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿದವನು, ಕುಶಲಮತಿ; ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳ ಆಧಾರದಿಂದಲೊ, ನಿನ್ನ ಸ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದಲೊ ನಮ್ಮ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರಕೊಡು’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡರು.

ಪುಷಿಗಳು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದು ಸಾವಿರವರ್ಷಗಳ ಯಾಗ; ಪುರಾಣ ಪುಣ್ಯಕಥೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಲು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕಾಲಾವಕಾಶವಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಶೌನಕಪುಷಿಯು ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲರ ಪರವಾಗಿ ಸೂತರನ್ನು ಕುರಿತು “ಮುನೀಶ್ವರ, ನಮಗೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆಂದು ಆಶೆ. ಆತ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮೇಶ್ವರನ ಅವತಾರವಂತೆ. ಶತ್ರು ಮಿತ್ರರೆಂಬ ಭೇದವಿಲ್ಲದೆ ಆತ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡಿದನಂತೆ! ಆತನ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಭಯವೇ ಭಯಪಡುತ್ತದೆಯಂತೆ! ಮರೆತಾದರೂ ಒಮ್ಮೆ ಆತನ ಹೆಸರನ್ನು ನೆನೆದರೆ ಸಂಸಾರದ ಕಗ್ಗಂಟು ಬಿಚ್ಚಿಹೋಗುವುದಂತೆ! ಆತನನ್ನು ಕೀರ್ತಿಸಿದರೆ ಕಲಿ ಕಾಲದ ಕಿರುಕುಳಗಳೆಲ್ಲವೂ ತಪ್ಪುತ್ತವೆಯಂತೆ! ಆತನ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಮೂಢರಿಗೂ ಮನ ಕರಗುವುದಂತೆ! ನಾರದಾದಿ ಮಹಾಪುಷಿಗಳು ಕೂಡ ಆತನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಾರೆ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನಾದವನು ವಸುದೇವ ದೇವಕೀದೇವಿಯರ ಮಗನಾಗಿ ಈ ಭೂಲೋಕ ದಲ್ಲಿ ಏಕೆ ಅವತರಿಸಿದ? ಇಲ್ಲಿ ಏನೇನು ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ತೋರಿಸಿದ? ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿಸ್ತಾರ ವಾಗಿ ನಮಗೆ ತಿಳಿಸಿ ಹೇಳು. ಕಲಿಬಾಧೆಯನ್ನು ನೆನೆದು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದ ನಮಗೆ ನಿನ್ನ ದರ್ಶನ ವಾದುದು, ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗುವವನಿಗೆ ನಾವಿಕನ ದರ್ಶನವಾದಂತಾಯಿತು. ‘ಕಲಿ’ ಎಂಬ ಸಮುದ್ರದಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ದಾಟಿಸುವ ನಾವಿಕನಾಗಿ, ‘ಕೃಷ್ಣಚರಿತ್ರೆ’ ಎಂಬ ಹಡಗಿ ನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿ ರಕ್ಷಿಸು” ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು.

ಶೌನಕಾದಿ ಮಹರ್ಷಿಗಳ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಸೂತಮುನೀಶ್ವರನಿಗೆ ಬಹು ಸಂತೋಷ ವಾಯಿತು. ಆತನು ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ತನ್ನ ಗುರುವಾದ ಶುಕಮಹರ್ಷಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನಮಾಡಿದನು–,‘ಹೇ ಗುರುದೇವ, ವ್ಯಾಸಪುತ್ರ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿ, ಪರಮಯೋಗೀಶ್ವರ, ಕೃತಕೃತ್ಯ, ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ! ಆತ್ಮತತ್ವವನ್ನು ಬೆಳಗ ಬಲ್ಲ ಜ್ಯೋತಿ ನೀನು! ಸಮಸ್ತ ವೇದಗಳ ಸಾರವಾದ ಭಾಗವತವನ್ನು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಕೊಟ್ಟವನು ನೀನು! ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ!’ ಹೀಗೆ ತನ್ನ ಗುರುವನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿ, ಪುರಾಣಪಠನದ ಮುನ್ನ ಸ್ಮರಿಸಬೇಕಾದ ನರ, ನಾರಾಯಣ, ಸರಸ್ವತಿ, ವ್ಯಾಸರನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಪುಷಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ ಮಹರ್ಷಿ ಗಳೆ, ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಶ್ನೆಯಿಂದ ನಿಮಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಜಗತ್ತಿಗೇ ಕಲ್ಯಾಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಕೇಳಿ, ಎಲ್ಲ ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಾರವೇ ಧರ್ಮ. ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿಧರ್ಮ, ನಿವೃತ್ತಿ ಧರ್ಮ–ಎಂದು ಎರಡು ವಿಧ. ಸ್ವರ್ಗವೇ ಮೊದಲಾದ ಉತ್ತಮ ಲೋಕಗಳನ್ನು ಪಡೆಯ ಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆಯಿಂದ ಮಾಡುವ ಧರ್ಮ ಪ್ರವೃತ್ತಿಧರ್ಮ; ಪ್ರತಿಫಲದ ಅಪೇಕ್ಷೆ ಯಿಲ್ಲದೆ, ಶುದ್ಧಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ತೋರುವುದೇ ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮ. ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಯನ್ನಿಡುವುದರಿಂದ ಬೇರೆಯ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ವಿರಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ ; ದೈವಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಜ್ಞಾನವೂ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಕ್ತಿಯು ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಹೆದ್ದಾರಿ. ದೇವರ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಕೇಳುವಾಗ, ಹೇಳುವಾಗ, ಆತನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುವಾಗ, ಪೂಜಿಸುವಾಗ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರವಾಗಿರಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ಮುಕ್ತಿ ಬರುವುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಗವಂತನ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಕೇಳಲು ಬಯಸುವುದು ಉದ್ಧಾರದ ಗುರುತು. ಈ ಬಯಕೆ ಹುಟ್ಟುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯವಲ್ಲ. ಗಂಗಾದಿ ತೀರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ ಮಿಂದು ಪವಿತ್ರಾತ್ಮರಾಗಿ, ಮಹಾತ್ಮರ ಸೇವೆಯಿಂದ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಪಡೆದ ಮೇಲೆ ಭಗವಂತನ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳ ಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಅಂತಹವರು ಭಗವತ್ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳುವಾಗ ದೇವರು ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿ, ಅವರ ಪಾಪಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಿರ್ಮೂಲಮಾಡುವನು. ಆಮೇಲೆ ಭಗವದ್ಭಕ್ತರನ್ನು ಸೇವಿಸುತ್ತಾ ಭಗವಂತನ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಭಕ್ತಿಯು ಸ್ಥಿರ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಕ್ರಮೇಣ ವಿಷಯಾಸಕ್ತಿ ತೊಲಗಿ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗುತ್ತದೆ; ಒಡನೆಯೆ ಅಹಂಕಾರ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿವೇಕಿಗಳಾದವರು ಭಗವಂತನ ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ಸದಾ ತತ್ಪರರಾಗಿಬೇಕು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ಸೂತಮಹರ್ಷಿಯು ತನ್ನ ಮಾತನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಾ ಮುನಿಗಳೆ, ಮಹಾಸರಸ್ಸಿನಿಂದ ಸಾವಿರಾರು ಕಾಲುವೆಗಳು ಪ್ರವಹಿಸುವಂತೆ ಭಗವಂತನಿಂದ ಅನೇಕ ಅವತಾರಗಳು ಆಗಿವೆ (ಪರಿಶಿಷ್ಟ ೧ ನೋಡಿ). ಆದರೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕಲಾರೂಪಗಳು, ಕೆಲವು ಅಂಶರೂಪಗಳು; ನೀವು ಕೇಳಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣವತಾರವು ಮಾತ್ರ ಪೂರ್ಣಾವತಾರ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ನಾರಾಯಣನೇ ಹೊರತು ಆತನ ಅಂಶವಲ್ಲ. ಈ ಅವತಾರ ಚರಿತ್ರೆ ಯನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಸಂಸಾರರೂಪದ ಬಂಧನ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ನಿತ್ಯಶುದ್ಧನಾದ ಜೀವ ನಿಗೆ ಮಾಯೆಯಿಂದ ದೇಹ ಕಲ್ಪಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಸ್ಥೂಲ, ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಎಂದು ಎರಡು ವಿದl:ಸ್ಥೂಲ ದೇಹಕ್ಕೆ ಕೈಕಾಲು ಮೊದಲಾದ ಅವಯವಗಳು ಕಾಣಬರುತ್ತವೆ; ಸೂಕ್ಷ್ಮ ದೇಹಕ್ಕೆ ಇವು ಕಾಣಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಲಿಂಗ ದೇಹವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇದನ್ನು ಕಂಡವರಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಇದೇ ಪುನರ್ಜನ್ಮಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದುದರಿಂದ ಇದನ್ನು ಇಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಈ ಸ್ಥೂಲಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶರೀರಗಳ ಸಂಬಂಧವಿರುವವರೆಗೂ ಜೀವನಿಗೆ ಬಿಡುಗಡೆಯಿಲ್ಲ. ಭಗವತ್ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳುವುದರಿಂದ ಬರುವ ಜ್ಞಾನವು ಅಜ್ಞಾನ ದಿಂದ ಬಂದ ದೇಹಸಂಬಂಧವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಬಲ್ಲುದು. ಸ್ಥೂಲಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶರೀರ ಗಳೆರಡೂ ಮಾಯಾಕಲ್ಪಿತ, ಅಸತ್ಯ–ಎಂದು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡೊಡನೆಯೇ ಜೀವನು ದೇವನಾಗುತ್ತಾನೆ. ನಿತ್ಯಶುದ್ಧನಾದ ಜೀವನಿಗೆ ಸ್ಥೂಲಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶರೀರಗಳು ಕಲ್ಪಿತವಾಗಿರು ವಂತೆಯೇ ಜನ್ಮರಹಿತನಾಗಿ ಅಕರ್ತೃವಾಗಿರುವ ಭಗವಂತನಿಗೂ ಅವತಾರ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಗಳು ಮಾಯಾಕಲ್ಪಿತಗಳೆಂದು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಹೀಗೆ ಜೀವ ಈಶ್ವರರಲ್ಲಿ ಹೋಲಿಕೆ ಕಂಡು ಬರುವುದಾದರೂ ಈಶ್ವರನು ಸರ್ವತಂತ್ರ ಸ್ವತಂತ್ರನಾದವನು. ಆತನು ಲೀಲೆಗಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರೂ ತಾನು ಅದರಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗಾರನಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಯಾಮಕನಾದ ಆತನು ಸ್ವತಂತ್ರ. ಸಕಲ ಭೂತಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಆತನು ಅಂತರ್ಯಾಮಿ; ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವನು, ಆದರೂ ಅನಾಸಕ್ತ. ಇದನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹು ಕಷ್ಟ. ಆತನ ಮಹಿಮೆ ಅಗಾಧ, ಅಗೋಚರ. ಆದರೂ ಶುದ್ಧ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ನಿರಂತರವೂ ಆತನನ್ನು ಭಜಿಸುವವರು ಆತನ ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು. ಅಯ್ಯಾ ಮುನಿಗಳೆ, ನೀವು ಅಂತಹ ಭಗವದ್ಭlಕ್ತರಾದುದರಿಂದ ನೀವು ಧನ್ಯರೇ ಸರಿ. ಭಕ್ತಿಯ ವಿಚಾರವನ್ನು ಕುರಿತು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು ಹೊಸ ದೇನೂ ಅಲ್ಲ, ಭಗವಂತನಾದ ವ್ಯಾಸಮಹರ್ಷಿಯು ವೇದಸಮಾನವಾದ ಭಾಗವತದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಸವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿರುವನು. ಅದನ್ನೇ ತನ್ನ ಮಗನಾದ ಶುಕಮುನಿಗೆ ಬೋಧಿkಸಿದನು. ಶುಕಮುನಿಯು ಇದನ್ನು ಪ್ರಾಯೋಪವೇಶಮಾಡಿ ಗಂಗೆಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಪರೀಕ್ಷಿತ ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದನು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಾನೂ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತಿದ್ದುದರಿಂದ, ಶುಕ ಮುನಿಯ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ನನಗೆ ಇದು ಲಭ್ಯವಾಯಿತು. ಸಂಸಾರವೆಂಬ ಕಗ್ಗತ್ತಲೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ, ಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಕಣ್ಣು ಕಾಣದಂತಾಗಿರುವ ಜನರ ಉದ್ಧಾರ ಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಭಾಗವತವೆಂಬ ಸೂರ್ಯನು ಹುಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ಸೂತಪುರಾಣಿಕನ ನುಡಿಗಳಿಂದ ನೆರೆದಿದ್ದ ಪುಷಿಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಅವರು ಭಾಗವತ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಲು ಸಿದ್ಧರಾದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯವನಾದ ಶೌನಕ ಪುಷಿಯು ಪುರಾಣಿಕನನ್ನು ಕುರಿತು “ಸೂತಮುನಿ, ಈ ಭಾಗವತ ಕಥೆ ಯಾವಾಗ ಹುಟ್ಟಿತು? ಎಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿತು? ಏಕೆ ಹುಟ್ಟಿತು? ವ್ಯಾಸಮುನಿ ಇದನ್ನು ಯಾರ ಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದ ರಚಿಸಿದ? ಅದಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೊಂದು ಸಂದೇಹ ನನಗೆ. ಶುಕನು ಮಹಾಯೋಗಿ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿ, ಮಾಯೆಗೆ ಸಿಕ್ಕದ ಮಹಾಮಹಿಮ. ಆತನು ಸಮಚಿತ್ತನೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಒಮ್ಮೆ ಆತನು ನಗ್ನನಾಗಿ ಓಡಿಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ವ್ಯಾಸರು ಆತನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದರಂತೆ! ದಾರಿಯ ಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಕೊಳದಲ್ಲಿ ಅಪ್ಸರಸ್ತ್ರೀಯರು ಜಲಕ್ರೀಡೆಯಾಡುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ, ಯುವಕ ನಾದ ಶುಕಮುನಿಯು ಬೆತ್ತಲೆಯಿದ್ದರೂ ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳು ಆತನನ್ನು ಕಂಡು ನಾಚಿಕೆ ಪಡಲಿಲ್ಲವಂತೆ! ಆದರೆ ಮುದುಕನಾಗಿ ವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದ ವ್ಯಾಸರನ್ನು ಕಂಡು ನಾಚಿಕೆ ಯಿಂದ ಬೇಗ ಬೇಗ ತಮ್ಮ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಸುತ್ತಿಕೊಂಡರಂತೆ! ವ್ಯಾಸರು ‘ಹೀಗೇಕೆ?’ ಎಂದು ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ‘ಅಯ್ಯಾ ಮಹರ್ಷಿ, ಹೆಣ್ಣುಗಂಡೆಂಬ ಭೇದ ನಿನಗಿದೆ, ಶುಕ ನಿಗಿಲ್ಲ’ ಎಂದರಂತೆ. ಇಂತಹ ಶುಕಮುನಿ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನಿಗೆ ಭಾಗವತ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳಿದುದು ಹೇಗೆ? ಆತನು ಮನೆಗೆ ಬರುವವನೇ ಅಲ್ಲ; ಬಂದರೂ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರ, ಮನೆ ಯನ್ನು ಪವಿತ್ರಗೊಳಿಸಲು ಮಾತ್ರ ನಿಲ್ಲುವವನೇ ಹೊರತು ಭಿಕ್ಷಕ್ಕೆ ಕೂಡ ನಿಲ್ಲುವವ ನಲ್ಲ. ಇಂತಹವನು ರಾಜನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬಂದು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಈ ಕಥೆಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೇಗೆ ಹೇಳಿದ? ಇದಲ್ಲದೆ, ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜ ಮಹಾಶೂರ, ಧರ್ಮಪರ, ಆತನು ಪ್ರಾಯೋಪವೇಶ ಮಾಡಿದುದೇಕೆ?” ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡಿದನು.

ಶೌನಕ ಪುಷಿಯ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡುತ್ತಾ ಸೂತ ಪುರಾಣಿಕನು ‘ಅಯ್ಯಾ ಪುಷಿಗಳೆ ಕೇಳಿರಿ, ದ್ವಾಪರಯುಗದ ಕಡೆಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಪರಾಶರ ಸತ್ಯವತಿಯರ ಮಗನಾಗಿ ವ್ಯಾಸ ನೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಮಹಾವಿಷ್ಣು ಅವತರಿಸಿದನು. ಆತನು ಒಂದು ದಿನ ಸರಸ್ವತೀ ನದಿ ಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ ಧ್ಯಾನಮಗ್ನನಾಗಿ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರುವಾಗ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಡೆ ಯುವ ಧರ್ಮಸಾಂಕರ್ಯ, ಜನರಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವ ನಾಸ್ತಿಕತೆ, ಅಧರ್ಮಬುದ್ಧಿ, ಅವರ ಅಲ್ಪಾಯುಸ್ಸು–ಇವುಗಳ ಕಡೆ ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಹರಿಯಿತು. ಆತನು ಲೋಕಹಿತಕ್ಕೆ ಯಾವುದು ಅಗತ್ಯವೆಂಬುದನ್ನು ಆಳವಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸಿ, ಒಂದಾಗಿದ್ದ ವೇದವನ್ನು ನಾಲ್ಕು ಭಾಗಗಳಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸಿದನು. ಇದು ಸಾಲದೆಂದು ಐದನೆಯ ವೇದವೆಂದು ಕರೆಯುವ ಮಹಾಭಾರತವನ್ನೂ ಹದಿನೆಂಟು ಪುರಾಣಗಳನ್ನೂ ರಚಿಸಿದನು. ಆದರೂ ಆತನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಶಾಂತಿಯುಂಟಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆತನು ತನ್ನಲ್ಲಿ ತಾನೆ ‘ನಾನು ವೇದಗಳನ್ನು ಕಲಿತೆ, ಗುರುಗಳ ಸೇವೆ ಮಾಡಿದೆ, ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ಪೂಜಿಸಿದೆ, ವೇದಗಳನ್ನು ವಿಭಾಗ ಮಾಡಿದುದು ಸಾಲದೆ ಸ್ತ್ರೀ ಶೂದ್ರರೂ ಕೂಡ ಸಕಲ ಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲೆಂದು ವೇದದ ಅರ್ಥ ವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಗೊಳಿಸಿದೆ. ಆದರೂ ನನ್ನ ಜೀವ ಶಾಂತಿಗೊಂಡಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಬಂದಂತೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ, ಬಹುಶಃ ನಾನು ಭಾಗವತಧರ್ಮವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿಲ್ಲವೊ ಏನೊ!’ ಎಂದು ಚಿಂತಿಸಿದನು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ನಾರದ ಮಹರ್ಷಿ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದನು. ವ್ಯಾಸಮುನಿಯು ಆತನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪೂಜಿಸಿ ಉಪಚರಿಸಿದನು. ಇದರಿಂದ ಸಂತೋಷಗೊಂಡ ನಾರದನು ವ್ಯಾಸಮುನಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನು ಸಕಲಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿದವನು. ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಆತ್ಮಾನಂದವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಸುಖವಾಗಿರಬೇಕು. ಆದರೆ ನಿನ್ನ ಮುಖ ಚಿಂತೆಯನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಆಗ ವ್ಯಾಸನು ‘ ಸ್ವಾಮಿ, ನೀವು ಹೇಳುವುದು ನಿಜ. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಏಕೋ ಶಾಂತಿಯಿಲ್ಲ. ತ್ರಿಕಾಲಜ್ಞಾನಿಗಳಾದ ನೀವೆ ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ವನ್ನೂ ಪರಿಹಾರವನ್ನೂ ಹೇಳಬೇಕು’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ಆಗ ನಾರದನು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನು ವಾಸುದೇವನ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಇನ್ನೂ ಬರೆದಿಲ್ಲವಲ್ಲವೆ? ಆದರಿಂದಲೆ ನಿನಗೆ ಈ ಚಿಂತೆ ! ಈಶ್ವರನಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿಗೆಯಾಗದ ಜ್ಞಾನ, ಧರ್ಮ, ಶಾಸ್ತ್ರ–ಇವೆಲ್ಲವೂ ವ್ಯರ್ಥ. ಈಗ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಲೋಕದ ಜನರ ಉದ್ಧಾರದ ಕಡೆ ತಿರುಗಿರುವುದರಿಂದ ನೀನು ಧನ್ಯ. ನಿನ್ನ ಜ್ಞಾನ ಈಗ ಸಾರ್ಥಕವಾಯಿತು. ನೀನು ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠ, ಸತ್ಯವಾದಿ, ಪವಿತ್ರಾತ್ಮ. ನಿನ್ನ ಯೋಗದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಭಗವಂತನ ಲೀಲೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕಂಡು, ಅವುಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವವ ನಾಗು. ಮಹಾಭಾರತವೇ ಮೊದಲಾದ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ನೀನು ಭಗವಂತನ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸದೆ, ಧರ್ಮವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಿರೂಪಿಸಿದೆ. ಇದರಿಂದಲೆ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಶಾಂತಿ ಯಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ನಾರದನು ಭಗವಂತನ ಲೀಲಾವರ್ಣನೆಯ ಮಹತ್ತನ್ನು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿ, ಅದರ ಕಥನ ಶ್ರವಣಗಳ ಫಲ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಸತ್ಸಂಗ ಅತ್ಯಗತ್ಯವೆಂದನು. ಇದಕ್ಕೆ ತಾನೇ ಸಾಕ್ಷಿ ಯೆಂದು ಹೇಳಿ, ತನ್ನ ಪೂರ್ವಜನ್ಮ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ಸುವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸಿದನು.

‘ಅಯ್ಯಾ, ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನಾನೊಬ್ಬ ದಾಸೀಪುತ್ರ. ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲಿಯೇ ನನ್ನನ್ನು ಒಬ್ಬ ಪುಷಿಗಳ ಸೇವೆಗಾಗಿ ನೇಮಿಸಿದರು. ನಾನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಅವರ ಸೇವೆ ಮಾಡು ತ್ತಿರಲು ಪುಷಿಗಳು ಸಂತೋಷಗೊಂಡು, ತಾವು ತಿಂದು ಮಿಕ್ಕುದನ್ನು ನನಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದರು. ಅವರ ಈ ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ತಿಂದು ನನ್ನ ಪಾಪಗಳೆಲ್ಲವೂ ದೂರ ವಾದುವು; ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನ ಭಜನೆಯಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತವಾಯಿತು. ಪುಷಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಭಗವಂತನ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಕೇಳಿ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಆನಂದದಿಂದ ತುಂಬಿತು. ನಾನು ಈ ದೇಹವಲ್ಲ, ಪರಬ್ರಹ್ಮನೇ ನಾನು–ಎಂಬ ವಿವೇಕ ಉದಿಸಿತು. ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳು ಆ ಪುಷಿಗಳ ಸೇವೆಯನ್ನು ಎಡೆಬಿಡದೆ ನಡೆಸುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಭಕ್ತಿ ದೃಢವಾಯಿತು. ನನ್ನ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡ ಪುಷಿಗಳೂ ಬಹು ಸಂತೋಷಪಟ್ಟು, ತಾವು ಅಲ್ಲಿಂದ ಬೇರೊಂದೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವ ಮುನ್ನ ಅತ್ಯಂತ ರಹಸ್ಯವಾದ ಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ನನಗೆ ಉಪ ದೇಶ ಮಾಡಿದರು. ಇದರ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ನಾನು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ಭಗವಂತನ ಮಾಯಾ ಮಹಿಮೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡೆನು. ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಕರ್ಮವು ಭಗ ವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾದಾಗ ತಾಪತ್ರಯಗಳನ್ನೂ ದೂರ ಮಾಡುವುದೆಂಬುದನ್ನು ನಾನು ಅರಿತುಕೊಂಡೆನು. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಆ ಫಲಗಳನ್ನು ಅನು ಭವಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿದ ಮೇಲೆ ಸಂಸಾರ ತಪ್ಪದು. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಡದೆ ಈಶ್ವರಾರ್ಪಿತವಾಗಿ ಅದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ಈಶ್ವರನು ಸುಪ್ರೀತನಾಗುವನು. ಆತನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ದೊರೆಯು ವುದು. ಹೀಗೆ ಭಕ್ತಿಯೋಗದಿಂದ ಜ್ಞಾನವೂ, ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕರ್ಮನಾಶವೂ ಉಂಟಾಗು ವುದು. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವೇ ಭಕ್ತಿಗೆ ಕಾರಣವಾದುದರಿಂದ ಕರ್ಮವೇ ಕರ್ಮನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ನನಗೆ ಹಾಗೆಯೇ ಆಯಿತು. ಫಲಾ ಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಕರ್ಮಮಾಡಿದ ನನಗೆ ಭಗವಂತನು ಭಕ್ತಿಯೋಗವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ನನ್ನ ತಾಯಿ ಹಾವು ಕಡಿದು ಸತ್ತಳು. ಇದರಿಂದ ದಿಕ್ಕಿಲ್ಲದವನಾದ ನಾನು ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕನ್ನು ಹಿಡಿದು ಹೊರಟು, ಅನೇಕ ಬೆಟ್ಟ ನದಿ ಊರುಗಳನ್ನು ಕಳೆದು ದಟ್ಟವಾದ ಒಂದು ಅರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಬಂದೆನು. ಅಲ್ಲಿ ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ, ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದು, ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದ ಒಂದು ಅರಳಿಯ ಮರದ ಕೆಳಗೆ ಪುಷಿಗಳು ಬೋಧಿಸಿದ್ದ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತ ಕುಳಿತೆನು. ಕೆಲವು ಕಾಲದಮೇಲೆ ನನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಹರಿ ಗೋಚರಿಸಿದನು. ನನ್ನ ಆನಂದಕ್ಕೆ ಪಾರವಿಲ್ಲದಂತಾಯಿತು. ಆದರೆ ಕ್ಷಣ ಕಾಲವಾಗುತ್ತಲೆ ಆತನು ಕಣ್ಮರೆಯಾದನು. ನನಗೆ ಬಹು ಗಾಬರಿಯಾಯಿತು. ದಿಗ್ಗನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಿದೆ. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿದರೂ ಆತನ ಮೂರ್ತಿ ಗೋಚರಿಸಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಅಶಾಂತನಾಗಿ ಚಡಪಡಿಸುತ್ತಿರಲು, ಆಕಾಶವಾಣಿಯೊಂದು ಕೇಳಿಬಂತು–‘ಮಗು, ನಿನ್ನ ಭಕ್ತಿ ಅಚಲವಾದುದು, ನೀನಿನ್ನು ಈ ಲೋಕವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ನನ್ನ ಸಾಮೀಪ್ಯ ಮುಕ್ತಿ ಯನ್ನು ಪಡೆಯುವವನಾಗು. ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯ ಮೂರರಲ್ಲಿಯೂ ನಿನ್ನ ಸ್ಮೃತಿ ಸ್ಥಿರ ವಾಗಲಿ.’ ನಾನು ಆ ಧ್ವನಿ ಬಂದ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಭಗವಂತನ ನಾಮಗಳನ್ನು ಹಾಡುತ್ತ, ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದು, ದೇಹಾವಸಾನದ ಕಾಲವನ್ನು ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದೆ. ಒಂದು ದಿನ ನನ್ನ ಭೌತಿಕ ದೇಹ ಬಿದ್ದು ಹೋಯಿತು. ನನ್ನ ಜೀವ ಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯವಾಯಿತು. ನಾಲ್ಕು ಸಾವಿರ ಯುಗಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮದೇವನ ಪ್ರಾಣವಾಯುಗಳಿಂದ ನಾನೂ ಮರೀಚಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ನವಬ್ರಹ್ಮರೂ ಜನಿಸಿದೆವು. ಅಂದಿನಿಂದ ನಾನು ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಯಾಗಿ ಹರಿ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಗಾನಮಾಡುತ್ತ ಮೂರು ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವೆನು. ನಾನು ನೆನೆದೊಡನೆಯೇ ಆ ಶ್ರೀಹರಿ ನನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಗೋಚರನಾಗುವನು. ಅಯ್ಯಾ ವ್ಯಾಸ ಮುನಿ, ನಾನು ಮೊದಲು ಹೇಳಿದಂತೆ ನೀನು ಶ್ರೀಹರಿಯ ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸಿ, ಲೋಕದ ಜನರನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸು. ನಾನಿನ್ನು ಹೋಗಿಬರುವೆನು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ವೀಣೆಯಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ನಾಮವನ್ನು ನುಡಿಸುತ್ತ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ತೇಲಿಹೋದನು.

ನಾರದನು ಅತ್ತಹೋಗುತ್ತಲೇ, ಇತ್ತ ವ್ಯಾಸಮಹರ್ಷಿಯು ಸರಸ್ವತೀ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಮಿಂದು, ಸ್ನಾನಸಂಧ್ಯೆಗಳನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಿ, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ ಕುಳಿತನು. ಆತನ ಹೃದಯ ಕಮಲದಲ್ಲಿ ವಿಷ್ಣುವು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದನು. ಆತನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಯೆಯೂ ಭಕ್ತಿ ಯೋಗವೂ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾದುವು. ಹೀಗೆ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಅವತರಿಸಿದ ಭಕ್ತಿಯೋಗವನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡು ಸಂತುಷ್ಟಗೊಂಡ ವ್ಯಾಸಮಹರ್ಷಿಯು ಭವಬಂಧವನ್ನು ನೀಗುವ ‘ಭಾಗವತ’ವೆಂಬ ಭಕ್ತಿಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ರಚಿಸಿ, ಅದನ್ನು ವೈರಾಗ್ಯಮೂರ್ತಿಯಾದ ತನ್ನ ಮಗ ಶುಕನಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದನು. ಭಗವದ್ಭಕ್ತರಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಪ್ರೀತಿಯುಳ್ಳ ಶುಕಮುನಿಯು ತಾನು ಪರಮಜ್ಞಾನಿಯಾದರೂ ಭಗವಂತನ ಗುಣ ಗಳಲ್ಲಿಯೇ ನೆಟ್ಟಮನಸ್ಸುಳ್ಳವನಾಗಿ ಇದನ್ನು ಆದ್ಯಂತವಾಗಿ ಕಲಿತನು ಎಂಬುದಾಗಿ ಸೂತಮಹರ್ಷಿಯು ಭಾಗವತದ ಅವತರಣವನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಿದನು.

೨. ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜ

ಸೂತಮಹರ್ಷಿ ಶೌನಕಾದಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಪ್ರಾಯೋಪ ವೇಶವನ್ನು ಏಕೆ ಕೈಗೊಂಡನೆಂದು ಕೇಳಿದಿರಲ್ಲವೇ? ಆತನ ಕಥೆಯನ್ನು ಆದ್ಯಂತವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಕೇಳಿರಿ. ಭಾರತಯುದ್ಧದ ಕಡೆಯ ದಿನ ಭೀಮಸೇನನು ದುರ್ಯೋಧನನ ತೊಡೆಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಗದಾ ದಂಡದಿಂದ ಮುರಿದು, ಅವನನ್ನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಕೆಡವಿದನು. ಧೂಳಿ ನಲ್ಲಿ ಹೊರಳಿ ನರಳುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಕೌರವನನ್ನು ಕಂಡು ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನ ಕ್ರೋಧ ಹೊತ್ತಿತು. ಅವನು ತನ್ನ ಸ್ವಾಮಿಗೆ ಸಂತೋಷವುಂಟುಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬಗೆದು, ಪಾಂಡವರ ಪಾಳೆಯಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿ, ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಕ್ಕಳಾದ ಉಪಪಾಂಡವರನ್ನು ಕೊಂದು, ಅವರ ತಲೆ ಗಳನ್ನು ಕೌರವನಿಗೆ ತೋರಿದನು. ಆದರೆ ಕೌರವನು ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮೆಚ್ಚದೆ ಅವನನ್ನು ನಿಂದಿಸಿದನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿ ತನ್ನ ಐವರು ಮಕ್ಕಳೂ ಹತರಾದುದನ್ನು ಕಂಡು ಅಸಹ್ಯ ವೇದನೆಯಿಂದ ಗಳಗಳ ಅತ್ತಳು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಅರ್ಜುನನು, ಆಕೆಯ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಬಂದು, ನಡೆದ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಅರಿತವನಾಗಿ, ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಕಿಡಿಗಳನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ ‘ಈ ನೀಚಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಾಧಮನನ್ನು ವಧಿಸುವೆನು’ ಎಂದು ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ಮಾಡಿ, ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನನ್ನು ಹುಡುಕ ಹೊರಟನು. ಅವನನ್ನು ದೂರದಿಂದ ಕಂಡ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನು ಜೀವ ಭಯದಿಂದ ಪಲಾಯನ ಮಾಡಿದನು. ಆದರೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ರಥದ ವೇಗಕ್ಕೆ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮ ಎಲ್ಲಿಯ ಸಾಟಿ? ತನಗಿನ್ನು ಉಳಿಗಾಲವಿಲ್ಲವೆಂದುಕೊಂಡ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನು, ತನಗೆ ಅದರ ಉಪಸಂಹಾರ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ದಿದ್ದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದನು. ಆ ಅಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಇದಿರೇ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ! ಮುಂದೋರದ ಅರ್ಜುನನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕಡೆ ನೋಡಿದನು. ಆತ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಇದಕ್ಕೆ ಇನ್ನಾವ ಪ್ರತೀಕಾರವೂ ಇಲ್ಲ. ನೀನೂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತ್ರವನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟು ಇದನ್ನು ತಡೆಯಬೇಕು’ ಎಂದನು. ಅರ್ಜುನನೂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟನು. ಇವೆರಡರ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಜಗತ್ತೇ ಪ್ರಳಯವಾಗುವಂತಾಯ್ತು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಲಹೆಯಂತೆ ಅರ್ಜುನನು ಎರಡು ಅಸ್ತ್ರ ಗಳನ್ನೂ ಉಪಸಂಹಾರ ಮಾಡಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನ ಕಡೆ ನುಗ್ಗಿ ಹೋಗಿ, ಯಜ್ಞಪಶುವನ್ನು ಕಟ್ಟುವಂತೆ ಹಗ್ಗದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ದ್ರೌಪದಿಯ ಬಳಿಗೆ ಎಳೆದುಕೊಂಡುಹೋದನು. ಅಳುಮುಖದಿಂದ ತನ್ನೆದುರಿಗೆ ನಿಂತಿದ್ದ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಕಂಡು ದ್ರೌಪದಿಯ ಕರುಳು ಕರಗಿತು. ಆಕೆ ಅರ್ಜುನನೊಡನೆ–‘ಸ್ವಾಮಿ, ಇವನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಗುರುಪುತ್ರ; ಹೋಗಲಿ ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು. ಪಾಪ, ಇವನ ತಾಯಿ ಮಗನ ಮೇಲಿನ ಮೋಹದಿಂದ ಸಹಗಮನಮಾಡದೆ ಬದುಕಿದ್ದಾಳೆ. ನಾನು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಅಳುತ್ತಿರುವಂತೆ ಮಹಾ ಪತಿವ್ರತೆಯಾದ ಇವನ ತಾಯಿಯೂ ಅಳುವುದು ಬೇಡ’ ಎಂದಳು. ಧರ್ಮರಾಯನೂ ನಕುಲ ಸಹದೇವರೂ ಈ ಮಾತನ್ನು ಅನುಮೋದಿಸಿದರು. ಭೀಮನು ಮಾತ್ರ ಗದೆಯನ್ನು ತಿರುಗಿಸುತ್ತಾ ‘ಛೆ, ಛೆ, ಮಲಗಿ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಎಳೆಯ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಅಕಾರಣವಾಗಿ ಕೊಂದ ಈ ಭ್ರಷ್ಟನನ್ನು ಬಲಿಹಾಕಲೇಬೇಕು’ ಎಂದು ಅಬ್ಬರಿಸಿ ದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಸುನಗುತ್ತಾ ‘ಅರ್ಜುನ, ನಿನ್ನ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಯೂ ನೆರವೇರಬೇಕು; ದ್ರೌಪದಿಯೇ ಮೊದಲಾದವರ ಮಾತೂ ನಡೆಯ ಬೇಕು–ಹಾಗೆ ಮಾಡು’ ಎಂದನು. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಅರ್ಥವಾಯಿತು. ಅವನು ಕತ್ತಿಯನ್ನು ಹಿರಿದು, ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನ ತಲೆ ಕೂದಲನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ, ಅವನ ತಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಮಣಿಯನ್ನು ಹೊರತೆಗೆ ದನು. ಆ ರಕ್ಷಾಮಣಿ ಹೋದ ಮೇಲೆ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಇದ್ದೂ ಸತ್ತಂತಾಯಿತು. ಅನಂತರ ಅರ್ಜುನನು ಅವನ ಕಟ್ಟುಗಳನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ, ಅವನನ್ನು ಶಿಬಿರದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಹಾಕಿದನು.

ಅಪಮಾನದಿಂದ ನೊಂದು, ಹೆಡೆತುಳಿದ ಹಾವಿನಂತೆ ಬುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಾ ಹೊರಟ ಅಶ್ವ ತ್ಥಾಮನು ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಂಡವರ ಸಂತತಿಯೇ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬಗೆದು, ಭಯಂಕರವಾದ ನಿಷ್ಪಾಂಡವಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದನು. ಅದು ಅಭಿಮನ್ಯುವಿನ ಹೆಂಡತಿಯಾದ ಉತ್ತರೆಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಭೇದಿಸಹೊರಟಿತು. ಇದನ್ನು ದೂರದಿಂದಲೆ ಕಂಡ ಉತ್ತರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಬಂದು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮ, ಅಲ್ಲಿ ನೋಡು, ಕಾದ ಕಬ್ಬಿಣದ ಅಲಗುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಬಾಣವೊಂದು ನನ್ನನ್ನು ಅಟ್ಟಿ ಬರು ತ್ತಿದೆ. ಅದು ನನ್ನನ್ನು ಕೊಂದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ; ನನ್ನ ಗರ್ಭವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ಕಣ್ಣೀರುಗರೆದಳು. ಆಗ ಕರುಣಾಮಯನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು, ಮತ್ತಾವ ಅಸ್ತ್ರವೂ ಅದನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದಾದುದರಿಂದ ತನ್ನ ಚಕ್ರವನ್ನೇ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿ ಅದನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದನು.

ಹೀಗೆ ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ಅಪಾಯಗಳನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿ, ತಾನಿನ್ನು ದ್ವಾರಕೆಗೆ ತೆರಳಬೇಕೆಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಕುಂತಿದೇವಿಯೂ ಧರ್ಮರಾಯನೂ ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ದಿನಗಳು ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಬೇಕೆಂದು ಬಲವಂತ ಮಾಡಿ ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡನು. ಆಗ ಉತ್ತರಾಯಣ ಪ್ರಾಪ್ತ ವಾದುದರಿಂದ ಅದು ಭೀಷ್ಮನು ದೇಹತ್ಯಾಗಮಾಡುವ ಕಾಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಪಾಂಡವ ರೊಡನೆ ಯುದ್ಧರಂಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಶರಶಯ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದ ಭೀಷ್ಮನನ್ನು ಕಂಡನು. ಆ ವೃದ್ಧಪಿತಾಮಹನಿಗೆ ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದರ್ಶನವಾದುದರಿಂದ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆತನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡುತ್ತಾ, ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆತನಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲೆಯಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ತನ್ನ ಪ್ರಾಣವಾಯುಗಳನ್ನು ದೇಹದಲ್ಲಿಯೇ ಅಡಗಿಸಿ ಕೊಂಡು, ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದನು.

ಭೀಷ್ಮನು ಮುಕ್ತಿಪದವಿಗೆ ಏರಿದಮೇಲೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತಾನಿನ್ನು ದ್ವಾರಕೆಗೆ ಹೊರಡುವೆ ನೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದನು. ಪಾಂಡವರು ಆತನನ್ನು ಅಗಲಿರಲಾರದೆ ದುಗುಡಗೊಂಡರೂ ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಆತನನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟರು. ಅವರು ಕೊಟ್ಟ ಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನೂ ವಂದನೆ ಗಳನ್ನೂ ನಗೆಮೊಗದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ಹೇಳಿಕಳುಹಿಸಿದೊಡನೆಯೇ ಮತ್ತೆ ಬರುವುದಾಗಿ ಭರವಸೆಯಿತ್ತು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಪ್ರಯಾಣ ಬೆಳೆಸಿದನು. ಪಾಂಡವರು ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯ ಪರಿಪಾಲನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಭಗವದ್ಧ್ಯಾನತತ್ಪರರಾಗಿರಲು, ಉತ್ತರೆಗೆ ನವಮಾಸ ತುಂಬಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಶುಭದಿನ ಶುಭಲಗ್ನದಲ್ಲಿ ಗಂಡು ಮಗುವನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ತನ್ನ ವಂಶವೃಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಮೂಡಿದ ಈ ಹೊಸ ಕುಡಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಧರ್ಮರಾಯನ ಸಂತೋಷಕ್ಕೆ ಕೊನೆ ಮೊದಲಿಲ್ಲವಾಯಿತು. ಆತನು ಅತ್ಯಂತ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ಜಾತಕರ್ಮ ಮಹೋತ್ಸವ ವನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಿ, ಯಥೇಚ್ಛವಾಗಿ ದಾನಧರ್ಮಾದಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದನು. ಪುರೋಹಿತರು ಆ ಮಗುವಿನ ಜಾತಕವನ್ನು ಬರೆದು, ಧರ್ಮರಾಯನೊಡನೆ–‘ಮಹಾರಾಜ, ಈ ನಿನ್ನ ಮೊಮ್ಮಗನು ಸಾಮಾನ್ಯನಲ್ಲ. ಇಕ್ಷ್ವಾಕುವಿನಂತೆ ಪ್ರಜಾರಂಜಕನು, ಶ್ರೀರಾಮನಂತೆ ಗೋಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಸಂರಕ್ಷಕನು, ಶಿಬಿ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಂತೆ ಬಂಧುಜನಪ್ರಿಯನು, ನಿನ್ನ ತಮ್ಮ ನಾದ ಅರ್ಜುನನಂತೆ ಬಿಲ್ ವಿದ್ಯಾ ಚತುರನು, ಅಗ್ನಿಯಂತೆ ಭಯಂಕರನು, ಸಮುದ್ರ ದಂತೆ ಗಂಭೀರನು, ಭೂಮಿಯಂತೆ ತಾಳ್ಮೆಯುಳ್ಳವನು, ಪರಮೇಶ್ವರನಂತೆ ವರ ಪ್ರದಾತನು, ವಿಷ್ಣುವಿನಂತೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆಶ್ರಯನು, ಪ್ರಹ್ಲಾದನಂತೆ ಭಗವದ್ಭಕ್ತನಾದ ಈತನು ಗುರುಜನರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಅತ್ಯಂತ ಕೀರ್ತಿಶಾಲಿಯಾಗುವನು. ಈತನಿಂದ ನಿಮ್ಮ ವಂಶ ಬೆಳೆದು ಸ್ಥಿರವಾಗುವುದು’ ಎಂದು ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಿದರು. ಈ ಮಗು ಗರ್ಭದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನ ಬಾಣವನ್ನು ಕಂಡು ನಡುಗುತ್ತಿರಲು, ಶ್ರೀ ಮಹಾ ವಿಷ್ಣುವು ಅಂಗುಷ್ಠ ಮಾತ್ರ ರೂಪದಿಂದ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ಇವನಿಗೆ ಅಭಯವನ್ನು ನೀಡಿದನು. ಆಗ ಕಂಡ ದಿವ್ಯಪುರುಷನು ಎಲ್ಲಿರುವನೆಂದು ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಪರೀಕ್ಷಿಸು ತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಈ ಮಗುವಿಗೆ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನೆಂದೇ ಹೆಸರಾಯಿತು. ಮಗುವು ಶುಕ್ಲಪಕ್ಷದ ಚಂದ್ರನಂತೆ ದಿನದಿನಕ್ಕೂ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಎಲ್ಲರ ಕಣ್ಮಣಿಯಾಯಿತು.

ಪರೀಕ್ಷಿತಕುಮಾರನು ಬೆಳೆದು ಬಾಲಕನಾದನು. ಆತನ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರುತ್ತಿತ್ತು. ಆಗ ಧರ್ಮರಾಯನು ಭಾರತ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಬಂಧುಹತ್ಯಾ ದೋಷವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮೂರು ಅಶ್ವಮೇಧ ಯಾಗಗಳನ್ನು ವಿಜೃಂಭಣೆಯಿಂದ ನಡೆಸಿ, ಭಗವಂತನನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದನು. ಇದಾದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅರ್ಜುನನ್ನೂ ತನ್ನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕರೆದುಕೊಂಡು ದ್ವಾರಕೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಆತನು ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ವಿದುರನು ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಭಾರತಯುದ್ಧ ನಡೆಯುವುದಕ್ಕೂ ಪೂರ್ವ ದಲ್ಲಿಯೇ ಆತನು ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಅರ್ಧರಾಜ್ಯ ಕೊಡಿಸಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ದುರ್ಯೋಧನನಿಂದ ಅಪಮಾನಿತನಾಗಿ, ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ ಹೋಗಿದ್ದವನು; ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆತನು ಮೈತ್ರೇಯ ಪುಷಿಗಳಿಂದ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದ. ಬಹು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಈ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪನನ್ನು ಕಂಡು ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಬಹು ಸಂತೋಷ ವಾಯಿತು. ಧರ್ಮರಾಯನು ಆತನನ್ನು ಉಚಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪೂಜಿಸಿ ಗೌರವಿಸಿದನು. ಪಾಂಡವರ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಕಂಡು ವಿದುರನಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾಯಿತಾದರೂ, ಮಕ್ಕಳು ಮರಿ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಕುರುಡ ಕಬೋಜಿಯಾಗಿರುವ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನನ್ನು ಕಂಡು ‘ಅಯ್ಯೋ’ ಎನಿಸಿತು. ಆ ಮುಪ್ಪಿನ ಮುದುಕನನ್ನು ಕುರಿತು ಆತನು ‘ಮಹಾರಾಜ, ನಿನಗೆ ಮುಪ್ಪು ಬಂದಿತು; ಸಾಯುವ ಕಾಲ ಹತ್ತಿರ ಸಾರಿದೆ. ನೀನು ಮೊದಲೇ ಕುರುಡ, ಈಗ ಕಿವಿ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ, ಅರಿವು ಮರುಳಾಗಿದೆ, ಹಲ್ಲು ಉದುರಿವೆ, ಆಹಾರ ಜೀರ್ಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ರೋಗಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿವೆ. ಆದರೂ ಈ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತಿರುವೆ. ನಿನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಂದ ಭೀಮನು ಅಸಡ್ಡೆಯಿಂದ ಹಾಕುವ ಕೂಳಿಗೆ ಬಾಲವಲ್ಲಾಡಿಸುತ್ತಾ ಬದುಕಿರುವೆ. ನಿನ್ನವರಿಂದ ಪಾಂಡವರಿಗಾದ ಅನ್ಯಾಯಗಳನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊ. ಅರಗಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟು ಬೆಂಕಿ ಹಾಕಿದುದು, ವಿಷದ ಅನ್ನವನ್ನು ಇಕ್ಕಿದುದು, ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನ ಭಂಗವನ್ನು ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸಿದುದು, ಕಪಟದ ಜೂಜಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕವರಿಕೊಂಡು ಅವರನ್ನು ಕಾಡಿಗಟ್ಟಿದುದು–ಈ ಅನ್ಯಾಯಗಳು ಒಂದೆ, ಎರಡೆ ? ಇಂತಹ ಅನ್ಯಾಯಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದವರ ಕೈಯಿಂದಲೇ ನೀನು ಹೊಟ್ಟೆಹೊರೆಯುತ್ತ ಬದುಕಿರಬಹುದೆ? ಅಣ್ಣ, ಇನ್ನು ಈ ದುಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕೊನೆಗಾಣಿಸು. ಬಾ ನನ್ನೊಡನೆ. ನಡಿ, ಅರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗೋಣ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ವಿದುರನ ನುಡಿಗಳಿಂದ ಕುರುಡರಾಜನ ಒಳಗಣ್ಣು ತೆರೆಯಿತು. ಆತನು ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಹೆದ್ದಾರಿಯಂತಿರುವ ಅರಣ್ಯಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿದನು. ಮಹಾಪತಿವ್ರತೆಯಾದ ಗಾಂಧಾರಿ ದೇವಿಯೂ ಗಂಡನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದಳು. ಮರುದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಧರ್ಮರಾಯನು ಎಂದಿ ನಂತೆ ಪ್ರಾತರಾಹ್ನಿಕಗಳನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಿ, ಗುರುವಂದನೆಗೆಂದು ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಅರಮನೆಗೆ ಹೋದನು. ಅದು ಬರಿದಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರೆಂಬುದೇ ತಿಳಿಯದೆ ಆತನು ಪೇಚಾಡುತ್ತಿರಲು, ದುಃಖಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದ ಆತನನ್ನು ತೇಲಿಸುವ ನಾವೆಯಂತೆ ನಾರದರು ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಏಕೆ ದುಃಖಿಸುವೆ? ಜನರನ್ನು ಜೊತೆಗೂಡಿಸು ವವನೂ ಭಗವಂತ, ಅಗಲಿಸುವವನೂ ಭಗವಂತ. ಜಗತ್ತು ಸ್ಥಿರವೇ? ಸ್ಥಿರವಾದುದಕ್ಕೆ ನಾಶವೆಲ್ಲಿಯದು? ಇದು ಅಸ್ಥಿರವೆನ್ನುವುದಾದರೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅಳುವುದು ಅವಿವೇಕ. ನಿನ್ನನ್ನು ಅಗಲಿ ಮುಪ್ಪಿನ ಮುದುಕರಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ ಗಾಂಧಾರಿಯರು ಹೇಗೆ ಬದುಕಬಲ್ಲ ರೆಂದು ಅಳುವೆಯಲ್ಲವೆ? ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬಂದಿರುವ ಈ ಮೋಹವನ್ನು ಬಿಡು. ನಿನ್ನ ದೇಹವೇ ನಿತ್ಯವಲ್ಲ, ಇನ್ನು ಉಳಿದವರಿಗಾಗಿ ಏಕೆ ಅಳುವೆ? ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದಾದ ಈ ದೇಹ ಕಾಲ, ಕರ್ಮ, ಗುಣಗಳಿಗೆ ಅಧೀನವಾದುದು. ವಿವೇಕಿಗಳಾದವರು ಅದರ ನಾಶಕ್ಕಾಗಿ ಅಳುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಮೃತ್ಯುವಿಗೆ ತುತ್ತಾಗುವವರೇ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನೇ ಆಗಿರುವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ಇನ್ನು ಕೆಲವು ದಿನಗಳಲ್ಲಿಯೇ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡುವನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಸ್ಥಿರ ವಾದ ದೇಹಕ್ಕಾಗಿ ಅಳುವುದು ಸಲ್ಲದು. ನಿಮ್ಮ ತಂದೆಯಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನು ಗಾಂಧಾರಿ ವಿದುರರೊಡನೆ ಹಿಮಾಲಯದ ತಪ್ಪಲಿನಲ್ಲಿರುವ ಪುಷ್ಯಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿ, ಸಕಲೇಂ ದ್ರಿಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಗೆದ್ದು ಆತ್ಮಾರಾಮನಾಗಿರುವನು. ಇಂದಿಗೆ ಐದನೆಯ ದಿನ ಆತನ ದೇಹವು ತ್ರೇತಾಗ್ನಿಗೆ ಆಹುತಿಯಾಗುವುದು. ಗಾಂಧಾರಿಯೂ ಅದೇ ಅಗ್ನಿಯನ್ನೇ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡುವಳು. ವಿದುರನು ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ ಹೋಗುವನು’ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದರು. ಮಹಾನುಭಾವರಾದ ಅವರ ಮಾತಿನಿಂದ ಧರ್ಮರಾಯನ ಚಿಂತೆ ದೂರ ವಾಯಿತು.

ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಚಿಂತೆಗೆ ಕೊರತೆಯೆ? ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ದೂರವಾದ ಧರ್ಮ ರಾಯನ ಚಿಂತೆ ತಮ್ಮನಾದ ಅರ್ಜುನನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಬಣಿಸಿತು. ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನೊಡನೆ ದ್ವಾರಕೆಗೆ ಹೋಗಿ ಏಳು ತಿಂಗಳಾದುವು. ಆದರೂ ಹಿಂದಿರುಗಲಿಲ್ಲ. ನಾರದರು ಬೇರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಂತ್ಯಕಾಲ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿರುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿ ಹೋಗಿದ್ದಾರೆ. ಧರ್ಮ ರಾಯನು ಈ ಚಿಂತೆಯಲ್ಲೆ ದಿನಗಳನ್ನು ನೂಕುತ್ತಿರಲು, ಅನೇಕ ಅಪಶಕುನಗಳೂ ಉತ್ಪಾತ ಗಳೂ ಆತನಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡವು. ಆತನ ಎಡಗಣ್ಣು ಎಡಭುಜಗಳು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹಾರಿದವು; ನಾಯಿಯು ವಿಕಾರಧ್ವನಿಯಿಂದ ಕೂಗುತ್ತಾ ಇದಿರಾಯಿತು; ಕಾಗೆ ಗೂಗೆಗಳು ಕರ್ಕಶವಾಗಿ ಕೂಗಿಕೊಂಡವು. ಆನೆ ಕುದುರೆ ಮೊದಲಾದ ವಾಹನಗಳು ಕಣ್ಣೀರುಗರೆದವು, ದಿಕ್ಕುಗಳೆಲ್ಲಾ ಹೊಗೆಯಿಂದ ತುಂಬಿದುವು, ಧೂಳಿನಿಂದ ತುಂಬಿದ ಬಿರುಗಾಳಿ ಬೀಸಿತು, ಮೋಡಗಳಿಂದ ನೆತ್ತರ ಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು, ಸೂರ್ಯನು ಕಾಂತಿಹೀನನಾದನು, ಅಗ್ನಿ ಹೋತ್ರದ ಬೆಂಕಿ ಆರಿತು, ದೇವತಾವಿಗ್ರಹಗಳೆಲ್ಲವೂ ಗಳಗಳ ಅತ್ತವು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ‘ಹೆದರುವವರ ಮೇಲೆ ಕಪ್ಪೆ ಎಸೆ’ದಂತಾಯಿತು.

ಧರ್ಮರಾಯನು ಅಧೀರನಾಗಿ, ಒಳಗೊಳಗೆ ನಡುಗುತ್ತ ಕುಳಿತಿರಲು, ಅರ್ಜುನನು ಅಳು ಮೋರೆಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಅಣ್ಣನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೇ ಆತನು ಕಣ್ಣೀರುಗರೆ ಯುತ್ತಾ, ಅಣ್ಣನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ನಿಟ್ಟುಸಿರು ಬಿಡುತ್ತಾ ನೆಲದಮೇಲೆ ಕುಳಿತನು. ಅವನ ಅಳುಮೋರೆಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಧರ್ಮರಾಯನ ಮನಸ್ಸು ತಳಮಳಗೊಂಡಿತು. ಆದರೂ ‘ಏನಪ್ಪ ದ್ವಾರಕೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಕ್ಷೇಮವೆ?’ ಎಂದು ಆತನು ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿ ತಮ್ಮ ನನ್ನು ಕೇಳಿದನು. ಹಾಗೆ ಕೇಳಿದುದೇ ತಡ, ಅರ್ಜುನನ ದುಃಖದ ಕಟ್ಟೆ ಒಡೆದುಹೋಯಿತು; ಆತನು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅತ್ತನು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ಆತನು ಹಾಗೆಯೆ ಸಮಾಧಾನಮಾಡಿ ಕೊಂಡು ಅಣ್ಣನೊಡನೆ ಗದ್ಗದ ಸ್ವರದಿಂದ ‘ಅಣ್ಣ, ಜಗತ್ತಿಗೆ ಸ್ವಾಮಿಯಾದರೂ ನಮಗೆ ಬಂಧುವಿನಂತಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮ ಇನ್ನಿಲ್ಲ. ಆತನ ಪ್ರಾಣಗಳೊಡನೆ ನನ್ನ ತೇಜಸ್ಸೂ ಬತ್ತಿಹೋಯಿತು. ಜೀವನದ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಆತನೇ ನಮ್ಮ ರಕ್ಷಕನಾಗಿದ್ದ. ಅಣ್ಣ, ದ್ರೌಪದಿಯ ಸ್ವಯಂವರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಬಂದು ಬಿದ್ದ ರಾಜರುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ದಿಗ್ಬಲಿ ಹಾಕಿದುದು ಯಾರ ಕೃಪೆಯಿಂದ? ಅಗ್ನಿಗೆ ಖಾಂಡವವನವನ್ನು ಆಹುತಿಯಾಗಿ ಕೊಟ್ಟಾಗ, ನನ್ನನ್ನು ಇದಿರಿಸಿದ ದೇವೇಂದ್ರನನ್ನು ಗೆದ್ದುದು ಯಾರ ಬಲದಿಂದ? ರಾಜ ಸೂಯಯಾಗದಲ್ಲಿ ಜಗತ್ತಿನ ರಾಜರೆಲ್ಲರೂ ನಿನಗೆ ಮಣಿಯುವಂತೆ ಮಾಡಿದುದು ಯಾರ ಮಹಿಮೆಯಿಂದ? ಅಣ್ಣನಾದ ಭೀಮಸೇನನು ಜರಾಸಂಧನನ್ನು ಕೊಂದುದು ಯಾರ ಕರುಣೆಯಿಂದ? ದ್ರೌಪದಿಯು ಸೆಳೆಸೀರೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಾಗ ಅವಳ ಮಾನವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿದ ಮಹಾನುಭಾವನಾರು? ಕಿರಾತರೂಪಿನಿಂದ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮೇಶ್ವರನೊಡನೆ ನಾನು ಸಮಸಮವಾಗಿ ಯುದ್ಧಮಾಡಿ ಪಾಶುಪತಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಪಡೆದುದು ಯಾರ ದಯೆ ಯಿಂದ? ಇಂದ್ರನ ಅರ್ಧಾಸನವನ್ನು ಏರಿ ವೈಭವದಿಂದ ಮೆರೆಯುವಂತೆ ಮಾಡಿದ ಕೃಪಾಳು ಯಾರು? ಉತ್ತರಗೋಗ್ರಹಣದಲ್ಲಿ ನಾನೋರ್ವನೆ ಕುರುಸೇನೆಯನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವ ಸಾಹಸವನ್ನು ನನಗೆ ಕೊಟ್ಟವರು ಯಾರು? ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ರಣರಂಗದಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಸಾರಥಿ ಯಾಗಿ ಕುಳಿತು ನನ್ನಿಂದ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಧ್ವಂಸಮಾಡಿಸಿದ ಆ ಮಹಾಪ್ರಭು ಯಾರು? ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮ ಇನ್ನು ಇಲ್ಲವಣ್ಣ. ಜಯದ್ರಥನನ್ನು ಸೂರ್ಯಾಸ್ತದೊಳಗಾಗಿ ಕೊಲ್ಲುವೆನೆಂಬ ನನ್ನ ಅಸಾಧ್ಯ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಯನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿದ ಮಹಾ ಮಹಿಮ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಗಲಿ ಹೋದ. ಅಣ್ಣ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಲಕ್ಷ್ಮೀಪತಿಯಾದ ಆತನು ನನ್ನನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ‘ಅಯ್ಯಾ ಪಾರ್ಥ, ಹೇ ಅರ್ಜುನ, ಎಲೋ ಗೆಳೆಯ’ ಇತ್ಯಾದಿ ಯಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡರೆ ಸಂಕಟದಿಂದ ನನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆ ಉರಿದು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ತಿರುಗಾಟ, ಊಟ, ನಿದ್ರೆ, ಹಾಸ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಸದಾ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿರುತ್ತಿದ್ದ ಆತನನ್ನು, ಮೂಢನಾದ ನಾನು ಗೆಳೆಯನೆಂದೇ ಭಾವಿಸಿ, ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದೆ; ಕೆಲವು ವೇಳೆ ‘ಅಹಹ ನೀನು ಬಹು ಸತ್ಯವಂತ, ಮೋಸವೆಂಬುದು ನಿನ್ನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೇ ಬರದು’ ಎಂದು ಹಂಗಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ತಂದೆ ಮಗನ ತಪ್ಪನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸುವಂತೆ ಆತನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕ್ಷಮಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಅಣ್ಣ, ದೇವರ ದೇವನಾಗಿ, ನಮ್ಮ ಬಂಧುವಾಗಿ, ಮಿತ್ರನಾಗಿ ಇದ್ದ ವಾಸುದೇವನು ನಮ್ಮ ಅಗಲಿ ಹೋದನು. ಅಣ್ಣ, ನಾನೇನು ಹೇಳಲಿ? ನನ್ನ ಬಿಲ್ದನಿಗೆ ಬಾಗದ ಶೂರನಿರಲಿಲ್ಲ, ಕೃಷ್ಣನಿರುವವರೆಗೆ. ಈಗ ಅದೇ ಬಿಲ್ಲು, ಅದೇ ಬಾಣ ಗಳು, ಅದೇ ರಥ, ಅದೇ ಕುದುರೆಗಳು ಇವೆ. ಆದರೇನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರಾಣಿವಾಸದವರನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆತರಬೇಕೆಂದು ಹೊರಟ ನಾನು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ದನ ಕಾಯು ವವರಿಗೆ ಸೋತು ಓಡಿಬಂದೆ. ದ್ವಾರಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಶೂರರೆಲ್ಲರೂ ಪರಸ್ಪರ ಹೊಡೆದಾಡಿ ಮಡಿದರು. ದ್ವಾರಕೆ ಈಗ ಶ್ಮಶಾನವಾಗಿದೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ನಾಮಾಮೃತವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸವಿದುದರಿಂದ ಅರ್ಜುನನ ಕಳವಳ ಕಡಮೆಯಾಯಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಬೋಧಿಸಿದ್ದ ಗೀತೆಯು ಆತನ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬಂತು; ಆತನು ವೈರಾಗ್ಯಪರನಾದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಪರಂಧಾಮಕ್ಕೆ ತೆರಳಿದುದನ್ನೂ, ಯಾದವರು ನಷ್ಟ ರಾದುದನ್ನೂ ಕೇಳಿ ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೂ ವೈರಾಗ್ಯ ಉದಿಸಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ದಿವಂಗತನಾದ ದಿನವೇ ಕಲಿಯು ಭೂಲೋಕವನ್ನು ಹೊಕ್ಕಿರುವನೆಂಬುದು ಆತನಿಗೆ ಅರಿವಾಯಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನು ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮೊಮ್ಮಗನಾದ ಪರೀಕ್ಷಿತನಿಗೂ, ಮಧುರೆ ಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೊಮ್ಮಗನಾದ ವಜ್ರನಿಗೂ ಪಟ್ಟವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ತಾನು ಸರ್ವಸಂಗಪರಿ ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದವನಾದನು. ನಾರುಮಡಿಯನ್ನುಟ್ಟು, ಮೌನವನ್ನು ತೊಟ್ಟು, ಆಹಾರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಈಶ್ವರನನ್ನು ಅನುಸಂಧಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ ಆತನು ಒಂಟಿಯಾಗಿ ಉತ್ತರದಿಕ್ಕಿಗೆ ಪ್ರಯಾಣಮಾಡಿದನು. ಆತನ ತಮ್ಮಂದಿರೂ ಆತನನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದರು. ದ್ರೌಪದಿಯೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾದಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ತತ್ಪರಳಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದಳು.

ಅತ್ತ ಪಾಂಡವರು ಮಹಾಪ್ರಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಪ್ರಯಾಣಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ, ಇತ್ತ ಪರೀಕ್ಷಿ ದ್ರಾಜನು ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡುತ್ತಾ, ತನ್ನ ಸೋದರಮಾವನಾದ ಉತ್ತರನ ಮಗಳು ಇರಾವತಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ, ಆಕೆಯಲ್ಲಿ ಜನಮೇಜಯನೇ ಮೊದಲಾದ ನಾಲ್ವರು ಪುತ್ರರನ್ನು ಪಡೆದನು. ಕೃಪಾಚಾರ್ಯನು ಆತನ ಪರೋಹಿತನಾಗಿದ್ದನು. ಈ ಪುರೋಹಿತನ ಸಹಾಯದಿಂದ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಮೂರು ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದನು. ಈ ಯಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರನೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷರಾಗಿ ಬಂದು ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು. ಇಂತಹ ಮಹಿಮೆಯುಳ್ಳ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನಿಗೆ ತನ್ನ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಕಲಿಯು ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುವನೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ಬಂದಿತು. ಇದರಿಂದ ಕೋಪಗೊಂಡ ರಾಜನು ಅವನನ್ನು ಹೋಡೆದೋಡಿಸಬೇಕೆಂದು ಚತುರಂಗಸೇನೆಯೊಡನೆ ದಿಗ್ವಿಜಯ ಹೊರಟನು. ಆತನ ಪ್ರಯಾಣ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯ ಕಾಣಿಸಿತು. ಗೋರೂಪನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಭೂದೇವಿ ಅಳುತ್ತಾ ನಿಂತಿರಲು, ವೃಷಭರೂಪಿನ ಧರ್ಮ ಪುರುಷನು ಒಂಟಿ ಕಾಲಿ ನಲ್ಲಿ ಕುಂಟುತ್ತಾ ಆಕೆಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ‘ಭದ್ರೆ, ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಕಂಡು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಕರಗುತ್ತಿದೆ. ನಿನಗೆ ಬಂದಿರುವ ಸಂಕಟ ಎಂತಹುದು? ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಕಲಿಯ ಮಹಿಮೆ ಯಿಂದ ನಡೆಯಬಹುದಾದ ಅನ್ಯಾಯಗಳನ್ನು ನೆನೆದು ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿರುವೆಯಾ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಆಗ ಭೂದೇವಿಯು ‘ಅಪ್ಪ, ನನ್ನ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ನಿನಗೂ ಗೊತ್ತು. ಸಕಲ ಕಲ್ಯಾಣಗುಣಪರಿಪೂರ್ಣನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಈ ಲೋಕವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋದನು; ಪಾಪಗಳಿಗೆ ನೆಲೆಮನೆಯಾದ ಕಲಿಯು ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುವನು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನು ನಿನಗಾಗಿಯೂ, ಮಹರ್ಷಿಗಳಿಗಾಗಿಯೂ, ಪಿತೃ, ದೇವ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗಾಗಿಯೂ, ವರ್ಣಾಶ್ರಮಧರ್ಮಗಳಿಗಾಗಿಯೂ ದುಃಖಿಸುತ್ತಿರುವೆನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾದಪದ್ಮಗಳಿಂದ ಪುಲಕಿತಳಾಗುತ್ತಿದ್ದ ನಾನು ಆತನ ಅಗಲಿಕೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಸಹಿಸಲಿ?’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಕಣ್ಣೀರುಗರೆದಳು.

ಪರಸ್ಪರ ಸಂಭಾಷಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಭೂದೇವಿ-ಧರ್ಮಪುರುಷರ ಬಳಿಗೆ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಬರುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ರಾಜವೇಷವನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದ ಶೂದ್ರನೊಬ್ಬನು ಅವುಗ ಳೆರಡನ್ನೂ ಕೋಲಿನಿಂದಲೂ ತನ್ನ ಕಾಲಿನಿಂದಲೂ ಹೊಡೆದು ಹಿಂಸಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಆ ಪ್ರಾಣಿಗಳೆರಡೂ ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಾ ನಿಂತಿದ್ದವು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನ ಕೋಪ ಕೆರಳಿತು. ಆತನು ಕೆಂಗಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಈ ಕ್ರೂರಿಯನ್ನು ಕೆಕ್ಕರಿಸಿ ನೋಡುತ್ತಾ, ‘ಎಲಾ ಪಾಪಿ, ನೀನಾರು? ಈ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಏಕೆ ಹಿಂಸಿಸುತ್ತಿರುವೆ? ನಿನ್ನ ಈ ಅಪರಾಧ ಕ್ಕಾಗಿ ನಿನಗೆ ಮರಣ ದಂಡನೆ ವಿಧಿಸುವೆನು’ ಎಂದು ಗದರಿಸಿ, ಆ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಅಭಯ ವನ್ನು ನೀಡಿದನು. ಆಗ ಧರ್ಮಪುರುಷನು ಪರೀಕ್ಷಿತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಹಾರಾಜ, ಪಾಂಡವ ವಂಶದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿರುವ ನೀನು ನಿನ್ನ ವಂಶಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿದೆ. ಇಂತಹ ಸದ್ಗುಣಗಳು ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮನು ನಿಮಗೆ ಊಳಿಗವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿ ದ್ದನೆ? ಅದಿರಲಿ, ಇಂದಿನ ನಮ್ಮ ದುಸ್ಥಿತಿಗೆ ಯಾರೂ ಕಾರಣರಲ್ಲ. ಸುಖದುಃಖಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಕಾರಣನಾದವನು ಒಬ್ಬನೇ, ಅವಾಙ್ಮಾನಸಗೋಚರನಾದ ಆ ಪರಮೇಶ್ವರ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ದನು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸಂತೋಷಗೊಂಡ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಧರ್ಮಪುರುಷನೊಡನೆ ‘ಮಹಾನುಭಾವ, ಕೃತಯುಗದಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ಪಾದಗಳೂ ನೆಟ್ಟಗಿದ್ದ ನೀನು ಅಧರ್ಮಗಳು ಹೆಚ್ಚಿದಂತೆಲ್ಲಾ ಒಂದೊಂದು ಪಾದವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಈಗ ಏಕ ಪಾದನಾಗಿರುವೆ. ಕಲಿರೂಪನಾದ ಅಧರ್ಮನು ಅದನ್ನು ಮುರಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವನು. ನಿನಗೂ ಭೂದೇವಿಗೂ ಈಗ ಬಂದಿರುವ ದುಃಖವನ್ನು ನಾನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಬಳಿಯಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತಿದ್ದ ಕಲಿಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಬೇಕೆಂದು ಕತ್ತಿಯನ್ನು ಒರೆ ಯಿಂದ ಹೊರಗೆಳೆದನು. ಕೂಡಲೇ ಕಲಿಯು ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಾ ತನ್ನ ಕಿರೀಟವನ್ನು ರಾಜನ ಪದತಲದಲ್ಲಿಟ್ಟು ಆತನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು. ದಯಾಳುವಾದ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಕಲಿಗೆ ಜೀವ ದಾನವನ್ನು ನೀಡಿ, ಒಡನೆಯೇ ತನ್ನ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟುಹೋಗು ವಂತೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ಕಲಿಪುರುಷನು ರಾಜನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ, ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಾನು ನೆಲಸುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಸ್ಥಳವನ್ನು ತೋರಿಸು’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ರಾಜನು ‘ಅಯ್ಯಾ ಕಲಿಪುರುಷ, ನೀನು ಸುಳ್ಳಿಗೆ ತವರುಮನೆ ಯಾದ ಜೂಜು, ದಯೆಗೆ ವೈರಿಯಾದ ಮದ್ಯ, ಶುದ್ಧ ನಡತೆಯನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡುವ ಹೆಣ್ಣು, ಎಲ್ಲ ದೋಷಗಳಿಗೂ ಗಣಿಯಾದ ಹಿಂಸೆ–ಈ ನಾಲ್ಕರಲ್ಲಿ ನೆಲಸು’ ಎಂದನು. ಕಲಿಯು ‘ನಾಲ್ಕು ಅಧರ್ಮಗಳೂ ನೆಲೆಸಿರುವ ಒಂದೇ ಸ್ಥಳವನ್ನು ತೋರಿಸು’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು, ರಾಜನು ಮೇಲಿನ ನಾಲ್ಕು ಅಧರ್ಮಗಳಲ್ಲದೆ ವೈರವೆಂಬ ಐದನೆಯ ಅಧರ್ಮಕ್ಕೂ ನೆಲೆವನೆಯಾದ ಸುವರ್ಣವನ್ನು ತೋರಿಸಿದನು. ಕಲಿಯು ಆತನು ತೋರಿದ ನೆಲೆಗಳನ್ನು ಸೇರಿ, ಅಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದನು.

ಕಲಿಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ ಮಹಾನುಭಾವನೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾದ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಒಂದು ದಿನ ಬೇಟೆಗೆಂದು ಅಡವಿಗೆ ಹೋದನು. ಬಹುಕಾಲ ಮೃಗಗಳನ್ನು ಅಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಬೇಟೆಯಾಡಿದ ಬಳಿಕ ಆತನು ಬಳಲಿ, ಬಾಯಾರಿ, ನೀರನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಶಮೀಕ ಪುಷಿಯ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ಹೊಕ್ಕನು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಪುಷಿಯು ತಪೋಮಗ್ನನಾಗಿ ಸಮಾಧಿಯಲ್ಲಿದ್ದನು. ಸ್ಥಾಣುವಿನಂತೆ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಆತನ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತುಕೊಂಡು ನೀರನ್ನು ಕೊಡುವಂತೆ ರಾಜನು ಆತನನ್ನು ಬೇಡಿದನು. ಬಾಹ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಲ್ಲದ ಪುಷಿಯು ಮೌನದಿಂದಿರಲು, ರಾಜನು ಅದನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೆ, ಪುಷಿಯು ಬೇಕೆಂದೇ ತನಗೆ ಅವಮಾನಮಾಡುತ್ತಿರುವನೆಂದು ಬಗೆದು, ರೋಷದಿಂದ ಬುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಾ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ಅಲ್ಲಿಯೇ ಸತ್ತು ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಒಂದು ಹಾವನ್ನು ಬಿಲ್ಲಿನ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಎತ್ತಿ ಪುಷಿಯ ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಹಾಕಿ, ತನ್ನ ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ರಾಜನು ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ ಇತ್ತ ಶಮೀಕ ಪುಷಿಯ ಪುತ್ರನಾದ ಶೃಂಗಿಯು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಆತನು ತನ್ನ ತಂದೆಗಾದ ಅಪಮಾನವನ್ನು ಕಂಡು ಅತ್ಯಂತ ಕೋಪದಿಂದ ‘ಧರ್ಮವನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ, ನನ್ನ ತಂದೆಗೆ ಅಪಮಾನಮಾಡಿದ ದ್ರೋಹಿಯು ಇಂದಿನಿಂದ ಏಳು ದಿನಗಳೊಳಗಾಗಿ ಸರ್ಪದಷ್ಟನಾಗಿ ಸಾಯಲಿ’ ಎಂದು ಶಪಿಸಿ, ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅಳುತ್ತಾ ನಿಂತನು. ಸಮಾಧಿಯಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕಿಳಿದ ಶಮೀಕ ಪುಷಿಯು, ಕೊರಳಲ್ಲಿದ್ದ ಹಾವನ್ನೂ ಅಳುತ್ತಿದ್ದ ಮಗನನ್ನೂ ಕಂಡು, ನಡೆದ ಸಮಾಚಾರವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಗನಿಂದ ತಿಳಿದವನಾಗಿ, ಬಹಳವಾಗಿ ಮರುಗುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಸಜ್ಜನನಾದ ಧರ್ಮಿಷ್ಠ. ಆತನ ಸಣ್ಣತಪ್ಪಿಗೆ ಎಂತಹ ಭಯಂಕರವಾದ ಶಿಕ್ಷೆ! ರಾಜನೆಂದರೆ ವಿಷ್ಣುವಿನ ಅಂಶ; ಆತನ ದೆಸೆಯಿಂದಲೇ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಶಾಂತಿ. ಅರಾಜಕವಾದ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ವರ್ಣಾಶ್ರಮ ಧರ್ಮಗಳಿಗೂ ಸಜ್ಜನರಿಗೂ ಉಳಿಗಾಲವುಂಟೆ? ನೀನು ಎಂತಹ ಅಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿದೆ? ನಿನ್ನ ಹುಡುಗಬುದ್ಧಿಗೆ ಧಿಕ್ಕಾರ!’ ಎಂದು ಮಗ ನನ್ನು ಛೀಗುಟ್ಟಿದನು. ಏನಾದರೇನು? ಕಾರ್ಯ ಕೈಮಿಂಚಿಹೋಗಿತ್ತು.

ಇತ್ತ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಶಮೀಕಪುಷಿಗೆ ತನ್ನಿಂದಾದ ಅಪಚಾರವನ್ನೇ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತಿರುವಿಹಾಕುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯೋ ತುಂಟಹುಡುಗನಂತೆ ನಾನು ಮಾಡಬಾರದುದನ್ನು ಮಾಡಿದೆ ನಲ್ಲಾ! ದೇವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಮಾಡಿದ ಅಪರಾಧ ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕದಂತೆ ವಂಶಪಾರಂಪರ್ಯ ವಾಗಿ ಹಬ್ಬುವುದಲ್ಲಾ! ಇದಕ್ಕೆ ನಿಷ್ಕೃತಿಯೆಲ್ಲಿ?’ ಎಂದು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಡುತ್ತಿರಲು, ಶೃಂಗಿಯು ತನ್ನನ್ನು ಶಪಿಸಿದ ವೃತ್ತಾಂತ ಆತನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ರಾಜನು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ವ್ಯಥೆಪಡಲಿಲ್ಲ; ತನಗೆ ವೈರಾಗ್ಯ ಹುಟ್ಟಲು ಸಕಾರಣವೇ ದೊರೆಯಿತೆಂದು ಆತನು ಸಮಾ ಧಾನಗೊಂಡನು. ಇಹಲೋಕ ಪರಲೋಕಗಳೆರಡೂ ನಶ್ವರವೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ ಆತನು, ಭಗವಂತನ ಪಾದಸೇವೆಯೇ ಸಕಲ ಪುರುಷಾರ್ಥಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದೆಂದು ಬಗೆದು, ನಿರಶನವ್ರತದಿಂದ ದೇವಗಂಗೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತನು. ಹಾಗೆ ಕುಳಿತು ಆತನು ಭಗವಂತನ ಪಾದಕಮಲಗಳನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿರಲು ಅತ್ರಿ, ವಸಿಷ್ಠ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ, ಭೃಗು, ಪರಶುರಾಮ ಮೊದಲಾದ ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರು. ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಅವ ರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಉಚಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸತ್ಕರಿಸಿ ಪೂಜಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಅವರೆಲ್ಲ ರನ್ನೂ ಕುರಿತು ‘ಪೂಜ್ಯರೆ, ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿರುವ ನಾನು ನಿಮಗೆ ಶರಣಾಗತನಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನೀವೆಲ್ಲರೂ ಭಗವಂತನ ನಾಮಾವಳಿಗಳನ್ನು ಗಾನ ಮಾಡಿರಿ. ನಾನು ಮುಂದೆ ಯಾವ ಜನ್ಮವನ್ನೇ ಪಡೆಯಲಿ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿಯೂ ಭಗವ ದ್ಭಕ್ತರಲ್ಲಿಯೂ ನನಗೆ ನಿರಂತರವಾದ ಪ್ರೇಮವಿರುವಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿರಿ’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ಪುಷಿಗಳು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಆಶೀರ್ವಾದ ಮಾಡಿದರು.

ಪುಷಿಗಳ ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ಪಡೆದ ಪರೀಕ್ಷಿತನು ತನ್ನ ಮಗನಾದ ಜನಮೇಜಯನಿಗೆ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಟ್ಟು, ಗಂಗೆಯ ದಕ್ಷಿಣದಲ್ಲಿ ದರ್ಭೆಗಳನ್ನು ಹಾಸಿಕೊಂಡು ಪ್ರಾಯೋಪವೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಕುಳಿತನು. ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಆತನ ಸುತ್ತ ನೆರೆದು, ಭಗವಂತನ ನಾಮಸಂಕೀರ್ತನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಕುಳಿತರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಪರಮಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಶುಕಮಹರ್ಷಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದನು. ಆ ಮಹಾನುಭಾವನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ನೆರೆದಿದ್ದ ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ದಿಗ್ಗನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು ಗೌರವಿಸಿದರು. ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಆತನಿಗೆ ಕೈ ಜೋಡಿಸಿ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದನು; ಅನಂತರ ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನ್ನ ದರ್ಶನದಿಂದ ನಾನು ಧನ್ಯನಾದೆ. ಮರಣಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿರುವ ನಾನು ನಿನ್ನ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಬೇಡುವೆನು. ನಾನೀಗ ಏನು ಮಾಡಲಿ? ಏನನ್ನು ಜಪಿಸಲಿ, ಧ್ಯಾನಮಾಡಲಿ? ನನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವೇನೆಂಬು ದನ್ನು ತಿಳಿಸಿ, ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಆಗ ಶುಕಮುನಿಯು, ಆತನೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿನ್ನ ಪ್ರಶ್ನೆಯಿಂದ ನಿನಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹಿತವಾಗು ತ್ತದೆ. ಮನುಷ್ಯನು ಕೇಳಿ, ತಿಳಿದು, ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಇದೇ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಲೋಕದ ಜನ ಹಗಲನ್ನು ತಮ್ಮ ಕುಟುಂಬ ಪೋಷಣೆಯ ಚಿಂತೆಯಲ್ಲಿಯೂ ರಾತ್ರಿಯನ್ನು ವಿಷಯಸುಖ, ನಿದ್ರೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಕಳೆಯು ತ್ತಾರೆ; ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಆಸಕ್ತಿಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ತಾಯಿ ತಂದೆ ಮೊದಲಾದವರ ಸಾವನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅವರಿಗೆ ದೇಹ ಅನಿತ್ಯವೆಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಏನು ಹೇಳೋಣ? ಸಂಸಾರದ ಸಂಕಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕೆನ್ನುವವನು ಭಗವಂತನ ಗುಣಗಳನ್ನು ಬಾಯಿಂದ ಹಾಡಬೇಕು, ಕಿವಿಯಿಂದ ಕೇಳಬೇಕು, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ಮರಿಸ ಬೇಕು. ಮಹಾರಾಜ, ಭಗವಂತನ ಕಲ್ಯಾಣಗುಣಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವ ‘ಭಾಗವತ’ವೆಂಬ ಒಂದು ಗ್ರಂಥವಿದೆ. ಇದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯವಾದುದು. ನನ್ನ ತಂದೆ ಯಾದ ವ್ಯಾಸಮಹರ್ಷಿ ಕಲಿಯುಗದ ಆರಂಭದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ರಚಿಸಿ ನನಗೆ ಬೋಧಿಸಿದನು. ನಾನು ನಿರ್ಗುಣಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಮಾಡಿಕೊಂಡವನಾದರೂ ಭಗವಂತನ ಪವಿತ್ರ ಲೀಲೆಗಳಿಗೆ ಮನಸೋತು ಅದನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಂಡೆನು. ನೀನು ಭಗವದ್ಭಕ್ತನಾದುದರಿಂದ ನಾನು ಇದನ್ನು ನಿನಗೆ ಉಪದೇಶಿಸುವೆನು. ಮೋಕ್ಷಾಪೇಕ್ಷಿಯಾದ ನಿನಗೆ ಇದರಿಂದ ಮೋಕ್ಷ ಸಿಗುವುದು. ನಿನಗೆ ಸಾವು ಸಮೀಪಿಸಿರುವುದೆಂದು ನೀನೇನೂ ಆತಂಕ ಪಡಬೇಕಾದುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಪಡೆಯಹೊರಟವನಿಗೆ ಉದ್ಧಾರವಾಗಲು ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಸಾಕು. ಹಿಂದೆ ಖಟ್ವಾಂಗನೆಂಬ ರಾಜನಿದ್ದ. ಅವನು ದೇವತೆಗಳ ಪರವಾಗಿ ನಿಂತು ಯುದ್ಧಮಾಡಿ ರಾಕ್ಷಸ ರನ್ನು ಸೋಲಿಸಿದ. ಸಂತುಷ್ಟರಾದ ದೇವತೆಗಳು ‘ನಿನಗೆ ಏನು ವರ ಬೇಕು ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಖಟ್ವಾಂಗ ‘ನನಗೆ ಇನ್ನೂ ಆಯುಸ್ಸು ಎಷ್ಟಿದೆ ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ದೇವತೆಗಳು ‘ಇನ್ನೊಂದು ಮುಹೂರ್ತ ಮಾತ್ರ’ ಎಂದರು. ಖಟ್ವಾಂಗ ಮರು ಮಾತಾಡಲಿಲ್ಲ. ಆ ಕ್ಷಣವೇ ಭೂಮಿಗಿಳಿದು, ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆದ. ಆದ್ದ ರಿಂದ ನೀನೇನೂ ಯೋಚಿಸಬೇಡ. ನಿನಗಿನ್ನೂ ಏಳು ದಿನಗಳ ಅವಧಿಯಿದೆ. ನಿನ್ನ ಉದ್ಧಾರವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ನಿನಗೇನು ಕಷ್ಟವಲ್ಲ ಎಂದನು.

೩. ಶುಕಮುನಿಯ ಉಪದೇಶ

ಶುಕಮುನಿಯು ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಹಾರಾಜ, ಸಾವು ಹತ್ತಿರವಾದಾಗ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಮೊದಲ ಕೆಲಸವೆಂದರೆ ಮೃತ್ಯುವಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಹೆದರದೆ ನಿರ್ಭಯ ವಾಗಿದ್ದು, ದಾರಾ ಪುತ್ರಾದಿಗಳಲ್ಲಿನ ಮೋಹಬಂಧನವನ್ನು ವೈರಾಗ್ಯವೆಂಬ ಕತ್ತಿಯಿಂದ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕುವುದು; ಈ ಮೋಹಬಂಧನ ಮತ್ತೆ ಬಂದು ತೊಡರಿಕೊಳ್ಳದಂತೆ ಮನೆಮಠ ಗಳನ್ನು ತೊರೆದು ಹೊರಟುಹೋಗುವುದು. ಇದನ್ನು ಸಂನ್ಯಾಸವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಹೀಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿ ಹೊರಟವನು ಪುಣ್ಯತೀರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ ಮಿಂದು, ವಿವಿಕ್ತವಾದ ಒಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ದರ್ಭೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಆಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು, ಪವಿತ್ರವಾದ ಓಂಕಾರವನ್ನು ಮನನ ಮಾಡಬೇಕು. ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದಿಂದ ಪ್ರಾಣವಾಯುವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಬೀಜಾಕ್ಷರವಾದ ಓಂಕಾರದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಅಯ್ಯಾ, ಈ ದೇಹವೆಂಬ ರಥಕ್ಕೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಕುದುರೆಗಳಿದ್ದಂತೆ; ಬುದ್ಧಿಯೇ ಅವುಗಳ ಸಾರಥಿ; ಮನಸ್ಸೇ ಹಗ್ಗ. ಇಂದ್ರಿಯ ರೂಪದ ಕುದುರೆಗಳು ವಿಷಯಸುಖದ ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಮನಬಂದಂತೆ ಓಡ ದಿರುವ ಹಾಗೆ ತಡೆಯಬೇಕಾದುದು ರಥಿಕನಾಗಿ ಕುಳಿತಿರುವ ಜೀವಾತ್ಮನ ಕಾರ್ಯ. ಪೂರ್ವ ಕರ್ಮದ ಬಲದಿಂದ ತಡೆ ಹಿಡಿದು, ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಧಾರಣೆಯೆಂದು ಕರೆಯುವರು. ಇದು ಕಷ್ಟಸಾಧ್ಯವಾದುದು. ಮನಸ್ಸು ಬಹು ಚಂಚಲ ವಾದುದು; ರಜೋಗುಣಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಓಡುತ್ತದೆ, ತಮೋಗುಣಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಮಂಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಭಗವಂತನ ವಿರಾಡ್ರೂಪದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದ ಯೋಗಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯೋಗ ಕರಗತವಾಗುತ್ತದೆ.

ರಾಜ ! ಧಾರಣೆಗೆ ಆಧಾರವಾದ ವಿರಾಡ್ರೂಪದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಕೇಳು. ಭೂಮಿ, ನೀರು, ತೇಜಸ್ಸು, ವಾಯು, ಆಕಾಶ, ಅಹಂಕಾರ, ಮಹತ್ತತ್ವ–ಎಂಬ ಏಳು ಆವರಣಗಳೇ ಆ ವಿರಾಟ್ ಪುರುಷನ ದೇಹ. ಪಾತಾಳವೇ ಆತನ ಅಂಗಾಲು, ಸತ್ಯಲೋಕವೇ ಆತನ ಶಿರಸ್ಸು, ಇಂದ್ರಾದಿ ದೇವತೆಗಳು ಆತನ ಬಾಹುಗಳು, ದಿಕ್ಕುಗಳೇ ಕಿವಿಗಳು, ಅಶ್ವಿನೀ ದೇವತೆಗಳು ಆತನ ನಾಸಿಕಪುಟ, ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರಾ ಆತನ ಬಾಯಿ, ನಕ್ಷತ್ರಲೋಕ ಕಣ್ಣುಗಳು, ಹಗಲಿರಳುಗಳು ರೆಪ್ಪೆಗಳು, ಬ್ರಹ್ಮಪದವಿ ಆತನ ಭ್ರೂಭಂಗಿ, ಯಮನೇ ಕೋರೆಹಲ್ಲು, ಮಾಯೆ ಮಂದಹಾಸ, ಪ್ರಪಂಚದ ಸೃಷ್ಟಿ ಕಡೆಗಣ್ದೃಷ್ಟಿ, ಸಮುದ್ರ ಆತನ ಜಠರ, ಬೆಟ್ಟಗಳು ಎಲುಬು, ನದಿಗಳು ನಾಡಿಗಳು, ಮರಗಳು ಮೈ ಗೂದಲು, ಕಾಲವೇ ನಡುಗೆ, ಮೋಡಗಳೇ ತಲೆಗೂದಲು, ಸಂಧ್ಯೆಗಳೇ ವಸ್ತ್ರಗಳು, ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಹೃದಯ, ಚಂದ್ರನೇ ಮನಸ್ಸು, ರುದ್ರನೇ ಅಹಂಕಾರ, ಮಂತ್ರಗಳೇ ಬುದ್ಧಿ, ಮಾನವ ಜಾತಿಯೇ ಮನೆ, ಹಕ್ಕಿಗಳೇ ಕಲಾನೈಪುಣ್ಯ, ಗಂಧರ್ವಾದಿಗಳೇ ಕಂಠಧ್ವನಿ; ಅಯ್ಯಾ, ಆ ಮಹಾತ್ಮನಿಗೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೇ ಮುಖ, ಕ್ಷತ್ರಿಯರೇ ಭುಜ, ವೈಶ್ಯರೇ ತೊಡೆ, ಶೂದ್ರರೇ ಪಾದಗಳು. ಇಂತಹ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಎಲ್ಲವೂ ಆತ ನಾಗಿಯೇ ಕಾಣುವುದೇ ಹೊರತು, ಆತನಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ ಯಾವುದೂ ಕಂಡುಬರುವು ದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸರ್ವಾತ್ಮಕನಾದ ಆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಬೇಕೆ ಹೊರತು, ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುವ ಇತರ ವಸ್ತುವಾವುದನ್ನೂ ಭಜಿಸಬಾರದು.

ಧಾರಣಾಯೋಗದ ಮಹಿಮೆ ಮಹತ್ತರವಾದುದು. ಬ್ರಹ್ಮದೇವನು ಧಾರಣೆಯಿಂದ ಮಹಾ ವಿಷ್ಣುವನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸಿ, ಪ್ರಳಯದಲ್ಲಿ ತನೆಗೆ ಮರೆತು ಹೋಗಿದ್ದ ಸೃಷ್ಟಿರಹಸ್ಯವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಪಡೆದನು. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಜನರು ವೇದವಿಹಿತವಾದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸಿ, ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಸುಖಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದರಲ್ಲಿಯೇ ಆಸಕ್ತರಾಗಿರುವರು; ಮೋಕ್ಷಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವವರೇ ವಿರಳ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ವೇದವನ್ನು ನಿಂದಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ವೇದದಲ್ಲಿ ಸತ್ವ, ರಜಸ್, ತಮೋಗುಣವುಳ್ಳ ಮೂರು ಬಗೆಯ ಜನರಿಗೂ ಅವರವರ ಗುಣಕ್ಕೆ ಅನುಸಾರ ವಾದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದೆ. ಹಾಗೆ ಮಾಡದಿದ್ದರೆ ರಜಸ್ತಮೋಗುಣವುಳ್ಳವರು ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಅಪೇಕ್ಷಿಸುವವರಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ, ಸ್ವರ್ಗಾದಿಗಳಿಗೂ ದಾರಿ ತೋರದಿದ್ದರೆ ಕಾಮಪರಾಯಣರಾಗಿ ಕೆಟ್ಟುಹೋಗುವರು. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿವೇಕಿಗಳಾದ ಸಾತ್ವಿಕರು ಅಶಾಶ್ವತಗಳಾದ ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಸುಖಗಳನ್ನು ಬಯಸದೆ ಮೋಕ್ಷಸಾಧನೆಗಾಗಿಯೇ ಪ್ರಯತ್ನಿಸ ಬೇಕು. ನಿಜ, ಕರ್ಮಫಲಗಳನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತ್ಯಾಗಮಾಡಿದರೆ ಜೀವಧಾರಣೆಯೇ ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ದೇಹಧಾರಣೆಗೆ ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾದಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ಭೋಗವಸ್ತು ಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದಾದರೂ ಅದರಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಸಲ್ಲದು. ಮಲಗುವುದಕ್ಕೆ ವಿಶಾಲವಾದ ಈ ಭೂಮಿಯೇ ಇರುವಾಗ ಹಾಸಿಗೆಯನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಅಲೆಯುವುದೇಕೆ? ಮೃದುವಾದ ತೋಳುಗಳಿರುವಾಗ ದಿಂಬುಗಳನ್ನು ಹುಡುಕುವುದೇಕೆ? ಕೈಬೊಗಸೆ ಇರು ವಾಗ ಪಾತ್ರೆಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದೇಕೆ? ದಿಕ್ಕುಗಳೇ ಇರುವಾಗ ಪಟ್ಟೆ ಪೀತಾಂಬರ ಗಳೇಕೆ? ಅಗತ್ಯವಾದರೆ, ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿರುವ ಹರಕುಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಕೌಪೀನವಾಗಿ ಧರಿಸಿದರಾಯಿತು. ಮರಗಳೆಲ್ಲವೂ ಪರರಿಗಾಗಿಯೇ ಬಿಟ್ಟಿರುವ ಫಲಗಳನ್ನು ತಿಂದರೆ ನಮ್ಮ ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಪವಿತ್ರವಾದ ನದಿಗಳ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದರೆ ತೃಪ್ತಿ ಯಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ನಿರಾತಂಕವಾಗಿರುವ ಗವಿಗಳು ವಾಸಕ್ಕೆ ಸಾಲವೆ? ಇವೆಲ್ಲವೂ ಒಂದು ಪಕ್ಷ ದುರ್ಲಭವಾದರೂ ಶರಣಾಗತ ರಕ್ಷಕನಾದ ಭಗವಂತನು ಕಾಪಾಡಲಾರನೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಜೀವನಾಧಾರಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ವಸ್ತುಗಳಿಗಾಗಿ ಮಾನವ ಹಲುಬಿ ಹಂಬಲಿಸ ಬೇಕಾದುದಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ವಿರಕ್ತನಾಗಿ, ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದರೆ, ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಅವಿದ್ಯೆ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ; ನಿರತಿಶಯವಾದ ಆನಂದ ಲಭಿಸು ತ್ತದೆ.

ಅಯ್ಯಾ ಮಹಾರಾಜ, ಮೂಢರಾದ ಜನ ಭಗವಂತನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಬೇರೆಯ ವಸ್ತುಗಳಿ ಗಾಗಿ ಬಾಯಿಬಿಟ್ಟು, ಸಂಸಾರದ ಸುಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಾರೆ. ಇದನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡರೂ ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವವನು ಪಶುಪ್ರಾಯನೇ ಸರಿ. ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಆಶೆ ಪಡದೆ, ತನ್ನ ಹೃದಯಾಕಾಶದಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಸದಾ ಧ್ಯಾನಿ ಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಭಕ್ತಿಯೋಗವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದವನಾಗಿ, ಶರೀರಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ವಾದ ಪ್ರಾರಬ್ಧಕರ್ಮವನ್ನು ಸವೆಸುತ್ತಾನೆ. ಅದು ಮುಗಿದೊಡನೆಯೇ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ, ಸ್ವಸ್ಥಚಿತ್ತದಿಂದ ಕುಳಿತು, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿ, ಆ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಜೀವಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಸೇರಿಸಬೇಕು. ಅನಂತರ ಜೀವಾತ್ಮನನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮ ನಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಪಿಸಿ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದದಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನನಾಗಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಸಮಸ್ತ ಕರ್ಮಗಳಿಂದಲೂ ನಿವೃತ್ತನಾದಂತಾಯಿತು. ಇನ್ನು ದೇಹತ್ಯಾಗಕ್ಕೂ ಒಂದು ಕ್ರಮವಿದೆ. ಮೂಲಾಧಾರದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಾಣವಾಯುವನ್ನು ಕ್ರಮವಾಗಿ ನಾಭಿಯಲ್ಲಿರುವ ಮಣಿಪೂರಕ, ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವ ಅನಾಹುತ ಕಂಠದ ಕೆಳಗಿರುವ ವಿಶುದ್ಧ–ಎಂಬ ಚಕ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಸೇರಿಸಿ, ಕಡೆಗೆ ಹುಬ್ಬುಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಆಜ್ಞಾಚಕ್ರಕ್ಕೆ ತಂದು ಸೇರಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಕಿವಿ, ಮೂಗು, ಕಣ್ಣು, ಬಾಯಿ ಮೊದಲಾದ ದ್ವಾರಗಳೆಲ್ಲವೂ ಮುಚ್ಚಿಹೋಗುವವು. ಮುಹೂರ್ತಕಾಲ ಪ್ರಾಣವಾಯುವನ್ನು ಆಜ್ಞಾಚಕ್ರದಲ್ಲಿಯೇ ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಪರಮಾತ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ ಗಾಗಿ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಆ ಪ್ರಾಣವಾಯು ಬ್ರಹ್ಮರಂಧ್ರವನ್ನು ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಯೋಗಿಯಾದವನು ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಬೇಕಾದುದೇ ಹೀಗೆ.

ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದ ಜೀವಕ್ಕೆ ಅರ್ಚಿರಾದಿಗತಿ, ಧೂಮಾದಿಗತಿ–ಎಂಬ ಎರಡು ಮಾರ್ಗಗಳುಂಟು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಅರ್ಚಿರಾದಿಗತಿಯೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು. ಈ ಗತಿಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವ ಜೀವನು ಮೊದಲು ಆಕಾಶವನ್ನು ಸೇರಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ಹೊಂದು ವನು. ಅಲ್ಲಿ ಜೀವನ ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳು ಇಲ್ಲವಾಗುವವು. ಹೀಗೆ ಕರ್ಮವಿಮೋಚನೆಯಾದ ಮೇಲೆ ಜೀವನು ಸೂರ್ಯನಿಗೂ ಮೇಲ್ಭಾಗದಲ್ಲಿರುವ ಶಿಂಶುಮಾರ ಚಕ್ರವನ್ನೂ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಮಹರ್ಲೋಕವನ್ನೂ ದಾಟಿ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕವನ್ನು ಸೇರುವನು. ಆ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಭಯವಿಲ್ಲ, ದುಃಖವಿಲ್ಲ, ಮುಪ್ಪಿಲ್ಲ, ಸಾವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆಗಾಗ ‘ಮತ್ತೆಲ್ಲಿ ದುರಂತ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣನಾದ ಸಂಸಾರ ನಮಗೆ ಗಂಟುಬೀಳುವುದೊ!’ ಎಂಬ ಕಳವಳ ಹುಟ್ಟು ತ್ತದೆ. ಅದರಿಂದ ಆ ಜೀವ ಅಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲದೆ ಮುಂದೆ ಹೊರಟು ಪೃಥ್ವಿ, ಅಪ್ಪು, ತೇಜಸ್ಸು, ವಾಯು, ಆಕಾಶ, ಮಹತ್, ಅಹಂಕಾರ ಎಂಬ ಏಳು ಆವರಣಗಳನ್ನು ಕ್ರಮ ವಾಗಿ ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಆನಂದಘನವಾದ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪಡೆಯುವನು. ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಸ್ವತಂತ್ರರೆಂದು ನಂಬಿ ಭಜಿಸ ತಕ್ಕವರು ಧೂಮಾದಿಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವರು. ಇವರಿಗೆ ಸ್ಥೂಲದೇಹವು ಬಿದ್ದು ಹೋದರೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮದೇಹವು ಮಾತ್ರ ಇದ್ದೇ ಇರುವುದು. ಆ ದೇಹದಿಂದಲೇ ಅವರು ಲೋಕಾಂತರಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವರು. ಇವರು ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವವರಿಗಿಂತಲೂ ಮೇಲು.

ಅಯ್ಯಾ ಮಹಾರಾಜ, ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯಜನ್ಮವೇ ದುರ್ಲಭ. ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದರೂ ವಿವೇಕಿಯಾಗಿರುವದಂತೂ ಇನ್ನೂ ದುರ್ಲಭ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಯಿಂದ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುವವರೇ ಹೆಚ್ಚು. ಅಂತಹವರೇ ಆಗಲಿ, ವಿರಕ್ತರೇ ಆಗಲಿ, ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಬಯಸುವುದಾದರೆ ಭಕ್ತಿಯೋಗವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ, ಪರಮಪುರುಷನನ್ನು ಭಜಿಸಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಭಜಿಸುವವರಿಗೆ ಭಗವದ್ಭಕ್ತರ ಸಹವಾಸ ಲಭಿಸಿದೊಡನೆಯೆ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಲವಾಗಿ ನಿಂತು, ಮುಕ್ತಿ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಭಗವಂತನ ಸಂಕೀರ್ತನದಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ, ವಿರಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ, ಭಕ್ತಿಯೋಗ ತಾನಾಗಿಯೇ ಲಭಿಸುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸುಖವನ್ನು ಬಯಸುವವನು ಹರಿಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಅನು ರಾಗವನ್ನಿಡಬೇಕು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ನಾಯಿ ಹಂದಿ ಮೊದಲಾದ ಪ್ರಾಣಿ ಗಳಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಭಗವಂತನ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಕೇಳದ ಕಿವಿಗಳು ಹಾಳುಗವಿಗಳು, ಗಾನ ಮಾಡದ ನಾಲಗೆ ಕಪ್ಪೆಯ ನಾಲಗೆ, ಭಗವಂತನ ದಿವ್ಯಮಂಗಳ ವಿಗ್ರಹವನ್ನು ಕಾಣದ ಕಣ್ಣು ನವಿಲಕಣ್ಣು, ಪೂಜೆಮಾಡದ ಕೈ ಹೆಣದ ಕೈ, ಯಾತ್ರೆ ಮಾಡದ ಕಾಲು ಮರದ ಕಾಲು. ಭಗವಂತನ ನಾಮಾಮೃತವನ್ನು ಕೇಳಿ ರೋಮಾಂಚನಗೊಳ್ಳದ, ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸದ ಮನುಷ್ಯ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲ, ಒಂದು ಕಗ್ಗಲ್ಲು.

ಶುಕಮುನಿಯ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಸಂತೋಷಗೊಂಡ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಆ ಮುನಿ ಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಹೇ ಬ್ರಾಹ್ಮಣೋತ್ತಮ, ನಿಮ್ಮ ಉಪದೇಶದಿಂದ ನನ್ನ ಅಜ್ಞಾನ ತೊಲಗಿತು. ನಿಮ್ಮ ಪವಿತ್ರವಾದ ನುಡಿಗಳಿಂದ ನನ್ನ ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಸಂದೇಹಗಳನ್ನೂ ನಿವಾರಿಸಿರಿ. ಭಗವಂತನು ತನ್ನ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳನ್ನು ನಡೆಸುವುದು ಹೇಗೆ? ಆತನು ತನ್ನ ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ನಟಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಯಾವ ಯಾವ ಅವತಾರಗಳನ್ನು ತಾಳಿದ? ತತ್ವಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಗಣ್ಯರಾದ ನೀವು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಕೃಪೆದೋರಿ ಈ ಸಂದೇಹ ಗಳನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿ’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಆತನ ಜ್ಞಾನದಾಹವನ್ನು ಕಂಡು ಶುಕ ಮುನಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆತನು ರಾಜನಿಗೆ ಉತ್ತರಕೊಡುವ ಮುನ್ನ ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಿದನು–‘ಹೇ ಅಪಾರಮಹಿಮ, ತ್ರಿಮೂರ್ತಿಸ್ವರೂಪ, ಸರ್ವಾಂತರ್ ಯಾಮಿ, ಅಗೋಚರ ಸ್ವರೂಪ, ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ; ಹೇ ಸಜ್ಜನ ರಕ್ಷಕ, ದುರ್ಜನ ಶಿಕ್ಷಕ, ಸತ್ವಸ್ವರೂಪಿ, ಪರಮಹಂಸಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸುವ ಪರಮಾತ್ಮ, ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ; ಹೇ ಭಕ್ತಪಾಲ, ನಿನ್ನ ಕೀರ್ತನ ಸ್ಮರಣ ಈಕ್ಷಣ ವಂದನ ಶ್ರವಣ ಪೂಜೆಗಳಿಂದ ತಕ್ಷಣವೇ ಪಾಪಗಳನ್ನು ಕಳೆಯಬಲ್ಲ ಮಂಗಳ ಮೂರ್ತಿ, ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ; ಶ್ರಿಯಃಪತಿ, ಯಜ್ಞಪತಿ, ಪ್ರಜಾಪತಿ, ಧಿಯಾಂಪತಿ, ಲೋಕಪತಿ, ಧರಾಪತಿ, ಸತಾಂಪತಿ, ಅಂಧಕವೃಷ್ಣಿ, ಸಾತ್ವತಾಂಪತಿ ಎಂಬ ಕೀರ್ತಿಗೆ ಪಾತ್ರನಾದ ಹೇ ಭಗವಂತ, ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ–ಇತ್ಯಾದಿಯಾಗಿ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ, ತಂದೆ ಯಾದ ವ್ಯಾಸರನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಂಡು ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದನು–

“ಮಹಾರಾಜ, ಹಿಂದೆ ಬ್ರಹ್ಮದೇವರು ಏಕಾಗ್ರಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಆಚರಿಸಿದು ದನ್ನು ಕಂಡು ನಾರದನು ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನೀನೇ ಸರ್ವೇಶ್ವರನೂ ಸರ್ವಜ್ಞನೂ ಆಗಿರುವಾಗ ನೀನಾರನ್ನು ಕುರಿತು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮನು, ‘ಮಗು, ನಾನು ನಿನಗೆ ಲೋಕೇಶ್ವರನಂತೆ ಕಾಣಿಸಿದುದು ಸಹಜ. ಆದರೆ ಆ ಶಕ್ತಿ ನನ್ನದಲ್ಲ; ಭಗವಂತನಾದ ವಾಸುದೇವನದು. ಆತನೊಬ್ಬನೇ ಮಾಯಾತೀತನು. ವೇದಗಳೆಲ್ಲವೂ ಹೊಗಳುವುದು ಆತನನ್ನೇ. ಸಕಲ ದೇವತೆಗಳೂ ಆತನಿಂದಲೇ ಜನಿಸಿದವರು, ಆತನಿಂದ ಬೇರೆಯಲ್ಲ. ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಲೋಕಗಳೆಲ್ಲವೂ ಆತನ ಆನಂದಾಂಶಗಳೇ. ಯೋಗ, ತಪಸ್ಸು, ಜ್ಞಾನ, ಮೋಕ್ಷ–ಎಲ್ಲವೂ ಆತನ ಸ್ವರೂಪವೇ. ಆತನೇ ಸರ್ವ ಸ್ವರೂಪ, ಸರ್ವಾಧಾರ, ಸರ್ವಜ್ಞ, ಸರ್ವಸಾಕ್ಷಿ, ಸರ್ವೇಶ್ವರ, ಸರ್ವಾತ್ಮಕ, ನಿರ್ವಿಕಾರ. ಆತನ ಸಂಕಲ್ಪಮಾತ್ರ ದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ಜನಿಸಿರುವ ನಾನು ಆತ ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನೇ ಸೃಷ್ಟಿಸು ತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ನಾರದನಿಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಕ್ರಮವನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಿದನು–

‘ಮಾಯಾನಿಯಾಮಕನಾದ ಭಗವಂತನು ತನ್ನ ಸಂಕಲ್ಪರೂಪವಾದ ಮಾಯೆಯಿಂದ ನಾನಾ ರೂಪನಾಗಲು ಇಚ್ಛಿಸಿದನು. ಆತನ ಇಚ್ಛಾಮಾತ್ರದಿಂದ ಆತನಲ್ಲಿ ಕಾಲ, ಕರ್ಮ, ಸ್ವಭಾವಗಳಾದವು. ಕಾಲವು ಸತ್ವ, ರಜ ಮತ್ತು ತಮೋಗುಣಗಳ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ವಾದುದು. ಈ ವ್ಯತ್ಯಾಸದಿಂದಲೂ ಜೀವಾತ್ಮರ ಅದೃಷ್ಟದಿಂದಲೂ ಈಶ್ವರಾಧಿಷ್ಠಿತವಾದ ಅವ್ಯಕ್ತದಿಂದ ಮಹತ್ತತ್ವ ಹುಟ್ಟಿತು. ಸತ್ವ ರಜೋಗುಣಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ನೆಲೆಯಾದ ಆ ಮಹತ್ತತ್ವದಿಂದ ತಮೋಗುಣ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಅಹಂಕಾರ ಜನಿಸಿತು. ಈ ಅಹಂಕಾರ ತತ್ವವು ಸಾತ್ವಿಕಾಹಂಕಾರ, ರಾಜಸಾಹಂಕಾರ, ತಾಮಸಾಹಂಕಾರವೆಂಬ ಮೂರು ವಿಕಾರ ಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಿತು. ಈ ಮೂರರಲ್ಲಿ ತಾಮಸಾಹಂಕಾರದಿಂದ ಶಬ್ದವು ಜನಿಸಿ, ಅದರಿಂದ ಆಕಾಶ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆಕಾಶದಿಂದ ವಾಯು, ವಾಯುವಿನಿಂದ ತೇಜಸ್ಸು, ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಜಲ, ಜಲದಿಂದ ಪೃಥ್ವಿ ಜನಿಸಿದವು. ಬಳಿಕ ಸಾತ್ವಿಕಾಹಂಕಾರದಿಂದ ಮನಸ್ಸೂ, ಐದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮತ್ತು ಐದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಅಧಿದೇವತೆಗಳೂ ಜನಿಸಿದರು. ರಾಜಸಾಹಂಕಾರದಿಂದ ಪ್ರಾಣ, ಐದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮತ್ತು ಐದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಹುಟ್ಟಿದವು. ಭಗವಂತನ ಸಂಕಲ್ಪರೂಪವಾದ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಈ ಗುಣ ಗಳೆಲ್ಲವೂ ಪರಸ್ಪರ ಸೇರಿ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಂಬ ಶರೀರ ನಿರ್ಮಾಣವಾಗಿ, ಅದು ಮಹಾಜಲ ದಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿತ್ತು. ಅಚೇತನವಾಗಿದ್ದ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಭಗವಂತನು ಚೇತನಗೊಳಿ ಸಿದನು. ಅನಂತರ ಆ ಭಗವಂತನೇ ಆ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಒಡೆದು ಕೊಂಡು, ಸಹಸ್ರಾರು ಕಾಲು, ತೊಡೆ,ತೋಳು, ಕಣ್ಣು, ತಲೆಗಳೊಡನೆ ಆವಿರ್ಭವಿಸಿದನು. ಆತನ ಮುಖದಿಂದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೂ, ತೋಳುಗಳಿಂದ ಕ್ಷತ್ರಿಯನೂ, ತೊಡೆಗಳಿಂದ ವೈಶ್ಯನೂ, ಪಾದಗಳಿಂದ ಶೂದ್ರನೂ ಉದಯಿಸಿದರು. ಆತನ ಅವಯವ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿ ಏಳು ಊರ್ಧ್ವ ಲೋಕ ಗಳೂ ಏಳು ಅಧೋಲೋಕಗಳೂ ಉಂಟಾದುವು. ಈ ವಿರಾಟ್ಪುರುಷನೇ ಭಗವಂತನ ಮೊದಲ ಅವತಾರ.

“ ಅಯ್ಯಾ, ನಾರದ, ಲೋಕದ ಮಾತಿಗೆಲ್ಲಾ ಆತನ ಮುಖವೇ ಮೂಲ; ಹವ್ಯಕವ್ಯ ಅಮೃತಾದಿಗಳು ಆತನ ನಾಲಗೆಯಿಂದ ಜನಿಸಿದವು; ವಾಯುವೂ ಪ್ರಾಣವಾಯುವೂ ಔಷಧಿಗಳೂ ವಾಸನೆಯೂ ಆತನ ಮೂಗಿನಿಂದ ಬಂದವು; ರೂಪು, ತೇಜಸ್ಸು, ಸೂರ್ಯ, ಸ್ವರ್ಗಗಳು ಆತನ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವು; ದಿಕ್ಕು, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು, ಶಬ್ದ ಆತನ ಕಿವಿಯಿಂದ ಉದಿಸಿದವು; ಚರ್ಮ, ಸ್ಪರ್ಶಗುಣ, ಯಜ್ಞಗಳಿಗೆ ಆತನ ಚರ್ಮವೇ ಕಾರಣ. ವೃಕ್ಷಗಳೇ ಆತನ ರೋಮಗಳು, ಮೇಘಗಳೇ ಕೇಶಗಳು, ಮಿಂಚು ಗಡ್ಡ ಮೀಸೆ; ಶಿಲೆ, ಲೋಹಗಳು ಆತನ ಉಗುರುಗಳು, ಇಂದ್ರಾದಿಗಳು ಬಾಹುಗಳು, ಮೂರು ಲೋಕಗಳೇ ಆತನ ನಡಗೆ; ಕ್ಷೇಮ, ಅಭಯ, ವರಪ್ರಧಾನಗಳು ಆತನ ಪಾದಗಳು, ನದಿಗಳು ನರಗಳು, ಬೆಟ್ಟಗಳು ಎಲುಬುಗಳು; ಸಮುದ್ರ, ಸಕಲ ಭೂತಗಳೂ ಮತ್ತು ಪ್ರಳಯ ಆತನ ಹೊಟ್ಟೆ; ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಲಿಂಗಶರೀರ ಆತನ ಹೃದಯ; ನೀರು, ಶುಕ್ಲ, ಸೃಷ್ಟಿ ಮೊದಲಾದುವುಗಳಿಗೂ, ಯಮ ಮಿತ್ರರಿಗೂ, ಮೃತ್ಯು ನರಕಗಳಿಗೂ ಆತನ ದೇಹದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಗಗಳೇ ಕಾರಣ. ಅಯ್ಯಾ ನಾರದ, ನಾನು, ನೀನು, ಸನಕಾದಿಗಳು, ರುದ್ರ–ಎಲ್ಲರೂ ಆತನ ಚಿತ್ತದಿಂದ ಜನಿಸಿದವರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ವಿರಾಡ್ರೂಪನಿಂದ ಜನಿಸಿದ ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ಆತನಿಂದ ಬೇರೆಯಲ್ಲ; ಎಲ್ಲವೂ ಆತನೇ. ಹಿಂದಣ ಕಲ್ಪದಲ್ಲಿದ್ದ ಜಗತ್ತೂ, ಮುಂದಣ ಕಲ್ಪದಲ್ಲಿ ಬರಬಹುದಾದ ಜಗತ್ತೂ, ಇಂದಿನ ಜಗತ್ತೂ ಇದೆಲ್ಲವೂ ಆತನೇ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಇದಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿರುವನು. ಆತ ಪ್ರಪಂಚಾತ್ಮಕ, ಪ್ರಪಂಚಾ ತೀತ, ಮುಕ್ತಿನಾಯಕ. ನಾನು ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಡಸುವೆನು; ರುದ್ರನು ಆತನ ಆಜ್ಞೆಯಂತೆ ಸಂಹಾರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವನು; ಆತನೇ ವಿಷ್ಣುರೂಪವನ್ನು ಧಅರಿಸಿ ಜಗತ್ತನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರು ವನು. ಆತನ ಮಾಯೆಯು ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆವರಿಸಿರುವುದರಿಂದ ಯಾರೂ ಆತನನ್ನು ಅರಿಯಲಾರರು. ಈ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಉದ್ಧಾರವಾಗಲು ಒಂದೇ ದಾರಿ, ಆತನ ನಾಮ ಸಂಕೀರ್ತನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಅನಂತರ ಬ್ರಹ್ಮನು ನಾರದನಿಗೆ ಭಗವದವತಾರ ಗಳನ್ನೂ, ಬೇರೆಬೇರೆ ಅವತಾರಗಳಲ್ಲಿ ಆದ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳನ್ನೂ ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಿದನು.

ಶುಕಮುನಿಯು ಹೇಳಿದ ಬ್ರಹ್ಮ-ನಾರದರ ಸಂಭಾಷಣೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷದಿಂದ ‘ಮಹಾತ್ಮಾ, ಸಾಧುರಕ್ಷಕನಾದ ಭಗವಂತನ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ನನಗೆ ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ತಿಳಿಸು. ಬ್ರಹ್ಮ, ನಾರದ, ವ್ಯಾಸರ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ನೀನು ಕೇಳಿರು ವವನಾದ್ದರಿಂದ ನನಗೆ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಸು. ಅಚ್ಯುತಚರಿತ್ರೆಯೆಂಬ ಅಮೃತಪಾನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ನನಗೆ ಹಸಿವು ಬಾಯಾರಿಕೆಗಳಿಲ್ಲ; ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಶಾಪದ ಭಯವೂ ಹಾರಿ ಹೋಯಿತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಆಗ ಶುಕ ಮಹರ್ಷಿಯು ಭಗವಂತನು ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದ, ವೇದಕ್ಕೆ ಸಮಾನವಾದ ಭಾಗವತವನ್ನು ಹೇಳಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದನು.

೪. ಭಗವಂತನು ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದ ಭಾಗವತ

ಶುಕಮುನಿಯು ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ ಮಹಾರಾಜ, ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನು ತನಗೆ ನೆಲೆವನೆಯಾದ ಭಗವಂತನ ನಾಭೀಕಮಲದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು ಹೇಗೆಂದು ಆಳವಾಗಿ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರಲು, ಮಹಾಜಲದ ಮಧ್ಯದಿಂದ ‘ತಪ’ ಎಂಬ ಶಬ್ದವು ಎರಡು ಸಲ ಕೇಳಿ ಬಂತು. ಬ್ರಹ್ಮನು ದಿಗ್ಗನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಿದನು; ಯಾರೂ ಕಾಣಬರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಆ ಮಾತಿಗೆ ಬೆಲೆಕೊಟ್ಟು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಆರಂಭಿಸಿದನು. ದೇವಮಾನದ ಒಂದು ಸಹಸ್ರವರ್ಷಗಳವರೆಗೂ ಆತನು ಘೋರವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಆಚರಿಸಲು ಭಗವಂತನು ಆತನ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ, ಆತನಿಗೆ ತನ್ನ ವಾಸಸ್ಥಾನ ವಾದ ವೈಕುಂಠವನ್ನು ದರ್ಶನಮಾಡಿಸಿದನು. ಆ ಲೋಕದ ಸೊಬಗು ವರ್ಣನಾತೀತ. ಶುದ್ಧ ಸತ್ವಗುಣವು ತುಂಬಿತುಳುಕುತ್ತಿರುವ ಆ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮಾಯೆಯ ಸುಳಿವೇ ಇಲ್ಲ; ಇನ್ನು ಕಾಮಕ್ರೋಧಾದಿಗಳಾಗಲಿ ಸಾವಾಗಲಿ ಎಲ್ಲಿಯದು? ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಭಗವದ್ಭಕ್ತರು; ಕೋಮಲ ಶ್ಯಾಮಲವರ್ಣದ ಮನೋಹರಾಕಾರರಾಗಿ, ಚತುರ್ಭುಜರಾದ ತೇಜಸ್ವಿಗಳಾಗಿ, ರತ್ನಖಚಿತಗಳಾದ ಸ್ವರ್ಣಾಭರಣಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತರಾಗಿ, ಕಮಲನೇತ್ರ ರಾಗಿ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಯೌವನದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಹೆಣ್ಣು ಗಂಡು ಗಳು ವಿಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಾ ಮಿಂಚಿನ ಬಳ್ಳಿಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಮೇಘಗಳನ್ನು ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ತರುವರು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಲಕ್ಷ್ಮೀದೇವಿಯೇ ಅಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ಪಾದಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವಳು. ಭಕ್ತಪಾಲಕನೂ, ಯಜ್ಞನಾಯಕನೂ, ಜಗದೀಶ್ವರನೂ ಆದ ಭಗ ವಂತನು ನೋಟಕರ ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಹಬ್ಬವನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತಾ ಪ್ರಸನ್ನವಾದ ಕಿರುನಗ್ ೆಯಿಂದಲೂ, ನಸುಗೆಂಪಾದ ಕಟಾಕ್ಷದಿಂದಲೂ, ಸುಂದರವಾದ ಮುಖಕಮಲದಿಂದಲೂ ಕೂಡಿ ರತ್ನ ಸಿಂಹಾಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರುವನು. ಸ್ವಾನಂದದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿದ್ದ ಆ ಪೀತಾಂ ಬರಧಾರಿಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಬ್ರಹ್ಮನು ರೋಮಾಂಚಗೊಂಡು, ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ ಆತನ ಕಾಲಿಗೆರಗಿದನು.

ಬ್ರಹ್ಮನ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸಂತುಷ್ಟನಾದ ಭಗವಂತನು ಮುಗುಳ್ನಗೆಯೊಡನೆ ಆತನ ಕೈಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು “ಅಯ್ಯಾ ಕಮಲಾಸನ, ನಿನ್ನ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ನಾನು ಮೆಚ್ಚಿದೆ. ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ತುತ್ತತುದಿಯೇ ನನ್ನ ದರ್ಶನ. ಕೇಳು, ನಿನಗೇನು ಬೇಕು. ‘ತಪ’ ಎಂಬ ಎರಡು ಅಕ್ಷರಗಳಿಂದ ನಿನಗೆ ಸೂಚನೆ ಕೊಟ್ಟವನು ನಾನೆ. ನಿನ್ನ ತಪಸ್ಸಿನ ಫಲವೇ ಈ ವೈಕುಂಠದರ್ಶನ. ನಾನು ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳನ್ನು ನಡೆಸುವುದು ತಪಸ್ಸಿನಿಂದಲೆ. ನನ್ನ ಅಂತರಂಗ ಬಹಿರಂಗ ಶಕ್ತಿ ತಪಸ್ಸೆ. ನಾನೆ ತಪಸ್ಸು” ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಬ್ರಹ್ಮನು ಕೈಮುಗಿದುಕೊಂಡು ಅತ್ಯಂತ ವಿನಯದಿಂದ ಆತನೊಡನೆ “ತಂದೆ, ನೀನು ಸರ್ವೇಶ್ವರ, ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಯಾಮಿ. ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳನ್ನು ಬೇರೆಬೇರೆ ರೂಪಗಳನ್ನು ತಳೆದು ನಡೆಸುತ್ತಿರುವವನು ನೀನೇ. ಜೇಡರ ಹುಳು ತನ್ನ ತಂತುವಿನಿಂದ ಗೂಡನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಅದರಲ್ಲಿ ನೆಲಸುವಂತೆ, ನೀನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನೀನೇ ಲೀಲಾಮೂರ್ತಿಯಾಗಿರುವೆ. ಸ್ವಾಮಿ ನನಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡು; ನಿನ್ನ ಆಜ್ಞೆಯಂತೆ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತೇನೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವಾಗ ‘ನಾನೇ ಲೋಕಕರ್ತ’ ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರ ನನ್ನಲ್ಲಿ ತಲೆದೋರ ದಂತೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸು. ನಿನ್ನ ಸೇವಾರೂಪವಾದ ಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಡೆಸುವಂತೆ ನನಗೆ ವರಕೊಡು” ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಆಗ ಪರಮಪುರುಷನು ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಗು, ನನ್ನ ರೂಪ ಗುಣ ಕರ್ಮಗಳ ನಿಜತತ್ವವೆಲ್ಲವೂ ನಿನಗೆ ಬೆಳ್ಳಂಬೆಳಕಾಗಲಿ. ನೋಡು, ನಾನು ಆದ್ಯಂತಗಳಿಲ್ಲದ, ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ, ಪರಿಪೂರ್ಣ. ನಾನು ಪ್ರಪಂಚ ರೂಪನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ನಿಮಿತ್ತವಾದುದು ನನ್ನ ಮಾಯೆ. ಮಿಥ್ಯಾರೂಪವಾದ ದೇಹಾದಿಗಳು ಸತ್ಯನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನಂತೆ ಗೋಚರವಾಗುವುದು ಈ ಮಾಯೆಯ ಪ್ರಭಾವದಿಂದಲೇ. ಆದರೆ ನೀನು ಯಾವ ಕಲ್ಪದಲ್ಲಿಯೇ ಆಗಲಿ, ಎಂತಹ ವಿಚಿತ್ರ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಆಗಲಿ ಮಾಯೆಗೆ ಅಧೀನನಾಗುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮಾಯವಾದನು. ಬ್ರಹ್ಮನು ಆ ಪರ ಮಾತ್ಮನನ್ನು ನಮಿಸಿ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು.

ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಬ್ಪಹ್ಮನು ತನ್ನ ಸೃಷ್ಟಿಯೆಲ್ಲವೂ ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದಿರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಭಾಗವತ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರಚಾರಗೊಳಿಸಬೇಕೆಂದು ಬಗೆದು, ಯಮ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿದನು. ಆಗ ನಾರದನು ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, ತನ್ನ ಸೇವೆಯಿಂದ ಆತನನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸಿ, ತನಗೆ ಭಾಗವತವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಬೇಕೆಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಬ್ರಹ್ಮನು ದಶಲಕ್ಷಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಆ ಭಾಗವತವನ್ನು ಭಗವಂತನಿಂದ ತಾನು ಕೇಳಿದ್ದಂತೆಯೇ ನಾರದನಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದನು. ನಾರದನು ಅದನ್ನು ವ್ಯಾಸರಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದನು. ಅವರು ಅದನ್ನು ಶುಕಮುನಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟರು. ಆತನು ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನಿಗೆ ಉಪದೇಶಕೊಟ್ಟನು.

ಭಾಗವತಕ್ಕೆ ಸರ್ಗ, ಪ್ರತಿಸರ್ಗ, ಸ್ಥಾನ, ಪೋಷಣ, ಊತಿ, ಮನ್ವಂತರ, ಈಶ್ವರಕಥೆ, ನಿರೋಧ, ಮುಕ್ತಿ, ಆಶ್ರಯ ಎಂಬ ಹತ್ತು ಲಕ್ಷಣಗಳು. ಪಂಚಭೂತಗಳು, ಪಂಚತ ನ್ಮಾತ್ರಗಳು, ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಬುದ್ಧಿಯೆಂಬ ಮಹತ್ತತ್ವ–ಇವು ಗಳ ಸೃಷ್ಟಿಯೇ ‘ಸರ್ಗ’; ದೇವ ಮನುಷ್ಯಾದಿ ಭೂತಸೃಷ್ಟಿಯೇ ‘ಪ್ರತಿಸರ್ಗ’; ಶ್ರೀಮ ನ್ನಾರಾಯಣನು ದುಷ್ಟರನ್ನು ದಮನಮಾಡಿ ಲೋಕ ರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡಿದುದೇ ‘ಸ್ಥಾನ’; ಭಗವಂತನು ಅನೇಕ ಅವತಾರಗಳನ್ನೆತ್ತಿ ಭಕ್ತರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡಿದುದೇ ‘ಪೋಷಣ’; ಜನ್ಮಾಂ ತರ ಕರ್ಮಗಳೇ ‘ಊತಿ’; ರಕ್ಷಣಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಯುಕ್ತರಾದ ಮಹಾತ್ಮರ ಧರ್ಮಗಳ ವರ್ಣನೆಯೇ ‘ಮನ್ವಂತರ’; ಬೇರೆಬೇರೆ ಅವತಾರಗಳಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನು ನಡೆಸಿದ ಅದ್ಭುತಕಾರ್ಯಗಳೇ ‘ಈಶಾನುಕಥನ’; ಜೀವಾತ್ಮನು ಕರ್ಮರೂಪದ ಶಕ್ತಿಯೊಡಗೂಡಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿರುವುದು ‘ನಿರೋಧ’; ಜೀವನು ದೈವಾನುಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮೀಭಾವವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೇ ‘ಮುಕ್ತಿ’; ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳಿಗೆ ಕಾರಣನಾದ ಪರ ಮಾತ್ಮನೆ ‘ಆಶ್ರಯ’. ಈ ಪರಮಾತ್ಮನು ಜೀವನಲ್ಲಿ ನಿಯಾಮಕನಾಗಿ ‘ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ’ ನೆಂದೂ, ಇಂದ್ರಿಯಾಭಿಮಾನಿಗಳಾದ ದೇವತೆಗಳಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ‘ಆಧಿದೈವಿಕ’ನೆಂದೂ, ಶಬ್ದಾದಿ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಯಾಮಿಯಾಗಿ ‘ಆಧಿಭೌತಿಕ’ನೆಂದೂ ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳುವನು; ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನು ಜ್ಞಾತೃ, ಜ್ಞೇಯ, ಜ್ಞಾನಗಳೆಂಬ ತ್ರಿಪುಟೀ ಸ್ವರೂಪನು. ಆ ಭಗವಂತನೇ ಹೇಳಿದುದು ‘ಭಾಗವತ’.

೫. ವಿದುರ ಉದ್ಧವರ ಸಮಾಗಮ

ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಶುಕಮುನಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಹಾನುಭಾವ, ವಿದುರನು ತೀರ್ಥ ಯಾತ್ರೆ ಹೋದುದೇಕೆ? ಆತನು ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮೈತ್ರೇಯರನ್ನು ಕಂಡನೆಂದು ಹೇಳಿದೆ ಯಲ್ಲವೆ? ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಭಕ್ತನಾದ ವಿದುರನೂ ಮಹಾತಪಸ್ವಿಗಳಾದ ಮೈತ್ರೇಯರೂ ಸೇರಿ ದಾಗ ನಡೆದ ಸಂಭಾಷಣೆ ಭಕ್ತಿಭರಿತವಾದುದಾಗಿಯೇ ಇರಬೇಕು. ನನ್ನಲ್ಲಿ ಅನುಗ್ರಹ ವಿಟ್ಟು ಅದನ್ನು ತಿಳಿಸು’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ಶುಕಮುನಿಯು ಆತನಿಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡುತ್ತಾ ‘ರಾಜನೇ, ವಿದುರನು ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ ಹೊರಟುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನೆಂಬುದನ್ನು ಮೊದಲು ಕೇಳು. ಕೌರವರಾಜನಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನು ದುಷ್ಟರಾದ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸಲಾರದೆ, ದಿಕ್ಕಿಲ್ಲದ ಪಾಂಡವರು ಪರಿಪರಿಯ ಸಂಕಟಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿ ದನು. ಪಾಪ, ಆ ಪಾಂಡವರನ್ನು ಅರಗಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿಸಿ ಸುಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟನು; ಸ್ವಂತ ಸೊಸೆಯಾದ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ದುರುಳನಾದ ದುಶ್ಶಾಸನನು ತಲೆ ಗೂದಲು ಹಿಡಿದು ಎಳೆಯುತ್ತಾ, ಗಳಗಳ ಅಳುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಹೆಣ್ಣನ್ನು ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಅವಮಾನಪಡಿಸಿದರೂ ಆ ಕುರುಡದೊರೆ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ದಂಡಿಸಲಿಲ್ಲ. ಮೋಸದ ಜೂಜಿನಲ್ಲಿ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಹನ್ನೆರಡು ವರುಷ ವನವಾಸ, ಒಂದು ವರ್ಷ ಅಜ್ಞಾತವಾಸವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದ ಧರ್ಮರಾಜನು, ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಭಾಗದ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಕೊಡಿಸಿಕೊಡುವಂತೆ ಬೇಡಿಕೊಂಡರೂ ಮದಾಂಧನಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನು ಕಿವುಡುಗೇಳಿ ಧಿಕ್ಕರಿಸಿದನು. ನೊಂದ ಧರ್ಮರಾಯನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೌರವರ ಬಳಿಗೆ ಸಂಧಿಗಾಗಿ ಕಳುಹಿಸಿದನು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆಡಿದ ಮಾತುಗಳು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಮೆಚ್ಚಿಗೆಯಾದರೂ ದುಷ್ಟನಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಹಿಡಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ವಿದುರನನ್ನು ಕರೆಸಿ, ಅವನೊಡನೆ ಮಂತ್ರಾಲೋಚನೆ ಮಾಡಿದನು. ಆಗ ವಿದುರನು ‘ಮಹಾರಾಜ, ನಿನ್ನ ಮಕ್ಕಳು ಮಾಡಿದ ಅಕ್ಷಮ್ಯ ಅಪರಾಧಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕ್ಷಮಿಸಿ, ಧರ್ಮ ರಾಯನು ಅರ್ಧರಾಜ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ನಿನ್ನನ್ನು ಬೇಡುತ್ತಿರುವನು. ಆತನಿಗೆ ಅರ್ಧರಾಜ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟುಬಿಡು, ನಿನ್ನ ಮಕ್ಕಳ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಭೀಮನು ಕೆರಳಿದ ಕಾಳಸರ್ಪದಂತೆ ಕ್ರೋಧದಿಂದ ಬುಸುಗುಟ್ಟುವನು. ಅವನಿಂದ ನಿನ್ನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಉಳಿಗಾಲವಿಲ್ಲ. ನೋಡು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಪಾಂಡವರ ಪಕ್ಷ ವಹಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ದೇವತೆಗಳೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೂ ಅವರ ಪರವಾಗಿರುವರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಲೋಕದಲ್ಲಿರುವ ರಾಜರುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಗೆದ್ದು ಧರ್ಮರಾಯನ ವಶವರ್ತಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿರುವನು. ಧರ್ಮರಾಯನೂ ಸಾಮಾನ್ಯನಲ್ಲ. ಯುಧಿಷ್ಠಿರನೆಂಬ ಆತನ ಹೆಸರೇ ಸೂಚಿಸುವಂತೆ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಆತನು ಸುಸ್ಥಿರನಾದವನು. ನಿನ್ನ ಮಗನಾದರೊ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದ್ವೇಷಿ. ಇದರ ಫಲವಾಗಿ ನಿನ್ನ ಸಕಲ ಐಶ್ವರ್ಯವೂ ವಿನಾಶಹೊಂದುತ್ತದೆ. ಈಗಲೂ ಕಾಲಮೀರಿಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ಕುಲಕ್ಕೆ ಅಪಕೀರ್ತಿ ಬರದಂತೆ ನಿನ್ನ ಆ ನೀಚ ಮಗನನ್ನು ಪರಿತ್ಯಜಿಸು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ವಿದುರನು ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನಿಗೆ ವಿವೇಕ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾಗ ದುರ್ಯೋಧನನೂ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದನು. ವಿದುರನ ನುಡಿಗಳಿಂದ ಅವನ ರೋಷ ಹೊತ್ತಿತು. ತನ್ನ ಗೆಳೆಯರಾದ ಕರ್ಣ ಶಕುನಿ ದುಶ್ಶಾಸನರೊಡನೆ ಅವನು ಕಟಕಟ ಹಲ್ಲು ಕಡಿಯುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯೊ, ಈ ಪಾಪಿ ನಮ್ಮ ಅನ್ನವನ್ನು ತಿಂದು ನಮಗೇ ಎರಡು ಬಗೆಯುತ್ತಿರುವನಲ್ಲಾ! ಶತ್ರುಗಳಿಗೆ ಸಹಾಯಕನಾಗಿ ತಿಂದಮನೆಗೆ ದ್ರೋಹ ಬಗೆಯುತ್ತಿರವ ಈ ತೊತ್ತಿನ ಮಗನನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆದವರಾರು? ಈ ನೀಚನನ್ನು ಈಗಲೇ ನಮ್ಮ ಪಟ್ಟಣದಿಂದ ಹೊಡೆದು ಓಡಿಸಿರಿ’ ಎಂದು ಅಬ್ಬರಿಸಿದನು. ತನ್ನ ಅಣ್ಣನ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿಯೇ ತನಗಾದ ಈ ಅವಮಾನವನ್ನು ಸಹಿಸ ಲಾರದೆ ವಿದುರನು ‘ಈ ಪಾಪಿಗಳಿಂದ ತಳ್ಳಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದೇಕೆ? ನಾನೇ ಹೊರಟು ಹೋಗುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದುಕೊಂಡು, ಕೈಲಿದ್ದ ಧನುಸ್ಸನ್ನು ಆ ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಿನಲ್ಲಿಯೇ ಬಿಸುಟು, ಕೌರವರ ಭಾಗ್ಯವೇ ಹೊರಟುಹೋದಂತೆ ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯಿಂದ ಹೊರಟು ಹೋದನು. ಹಾಗೆ ಹೊರಟವನು ಭಗವಂತನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಿಂದ ಪವಿತ್ರವಾಗಿದ್ದ ಪುಣ್ಯ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕ ಪುಣ್ಯನದಿಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡುತ್ತಾ, ದೇವತಾವಿಗ್ರಹಗಳಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾ, ಆತನು ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ, ಅವಧೂತವೇಷದಿಂದ ಸುತ್ತುತ್ತಿದ್ದನು. ನಾರುಬಟ್ಟೆ ಕೃಷ್ಣಾಜಿನಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ, ವ್ರತ ಉಪವಾಸಗಳನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು, ಕೃಶನಾಗಿ ಹೋಗಿದ್ದ ಆತನನ್ನು ಗುರುತು ಹಿಡಿಯುವುದು ಕೂಡ ಕಷ್ಟ ವಾಗಿತ್ತು. ಹೀಗೆ ಆತನು ಭರತಖಂಡವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು ಪ್ರಭಾಸತೀರ್ಥವನ್ನು ಸೇರಿದನು. ಆತನು ಅಲ್ಲಿರುವಾಗ, ಬಿದಿರುಮೆಳೆಗಳು ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ಉಜ್ಜಿ, ಅದರ ಬೆಂಕಿಯಿಂದ ವನವೆಲ್ಲವೂ ದಹಿಸುವಂತೆ ಕೌರವರು ಪರಸ್ಪರ ಹೊಡೆದಾಡಿ ಸತ್ತರೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ಬಂದಿತು. ಅಲ್ಲದೆ ಧರ್ಮರಾಯನು ಚಕ್ರವರ್ತಿಪದವಿಯನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಂಡು ಅತ್ಯಂತ ವೈಭವದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ ಅಜಾತ ಶತ್ರುವೆಂಬ ಕೀರ್ತಿಗೆ ಪಾತ್ರನಾಗಿರುವನೆಂಬ ಸುದ್ದಿಯೂ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಕೌರವರ ದುರಂತವನ್ನು ಕೇಳಿ ವಿದುರ ನಿಗೆ ವ್ಯಥೆಯಾಯಿತಾದರೂ ‘ಚಿಂತಿಸಿ ಫಲವಿಲ್ಲ’ ಎಂದುಕೊಂಡು ತನ್ನ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದನು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಆತನು ಪಶ್ಚಿಮಕ್ಕೆ ಹೊರಟು ಸರಸ್ವತೀ ನದೀತೀರವನ್ನು ಸೇರಿ, ಅಲ್ಲಿ ತ್ರಿತ, ಉಶನ ಮೊದಲಾದ ಹೆಸರುಳ್ಳ ಹನ್ನೊಂದು ಪುಣ್ಯತೀರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡಿದನು. ಅಲ್ಲಿ ಶಂಖಚಕ್ರಾದಿ ಅಂಕಿತಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಗೋಪುರಗಳುಳ್ಳ ಅನೇಕ ದೇವಾಲಯಗಳಿದ್ದುವು. ಪುಷಿಗಳೂ ದೇವತೆಗಳೂ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿಸಿದ್ದ ಅಲ್ಲಿನ ವಿಷ್ಣು ಮೂರ್ತಿಗಳಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಿಸಿ ಆತನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿದನು. ಸೌವೀರ, ಸೌರಾಷ್ಟ್ರ ಮೊದಲಾದ ದೇಶಗಳನ್ನು ದಾಟಿ ಆತನು ಯಮುನಾನದಿಯ ತೀರವನ್ನು ಸೇರಿ ದನು.

ವಿದುರನು ಯಮುನಾನದೀ ತೀರದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಭಕ್ತನಾದ ಉದ್ಧವನು ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಅವನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ವಿದುರನಿಗೆ ಅತ್ಯಾನಂದ ವಾಯಿತು. ಆತನನ್ನು ಗಾಢಾಲಿಂಗನ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಆತನೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಬ್ರಹ್ಮನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಂತೆ ಲೋಕೋದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಅವತರಿಸಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬಲರಾಮರೂ ಅವರ ಪತ್ನಿಪುತ್ರಾದಿ ಪರಿವಾರದವರೂ ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿರುವರೇ? ಪಂಚಪಾಂಡವರು ದ್ರೌಪದಿ ಕುಂತಿಯರ ಸಹಿತವಾಗಿ ಸುಖದಿಂದಿರುವರೇ? ಆ ಕುರುಡ ದೊರೆ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಗತಿ ಯೇನಾಗಿದೆ? ಮಕ್ಕಳ ಮೇಲಿನ ಮೋಹದಿಂದ ಆತ ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಬಹಳ ದ್ರೋಹವನ್ನು ಮಾಡಿದ. ಆತನ ಕ್ಷೇಮಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಲು ಹೊರಟ ನನ್ನನ್ನು ಮನೆಯಿಂದ ಓಡಿಸಿದ. ಹೋಗಲಿ, ಅದು ಒಳ್ಳೆಯದೇ ಆಯಿತು. ಆ ದುಷ್ಟ ಸಹವಾಸದಿಂದ ಹೊರಟು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯ ನೆಪ ಸಿಕ್ಕಿದಂತಾಯಿತು. ದುಷ್ಟನಿಗ್ರಹ ಶಿಷ್ಟಪರಿಪಾಲನೆಗಾಗಿ ಜನಿಸಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕೌರವರನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಿ ಪಾಂಡವರನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿದ. ಈಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು? ಆತನ ಸಮಾಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿಸು’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು.

ವಿದುರನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಮೌನವಾಗಿ ಕುಳಿತು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಉದ್ಧವನು ದೊಡ್ಡ ದೊಂದು ನಿಟ್ಟುಸಿರನ್ನು ಬಿಟ್ಟನು. ಆತನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಅಪಾರವಾದ ಭಕ್ತಿ. ಐದು ವರ್ಷದ ಬಾಲಕನಾಗಿರುವಾಗಲೇ ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಪೂಜಿಸುವ ಆಟದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುತ್ತಿದ್ದನು. ಆಗ ಅವನನ್ನು ಊಟಕ್ಕೆ ಎಬ್ಬಿಸುವುದು ಕೂಡ ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಹೀಗೆ ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದಲೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಭಕ್ತನಾಗಿದ್ದ ಉದ್ಧವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಸಂತೋಷದಿಂದ ರೋಮಾಂಚನಗೊಂಡರೂ ಆತನ ಅಗಲಿಕೆಯನ್ನು ನೆನೆದು ದುಃಖದಿಂದ ಕಣ್ಣೀರುಗರೆಯುತ್ತಾ ‘ವಿದುರ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆಂಬ ಸೂರ್ಯ ಮುಳುಗಿ ಹೋದ. ಕಾಲವೆಂಬ ಮಹಾಸರ್ಪ ಯಾದವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ನುಂಗಿತು. ನಾನು ಏನು ಕ್ಷೇಮಸಮಾಚಾರ ವನ್ನು ನಿನಗೆ ತಿಳಿಸಲಿ? ಈಗ ಸಮಸ್ತ ಭೂಮಂಡಲವೇ ನಿರ್ಭಾಗ್ಯವಾಯಿತು. ನೋಡು, ಈ ಯಾದವರೆಲ್ಲಾ ಸದಾ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದರಾದರೂ ಆತನು ಸರ್ವೇಶ್ವರನೆಂದು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ ಹೋದರು. ಮೀನುಗಳು ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿನ ಹಡಗುಗಳನ್ನು ನೋಡಿ, ಅವೂ ತಮ್ಮಂತೆಯೇ ಒಂದು ಮೀನೆಂದು ಭಾವಿಸುವಂತೆ ಈ ಯಾದವರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಾಮಾತ್ಮನನ್ನು ತಮ್ಮಂತೆಯೇ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ದರು. ವಿದುರ, ಈ ಯಾದವರು ಅತ್ಯಂತ ಬುದ್ಧಿವಂತರು, ಪರೇಂಗಿತಜ್ಞರು. ಆದರೇನು? ಭಗವಂತನ ಮಾಯೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಆತನನ್ನು ಬಂಧುವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿದರು; ಶಿಶುಪಾಲನೇ ಮೊದಲಾದವರು ಆತನನ್ನು ತಮ್ಮ ಶತ್ರುವೆಂದು ಬಗೆದರು. ಆತನು ಯಾರ ಶತ್ರು ಮಿತ್ರನೂ ಅಲ್ಲದ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂದು ಆತನಲ್ಲಿಯೇ ನೆಟ್ಟ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳ ಕೆಲವು ಮಹಾತ್ಮರು ಮಾತ್ರ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಮಹಾತ್ಮನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಯೋಗಿ ಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೋಚರಿಸಬಲ್ಲ ತನ್ನ ದಿವ್ಯರೂಪವನ್ನು ಈ ಪ್ರಾಕೃತರಿಗೆಲ್ಲಾ ಕೆಲವು ಕಾಲ ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದು ಈಗ ಅಂತರ್ಧಾನನಾದ.

ವಿದುರ, ಏನು ಆಶ್ಚರ್ಯವಿದು! ಮನುಷ್ಯಲೀಲೆಗೆ ತಕ್ಕುದಾಗಿದ್ದು, ಆಭರಣಗಳಿಗೇ ಆಭರಣದಂತಿದ್ದ ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದಿವ್ಯಾಕೃತಿ ಈಗ ಕಣ್ಮರೆಯಾಯಿತಲ್ಲಾ ! ಧರ್ಮರಾಯನ ರಾಜಸೂಯ ಯಾಗದಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಮೂರು ಲೋಕದ ಜನರೂ ಆ ದಿವ್ಯಮಂಗಳ ವಿಗ್ರಹ ವನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮನ ಕಲಾಕೌಶಲದ ಸಾರಸರ್ವಸ್ವವೆಂದು ಅದನ್ನು ಹೊಗಳಿದರಲ್ಲವೆ? ಗೋಕುಲದ ಗೋಪಿಯರೆಲ್ಲರೂ ಆತನ ಸೌಂದರ್ಯಕ್ಕೆ ಮರುಳಾಗಿ ತಮ್ಮ ಮನೆಮಠ ಗಳನ್ನು ಕೂಡ ಮರೆತರು! ಅಂತಹ ಸುಂದರಮೂರ್ತಿ ಇಂದು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿಹೋಯಿತು. ದುಷ್ಟರ ಬಾಧೆಗೊಳಗಾಗಿದ್ದ ಸಜ್ಜನರನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಜನ್ಮರಹಿತನಾದ ಆ ಪರಮೇಶ್ವರ ಮನುಷ್ಯಾವತಾರವನ್ನು ತಾಳಿ ಬಂದ ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನುಷ್ಯನಂತೆ ನಟಿಸುತ್ತಾ ಆತ ತೋರಿದ ಲೀಲೆಗಳು ಎಷ್ಟು ಸುಂದರ! ವಸುದೇವನ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ, ಕಂಸನಿಗೆ ಹೆದರಿದವನಂತೆ ನಂದಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ನಿಂತ; ಜರಾಸಂಧಾದಿಗಳಿಗೆ ಹೆದರಿದವನಂತೆ ಸಮುದ್ರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ; ಒಮ್ಮೆ ಹುಬ್ಬು ಗಂಟುಹಾಕಿದ ಮಾತ್ರದಿಂದಲೆ ಲೋಕ ಕಂಟಕರೆಲ್ಲರೂ ನಿರ್ಮೂಲವಾಗುವಂತಿದ್ದರೂ ಆತನ ಆ ನಟನೆ ಏನು ಚಂದ! ಅಂತಹ ಮಹಾನುಭಾವ ಕಂಸನನ್ನು ಕೊಂದಮೇಲೆ ವಸುದೇವ ದೇವಕಿಯರ ಪಾದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ‘ಅಪ್ಪ, ಅಮ್ಮ, ಈ ಪಾಪಿ ಕಂಸನಿಗೆ ಹೆದರಿ ಇಷ್ಟು ದಿನಗಳೂ ನಿಮ್ಮ ಪಾದಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಲಿಲ್ಲ; ಈ ಅಪಚಾರವನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿರಿ’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನಲ್ಲಾ! ನೋಡು, ನೀಚರಾದ ಶಿಶುಪಾಲಾದಿಗಳು ಶತ್ರುಗಳಾದರೂ ಆತನಿಂದ ಸತ್ತು ಯೋಗಿಗಳಿಗೂ ದುರ್ಲಭವಾದ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆದರು. ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನ ಬಾಣಕ್ಕೆ ಆಹುತಿ ಯಾದ ರಾಜರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ ಸತ್ತು ಸದ್ಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆದರು. ಸಮಸ್ತ ಸೃಷ್ಟಿಗೂ ಕಾರಣಭೂತನಾಗಿ ಸತ್ವರಜಸ್ತಮೋಗುಣಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯನಾದ ಆತನ ಪಾದಕಮಲವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಲೋಕಪಾಲಕರೆಲ್ಲರೂ ಬಂದು ಪೂಜಿಸುವರು. ಇಂತಹ ಮಹಾಮಹಿಮನು ಉಗ್ರಸೇನನಿಗೆ ಯಾದವರಾಜ್ಯದ ಪಟ್ಟವನ್ನು, ಕಟ್ಟಿ ತಾನು ಆತನ ಸೇವಕನಂತೆ ಸಿಂಹಾಸನದ ಮುಂದೆ ‘ಭೊ, ಮಹಾರಾಜ, ಏನಪ್ಪಣೆ?’ ಎಂದು ಓಲೈಸು ತ್ತಿದ್ದನು. ಶಿಶುವಾಗಿದ್ದಾಗಲೇ ಆ ಪೂತನಿಯನ್ನು ಕೊಂದುದೊ, ಶಕಟ ಧೇನುಕರನ್ನು ಬಲಿ ಹಾಕಿದುದೊ, ಕಾಳೀಯನನ್ನು ಮರ್ದಿಸಿದುದೊ, ಗೋವರ್ಧನಪರ್ವತವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿ ದುದೊ, ವೇಣುಗಾನದಿಂದ ಗೋಪಿಯರನ್ನು ಮೋಹಗೊಳಿಸಿದುದೊ–ಒಂದೆ, ಎರಡೆ ಆತನ ಲೀಲೆಗಳು? ವಿದುರ, ಎಳೆತನವನ್ನು ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಕಳೆದ ಮೇಲೆ ಮಧುರೆಗೆ ಬಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕಂಸನನ್ನು ಕೊಂದು ಕಾಶಿಗೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಸಾಂದೀಪಿನಿಯೆಂಬ ಉಪಾ ಧ್ಯಾಯನಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದನು. ಅನಂತರ ರುಕ್ಮಿಣಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾದನು. ಸತ್ಯಭಾಮೆಯನ್ನು ಸಂತೋಷಪಡಿಸುವವನಂತೆ, ಇಂದ್ರನ ಗರ್ವವನ್ನು ಮುರಿದು ಪಾರಿಜಾತವೃಕ್ಷವನ್ನು ಭೂಮಿಗೆ ತಂದನು. ನರಕಾಸುರನನ್ನು ಕೊಂದನು. ಅರವತ್ತು ಸಹಸ್ರ ಪತ್ನಿಯರೊಡನೆ ಅರವತ್ತು ಸಹಸ್ರ ಕೃಷ್ಣರೂಪಿಯಾಗಿ ವಿಹರಿಸಿದನು. ಪ್ರಕೃತಿ ತತ್ವದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಜಗತ್ತಿಗೆ ತೋರುವಂತೆ ಹಲವು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದನು. ಜರಾ ಸಂಧಾದಿ ಹಲವು ಪಾಪಿಗಳನ್ನು ತಾನೆ ಕೊಂದನು; ಶಂಬರ ಮೊದಲಾದವರನ್ನು ಬಲ ರಾಮಾದಿಗಳಿಂದಲೂ, ಕೌರವರನ್ನು ಪಾಂಡವರಿಂದಲೂ ಕೊಲ್ಲಿಸಿ ಭೂಭಾರವಿಳುಹಿ ದನು.

ಇಷ್ಟಾದರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅವತಾರಕಾರ್ಯ ಮುಗಿಯಲಿಲ್ಲ. ಮದಾಂಧರಾದ ಯಾದವ ರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸುವುದೊಂದು ಉಳಿದಿತ್ತು. ಅದಕ್ಕೂ ತಕ್ಕ ಉಪಾಯವೊಂದನ್ನು ಆತ ಆಲೋಚಿಸಿದನು. ಒಮ್ಮೆ ದ್ವಾರಕೆಯಲ್ಲಿ ಯಾದವರು ಪುಷಿಗಳೊಡನೆ ಕುಚೇಷ್ಟೆ ಮಾಡಲು, ಅವರು ಕೋಪಗೊಂಡು ಯಾದವರೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗುವಂತೆ ಶಾಪ ಕೊಟ್ಟರು. ಇದರ ಫಲವಾಗಿ, ಒಂದು ದಿನ ಯಾದವರು ಪ್ರಭಾಸಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಪಿತೃಯಾಗಾದಿ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಅದರ ಅಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಮದ್ಯಪಾನ ಮಾಡಿದುದರಿಂದ ಪ್ರಜ್ಞೆತಪ್ಪಿ, ಪರಸ್ಪರ ಹೊಡೆದಾಡಿ ಎಲ್ಲರೂ ಸತ್ತುಹೋದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಭಕ್ತನಾದ ನನ್ನನ್ನು ಉಳಿಸ ಬೇಕೆಂದು ಬಗೆದು, ಬದರಿಕಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಂತೆ ನನಗೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ಆ ಬಳಿಕ ಆತನು ಸರಸ್ವತೀ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಆಚಮನ ಮಾಡಿ, ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದ ಒಂದು ಅರಳಿಯ ಮರದ ಬುಡದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತನು. ನಾನು ಆತನನ್ನು ಅಗಲಿಹೋಗಲಾರದೆ ಆತನ ಬಳಿ ಯಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತಿದ್ದೆನು. ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಭಗವದ್ಭಕ್ತನಾದ ಮೈತ್ರೇಯ ಪುಷಿಯು ಲೋಕಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನೊಡನೆ ಮಾತನಾಡದೆ, ಮುಗುಳ್ನಗೆಯನ್ನು ಚೆಲ್ಲುವ ತನ್ನ ಮುಖದಿಂದ ನನ್ನೊಡನೆ ‘ಉದ್ಧವ, ನೀನು ಹಿಂದೆ ವಸುವಾಗಿದ್ದಾಗ, ನನ್ನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿರುವೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಇತರರಿಗೆ ದುರ್ಲಭವಾದ ವರವನ್ನು ನಾನು ನಿನಗೆ ಕರುಣಿಸುವೆನು. ನಾನು ಲೋಕವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ತೆರಳಲಿರುವಾಗ ನೀನು ಏಕಾಂತಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನನ್ನ ದರ್ಶನವನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡಿರುವೆ. ನಿನಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿಲ್ಲದ ಶಾಶ್ವತಪದವಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಲಿ. ಅಲ್ಲದೆ ನಾನು ಹಿಂದೆ ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದ ಭಾಗವತವನ್ನು ನಿನಗೂ ಉಪದೇಶಿಸು ವೆನು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಆತನ ನುಡಿಗಳಿಂದ ನನಗೆ ಸಂತೋಷದಿಂದ ರೋಮಾಂಚ ವಾಯಿತು; ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳು ಸುರಿದವು; ಗದ್ಗದ ಸ್ವರದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಪರಮೇಶ್ವರ, ನಿನ್ನ ಪಾದಸೇವೆಯೊಂದಲ್ಲದೆ ಬೇರಾವುದೂ ನನಗೆ ಬೇಡ. ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ ನೀನು ಅನೇಕವೇಳೆ ನನ್ನ ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿರುವೆ. ನಿನ್ನ ಪ್ರೇಮ ಅಪಾರ. ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಮಾಡಿದ ಜ್ಞಾನೋಪದೇಶಕ್ಕೆ ನಾನೂ ಯೋಗ್ಯನಾದರೆ ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ಅನುಗ್ರಹಮಾಡು’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡೆನು. ಆತನು ನನಗೆ ತತ್ವೋಪದೇಶಮಾಡಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನನ್ನು ಅಗಲುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಸಂಕಟಕರವಾಗಿದ್ದರೂ, ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆ ಯನ್ನು ಮೀರಲಾರದೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಬಂದೆನು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ಯಾದವರೆಲ್ಲರೂ ನಾಶವಾದುದನ್ನು ಕೇಳಿ ವಿದುರನಿಗೆ ಸಂಕಟವಾಯಿತು. ಆದರೂ ಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಆತನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಉದ್ಧವನೊಡನೆ ‘ಮಿತ್ರ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನು ನಿನಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದ ಜ್ಞಾನಾಮೃತವನ್ನು ನಾನೂ ಸವಿಯಬೇಕೆಂ ದಿರುವೆನು. ಅದನ್ನು ನನಗೂ ಅನುಗ್ರಹಿಸು’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ಆದರೆ ಉದ್ಧವನು ಆತನೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮನು ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡುವ ಮುನ್ನ ಜ್ಞಾನ ವನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಿನಗೆ ಉಪದೇಶಿಸುವಂತೆ ಮೈತ್ರೇಯನಿಗೆ ಅಪ್ಪಣೆಮಾಡಿರುವನು. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನು ಆತನಿಂದ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಗೆಳೆಯರಿಬ್ಬರೂ ಆ ರಾತ್ರಿ ಯಮುನಾನದಿಯ ಮರಳದಿಣ್ಣೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ಪರಸ್ಪರ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ, ಆ ರಾತ್ರಿ ಯನ್ನು ಕಳೆದರು. ಮರುದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಉದ್ಧವನು ಬದರಿಕಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದನು. ಇತ್ತ ವಿದುರನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದ್ದನ್ನು ನೆನೆದು ಬಹುವಾಗಿ ದುಃಖಿಸುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಮೈತ್ರೇಯರು ವಾಸಿಸುತ್ತಿರುವ ಗಂಗಾತೀರದ ಕಡೆ ತೆರಳಿದನು.

೬. ವಿದುರ ಮೈತ್ರೇಯರ ಸಂಭಾಷಣೆ

ಯಮುನಾನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ಉದ್ಧವನನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟು ವಿದುರನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹರಿ ದ್ವಾರಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಸುಜ್ಞಾನನಿಧಿಯಾದ ಮೈತ್ರೇಯನನ್ನು ಕಂಡನು. ದೀರ್ಘದಂಡ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿ, ಕುಶಲ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ಬಳಿಕ ಅವನು ಆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯ ಹತ್ತಿರ ಕೈಮುಗಿದುಕೊಂಡು ಕುಳಿತು ‘ಪೂಜ್ಯರೆ, ಲೋಕದಲ್ಲಿರುವ ಜನರೆಲ್ಲರೂ ಸುಖವನ್ನು ಬಯಸಿಯೇ ಲೌಕಿಕ ವೈದಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಸುಖವಾಗಲಿ, ದುಃಖನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಲಿ ದೊರೆಯುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಅವರು ದುಃಖಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವರು. ಈ ದುಃಖನಿವಾರಣೆಗೂ ಉತ್ತಮ ಸುಖಸಾಧನೆಗೂ ಮಾರ್ಗವೇ ಇಲ್ಲವೇ? ದುರದೃಷ್ಟದಿಂದ ಭಕ್ತಿಹೀನರಾಗಿ, ದುಷ್ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವವರನ್ನು ಉದ್ಧ‡ರಿಸಲೆಂದೇ ನಿಮ್ಮಂತಹ ಮಹನೀಯರು ಅವತರಿಸಿ, ಲೋಕಸಂಚಾರ ಕೈಕೊಳ್ಳು ವುದು. ಭ್ರಮರವು ಹಲವು ಪುಷ್ಪಗಳಿಂದ ಸಾರವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವಂತೆ ಸಕಲಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಾರವನ್ನೂ ಅರಿತಿರುವವರು ನೀವು. ಆದ್ದರಿಂದ, ಜನರೆಲ್ಲರೂ ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ತತ್ಪರರಾಗಿ, ಶಾಶ್ವತವಾದ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ತಕ್ಕ ತತ್ವಜ್ಞಾನವಾವುದೊ, ಅದನ್ನು ನನಗೆ ಬೋಧಿಸಿ. ಅಲ್ಲದೆ, ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದುದು ಹೇಗೆ! ಏಕನಾದ ಭಗವಂತ ಅನೇಕನಾದುದು ಹೇಗೆ? ಆತನ ಅವತಾರಗಳಾವುವು? ಇದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ನನಗೆ ತಿಳುಹಿಸಿ. ಸ್ವಾಮಿ, ನಾನು ಹಿಂದೆ ನಿಮ್ಮ ಮಿತ್ರರಾದ ವ್ಯಾಸರಿಂದ ವರ್ಣಾಶ್ರಮಧರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೇಳಿದ್ದೇನೆ. ಈಗ ನನಗೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ದಿವ್ಯ ಲೀಲೆಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಈಗ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ವಿದುರನ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಮೈತ್ರೇಯನಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ಮೈತ್ರೇಯನು “ವಿದುರ, ನೀನೇನು ಸಾಮಾನ್ಯನೆ? ಸಾಕ್ಷಾತ್ ವ್ಯಾಸರ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವನು. ಮಾಂಡವ್ಯ ಪುಷಿಯ ಶಾಪದಿಂದ ವಿಚಿತ್ರವೀರ್ಯನ ದಾಸಿಯ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿ ಬಂದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಯಮನೇ ನೀನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನು ಈ ಲೋಕವನ್ನು ಬಿಡುವ ಮುನ್ನ, ನಿನಗೆ ಜ್ಞಾನೋಪದೇಶ ಮಾಡುವಂತೆ ನನಗೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿರುವನು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನು ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ನಿನ್ನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುವೆನು. ನೋಡು, ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳು ಭಗವಂತನ ಲೀಲೆ. ಸಕಲ ಜೀವರಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನು ಜಗತ್ಸೃಷ್ಟಿಗಿಂತಲೂ ಮುಂಚೆ ಅದ್ವಿತೀಯನಾಗಿ ಜ್ಞಾನರೂಪದಿಂದ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದನು. ಏಕವೇ ಅನೇಕವಾಗುವ, ದೃಶ್ಯಾದೃಶ್ಯವೆಂದು ವಿಭಾಗವಾಗುವ ಶಕ್ತಿ ಆತನಲ್ಲಿ ಅಡಗಿತ್ತು. ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆ ‘ಮಾಯೆ’ ಎನ್ನುವರು. ಸತ್ವ, ರಜ, ತಮೋಗುಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಈ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಅವ್ಯಕ್ತವೆಂದೂ ಕರೆಯುವರು. ಈ ಮಾಯೆಯಿಂದಲೆ ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಅಹಂಕಾರ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಇತ್ಯಾದಿ ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತೂ ಉದ್ಭವಿಸಿತು” ಎಂದನು.

ವಿದುರನಿಗೆ ಒಂದು ಸಂದೇಹ ಬಂತು. “ಕೇವಲ ಜ್ಞಾನರೂಪನಾಗಿ ನಿರ್ವಿಕಾರನಾಗಿರುವ ಭಗವಂತನನ್ನು ‘ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತ’ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು ಹೇಗೆ? ಏಕೆ ಆತ ಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳಬೇಕು? ತನ್ನ ‘ಲೀಲೆಗಾಗಿ’ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಾದರೆ ನಮ್ಮಂತೆ ಆತನೂ ರಾಗ ಯುಕ್ತನೆನ್ನಬೇಕಾಯಿತು. ಮಕ್ಕಳು ಕೂಡ ಆಟವಾಡಬೇಕೆಂದು ಅಪೇಕ್ಷಿಸುವರು. ನಿತ್ಯಾನಂದಸ್ವರೂಪನಾದ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಇಚ್ಛೆ ಹುಟ್ಟುವುದು ಹೇಗೆ? ಭಗವಂತನು ತನ್ನ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳನ್ನು ನಡೆಸುವನೆಂದು ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಚಿದ್ರೂಪ ನಾದ ಆತನಿಗೆ ಮಾಯೆಯ ಸಂಬಂಧ ಹೇಗೆ ಘಟಿಸೀತು? ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ–ಭಗ ವಂತನು ಎಲ್ಲ ದೇಹಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನೆಲಸಿರುವನು. ಎಂದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಆತ್ಮನೂ ಪರ ಮಾತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವೇ, ಅಥವಾ ಪರಮಾತ್ಮನ ಅಂಶ ಎಂದಮೇಲೆ ಈ ಜೀವಾತ್ಮನು ಮಾಯೆಯ ಉಪಾಧಿಗೆ ಒಳಗಾಗುವುದೇಕೆ? ಮಾನವನೆಂದರೆ ಭಗವಂತನೆ ಎಂದ ಮೇಲೆ ಅವನು ದುಃಖ ಸಂಕಟಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುವುದೇಕೆ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದನು.

ಮೈತ್ರೇಯರು ನಸುನಗುತ್ತಾ ಉತ್ತರವಿತ್ತರು–‘ಮಿತ್ರ, ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ತಲೆ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹೋದಂತೆ ಕಂಡಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ತಲೆ ಕತ್ತರಿಸಿಹೋಗಿದೆಯೆ? ಜಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿತವಾದ ಚಂದ್ರ ಅಲೆಗಳಿಂದ ಚಲಿಸಿದಂತೆ ಕಂಡುಬಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಚಂದ್ರ ಹಾಗೆ ಚಲಿಸಿದನೆಂದು ಅರ್ಥವೆ? ಹಾಗೆಯೆ, ಜಡವಾದ ಈ ದೇಹದ ವಿಕಾರವನ್ನು ನೀನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಆರೋಪಿ ಸುತ್ತಿರುವೆ. ಇದೇ ಅಜ್ಞಾನ, ಮಾಯೆ. ಭಗವಂತನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದಲೂ ಭಕ್ತಿಯೋಗ ದಿಂದಲೂ ಕ್ರಮೇಣ ಈ ಅಜ್ಞಾನ ತೊಲಗುವುದು. ಆಗ ಆತ್ಮನು ನಿತ್ಯಶುದ್ಧನೆಂಬುದು ಅರಿವಾಗುವುದು. ಒಂದು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮ ಹುಟ್ಟಿ ದಾಗ ದುಃಖ ನಿರ್ಮೂಲವಾಗುತ್ತದೆ.’

ಮೈತ್ರೇಯರ ಉಪದೇಶವೆಂಬ ಖಡ್ಗದಿಂದ ವಿದುರನ ಸಂಶಯವೆಲ್ಲ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹೋಯಿತು. ಆತನು ಮೈತ್ರೇಯರನ್ನು ಕುರಿತು “ಮಹರ್ಷಿ, ನಿಮ್ಮ ಕೃಪೆಯಿಂದ ನನಗೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾಯಿತು. ‘ದೇವರು ಸ್ವತಂತ್ರನಾಗಿ, ಮಾನವನು ಮಾತ್ರ ಬದ್ಧನಾಗಿರುವು ದೇಕೆ?’ ಎಂಬ ಸಂದೇಹ ನನ್ನನ್ನು ಬಾಧಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಈಗ ಅರ್ಥವಾಯಿತು, ಮಾಯೆ ಭಗವಂತನ ಅಧೀನ, ಮಾನವ ಮಾಯೆಯ ಅಧೀನ–ಎಂಬುದು. ಮಾನವ ಬದ್ಧನಾಗಿರು ವುದರ ಕಾರಣ ಇದೇ. ಜಗತ್ತಾಗಿ ಕಾಣುವುದೆಲ್ಲವೂ ಮಿಥ್ಯ, ಅಜ್ಞಾನಜನ್ಯ; ಆ ಅಜ್ಞಾನವೇ ಮಾಯೆ. ಎಲ್ಲವೂ ಪರಮಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಹೊರತು ಸ್ವತಂತ್ರವಾದುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ಇಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳುವುದು ತಪ್ಪು. ದೇವ ಮನುಷ್ಯಾದಿ ಶರೀರಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವನಿರುವುದು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲವಾದರೂ, ಅದು ಇಲ್ಲವೆನ್ನಬಹುದೆ? ಸ್ವಾಮಿ, ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರೆ ಸುಖಿಗಳು. ಕೇವಲ ಮೂಢ ಮತ್ತು ಕೇವಲ ಜ್ಞಾನಿ. ಸಂಪೂರ್ಣ ಜ್ಞಾನಿಯೂ ಅಲ್ಲ, ಪರಮ ಮೂಢನೂ ಅಲ್ಲದ ಮನುಷ್ಯ ಪರಮ ದುಃಖಿ. ಮೂಢನ ಅಜ್ಞತೆಯೇ ಅವನ ಸುಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನಿ ಗಳಿಗೆ ಸುಖದ ಗುಟ್ಟು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಎರಡೂ ಇಲ್ಲದ ಸಂದೇಹ ಮನಸ್ಸಿನವನಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿ ಯೆಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮಂತಹ ಮಹಾತ್ಮರ ಪಾದದರ್ಶನ, ಪಾದಸೇವೆಗಳಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಪ್ರೇಮಗಳು ಉದಿಸಿ, ಸುಖ ಶಾಂತಿಗಳು ದೊರೆಯುವುದು ಸಾಧ್ಯ” ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತನಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು.

ಸಾತ್ವಿಕನಾದ ವಿದುರನಿಗೆ ಜಗತ್ಸೃಷ್ಟಿಯ ಕಥೆಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆದ್ಯಂತವಾಗಿ ಮೈತ್ರೇಯ ರಿಂದ ಕೇಳಬೇಕೆನ್ನಿಸಿತು. ಆತ ತನ್ನ ಆಶೆಯನ್ನು ಅವರಲ್ಲಿ ಹೇಳಿ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಸಹಸ್ರಪಾದ, ಸಹಸ್ರಬಾಹು, ಸಹಸ್ರನೇತ್ರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ವಿರಾಟ್ಪುರುಷನಿಂದ ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲಾ ಜನಿಸಿತೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅದನ್ನು ನನಗೆ ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡ. ವಿದುರನ ಆಸಕ್ತಿಗೆ ತಕ್ಕ ಉತ್ಸಾಹ ಮೈತ್ರೇಯರದು. ಅವರು ಹೇಳಿದರು –‘ಅಯ್ಯಾ ವಿದುರ, ಸೃಷ್ಟಿಯೆಂಬುದು ಅನಾದಿ. ನಾವಿರುವ ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಹಿಂದಿನ ಮತ್ತು ಮುಂದಿನ ಸೃಷ್ಟಿಗಳ ಸರಪಣಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೊಂಡಿ ಮಾತ್ರ. ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಶಕ್ತಿ ವ್ಯಕ್ತ ಅವ್ಯಕ್ತಗಳಿಗೆ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ವ್ಯಕ್ತವಾದಾಗ ಸೃಷ್ಟಿ; ಅವ್ಯಕ್ತ ವಾದಾಗ ಪ್ರಳಯ. ಪ್ರಳಯದಲ್ಲಿ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗಿರುವಾಗ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನೆ ಶೇಷಶಾಯಿಯಾಗಿ ಆತ್ಮಾನಂದದಲ್ಲಿ ಇರುವನು. ಈ ಆನಂದಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಎಷ್ಟೋ ಚತುರ್ಯುಗಗಳು ಕಳೆದುಹೋಗುವುವು. ಆಗ ಆತನಿಗೆ ಕಾಲವೆಂಬ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರಭಾವ ದಿಂದ ಜಗತ್ಸೃಷ್ಟಿಯ ಪ್ರಚೋದನೆಯಾಗುವುದು. ಒಡನೆಯೆ ಅವ್ಯಕ್ತಜಗತ್ತು ಸೂರ್ಯ ನಂತೆ ಬೆಳಗುವ ಕಮಲದ ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿ ಆತನ ಹೊಕ್ಕುಳಿನಿಂದ ಹೊರಚಾಚುವುದು. ಪರಮಾತ್ಮನು ಅದನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವನು. ಆಗ ಸ್ವಯಂಭುವಾದ ಬ್ರಹ್ಮ ಉದಯಿಸು ವನು. ಆ ಬ್ರಹ್ಮ ಕಮಲ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ನಾಲ್ಕು ದಿಕ್ಕುಗಳಿಗೂ ತನ್ನ ಕಣ್ಣನ್ನು ತಿರುಗಿಸುವನು. ಇದರಿಂದ ಆತನಿಗೆ ನಾಲ್ಕು ಮುಖಗಳಾಗುತ್ತವೆ.

ಚತುರ್ಮುಖನು ತನ್ನಲ್ಲಿ ತಾನೆ ‘ನಾನು ಯಾರು? ಈ ಕಮಲ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಏಕೆ ಹುಟ್ಟಿತು? ಇದಕ್ಕೆ ಆಧಾರ ಯಾವುದು?’ ಎಂದು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ಆ ಕಮಲನಾಳದ ರಂಧ್ರದೊಳಗಿನಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಇಳಿದು ಹೋದನು. ಎಷ್ಟು ಇಳಿದರೂ ಅದರ ನೆಲೆ ಸಿಕ್ಕಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆಗೆ ಆತನು ಮೊದಲಿನ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ಯೋಗಾರೂಢನಾಗಿ ಕುಳಿತು, ಬಹುಕಾಲ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿ ದನು. ಆಗ ಆತನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಪರಾತ್ಪರಮೂರ್ತಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ಅದು ಆದಿಶೇಷನ ಮೇಲೆ ಸಾವಿರ ಹೆಡೆಗಳ ನೆರಳಲ್ಲಿ ಮಲಗಿತ್ತು. ಸಂಜೆಯ ಮೋಡವನ್ನು ಹೊದ್ದ ಮರಕತ ಶೈಲದಂತೆ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿತ್ತು, ಆ ಪೀತಾಂಬರ ಧಾರಿ. ಸಹಜ ಸುಂದರವಾಗಿದ್ದ ಆ ಮೂರ್ತಿ ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿತ್ತು. ಮುಖದಲ್ಲಿ ಮುಗುಳ್ನಗೆ ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದ ಆ ದಿವ್ಯ ಮೂರ್ತಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದ ಚತುರ್ಮುಖನು ‘ಹೇ ಲೋಕೇಶ್ವರ, ನಿನ್ನ ದರ್ಶನದಿಂದ ನಾನು ಧನ್ಯನಾದೆ. ಆದ್ಯಂತರಹಿತನಾದ ನೀನೆ ನಿತ್ಯ, ಸತ್ಯ ಆನಂದ. ನಿನಗಿದೊ ನನ್ನ ನಮಸ್ಕಾರ. ಅನಾದಿನಿಧನನಾದ ನಿನ್ನನ್ನು ಶರಣು ಹೊಕ್ಕಿದ್ದೇನೆ. ಪೂರ್ವಕಲ್ಪದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಂತೆಯೇ ಮತ್ತೆ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಬೇಕೆಂದಿರುವ ನನಗೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕರುಣಿಸು’ ಎಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದನು. ಆತನ ಸ್ತುತಿಯಿಂದ ಸಂತುಷ್ಟಿಗೊಂಡ ಆ ದಿವ್ಯಮೂರ್ತಿಯು ಯೋಗನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಮೇಲೆದ್ದು, ಅಮೃತದಂತಿರುವ ಮೃದುನುಡಿ ಗಳಿಂದ ‘ಮಗು, ಕಳವಳ ಪಡಬೇಡ. ನೀನು ಕೇಳಿದ ವರಗಳನ್ನು ನಾನಾಗಲೆ ನಿನಗೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ. ನೀನು ಮರಳಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡು. ಮರೆಯಾಗಿರುವ ಎಲ್ಲ ಲೋಕಗಳೂ ಮತ್ತೆ ನಿನಗೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತವೆ. ನನ್ನ ಅನುಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾದುದರಿಂದ ನಿನಗೆ ಸೃಷ್ಟಿ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಬೇಸರವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಿನಗೆ ಮಂಗಳವಾಗಲಿ’ ಎಂದು ಹರಸಿ ಕಣ್ಮರೆ ಯಾಯಿತು.

ದಿವ್ಯಮೂರ್ತಿಯ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಚತುರ್ಮುಖನು ದೇವಮಾನದ ನೂರಾರು ವರ್ಷ ಗಳವರೆಗೆ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿ ಅದ್ಭುತವಾದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಅಖಂಡವಾದ ಜ್ಞಾನವನ್ನೂ ಪಡೆದನು. ಅನಂತರ ಒಮ್ಮೆ ಆತನು ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಿದನು. ಪ್ರಳಯಕಾಲದ ಬಿರುಗಾಳಿ ಬೀಸುತ್ತಿದೆ; ಅದರ ರಭಸಕ್ಕೆ ಪ್ರಳಯಜಲ ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲವಾಗಿ ಅಲೆಯೆದ್ದು ಬೀಳು ತ್ತಿದೆ. ಚತುರ್ಮುಖನು ಆ ಗಾಳಿ ನೀರುಗಳೆರಡನ್ನೂ ಕುಡಿದು ಬಿಟ್ಟನು. ಅನಂತರ ಆತನು ತಾನಿದ್ದ ಕಮಲವನ್ನೇ ವ್ಯಾಪಿಸಿ ಭೂ, ಸ್ವರ್ಗ, ಪಾತಾಳಗಳೆಂಬ ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನು ಅದರಲ್ಲಿಯೇ ವಿಭಾಗಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಭಗವಂತನು ಸೃಷ್ಟಿಯ ಸಂಕಲ್ಪವನ್ನು ಕೈ ಕೊಂಡನು. ಒಡನೆಯೇ ಅದುವರೆಗೆ ಸಮಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸತ್ವ, ರಜ, ತಮೋಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ವಿಷಮಸ್ಥಿತಿಯುಂಟಾಗಿ, ಮಹತ್ತತ್ವ ಜನಿಸಿತು. ಇದೇ ಸೃಷ್ಟಿಗಳಲ್ಲಿ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲನೆ ಯದು. ಇದಾದ ಮೇಲೆ ಭೂತೇಂದ್ರಿಯ ದೇವತಾಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ ಅಹಂಕಾರ ಉದಿ ಸಿತು. ಇದರ ತರುವಾಯ ಶಬ್ದಾದಿತನ್ಮಾತ್ರಗಳಿಗೂ ಪೃಥಿವ್ಯಾದಿ ಭೂತಗಳಿಗೂ ಕಾರಣವಾದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಭೂತಗಳ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಯಿತು. ಇದರ ಹಿಂದೆಯೇ ಜ್ಞಾನ, ಕರ್ಮ ರೂಪವಾದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೂ, ಅವುಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಇಂದ್ರಿಯಾಭಿಮಾನಿಗಳಾದ ದೇವತೆಗಳೂ, ಮನಸ್ಸೂ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದವು. ಆರನೆಯದಾಗಿ ಅವಿದ್ಯೆಯ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಯಿತು. ಇವು ಆರೂ ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನಿಗಿಂತಲೂ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದವುಗಳಾದ್ದರಿಂದ ಇವುಗಳನ್ನು ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಸಂಕಲ್ಪದಿಂದಲೇ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದುವುಗಳೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಇವನ್ನು ಪ್ರಾಕೃತಸೃಷ್ಟಿಯೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದ ವೈಕೃತಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾವರ, ತಿರ್ಯಕ್, ಮಾನವ ಎಂದು ಮೂರು ವಿಧ. ತರುಲತೆ ಗುಲ್ಮಾದಿ ಸಸ್ಯವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವುಗಳು ಸ್ಥಾವರಗಳು. ಇವು ಚಲಿಸಲಾರವು. ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಶೀತೋಷ್ಣ ಸ್ಪರ್ಶಾದಿಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬಲ್ಲವಾದರೂ ತಮ್ಮ ಚೈತನ್ಯ ವನ್ನು ಹೊರಪಡಿಸಲಾರವು. ತಿರ್ಯಕ್ ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದವುಗಳು ಚಲಿಸಬಲ್ಲವಾದರೂ ಪೂರ್ವಾಪರ ಜ್ಞಾನವುಳ್ಳವುಗಳಲ್ಲ ; ಕೇವಲ ಮೂಗಿನಿಂದ ತಮ್ಮ ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ ; ‘ಆಹಾರ ನಿದ್ರಾಭಯಮೈಥುನ’ಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅವು ಬಲ್ಲವು ; ಇವುಗಳನ್ನು ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ಜಾತಿಗಳಾಗಿ ವಿಭಾಗಿಸುತ್ತಾರೆ.[*] ಇನ್ನು ಮಾನವ ವರ್ಗ. ಇವರು ರಜೋಗುಣಪ್ರಧಾನರಾಗಿ ಕರ್ಮನಿರತ ರಾಗಿರುವರು ; ಕಾಮ ಕ್ರೋಧಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದವರು ; ದುಃಖವನ್ನೇ ಸುಖವೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ದುಡಿಯುವವರು. ದೇವತೆಗಳು ಪ್ರಾಕೃತಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿದವರೆಂದು ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದೆಯಾದರೂ, ಅವರೂ ವೈಕೃತಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಇವರಲ್ಲಿ ವಿಬುಧ, ಪಿತೃ, ಅಸುರ, ಗಂಧರ್ವ, ಅಪ್ಸರ, ಯಕ್ಷ ರಾಕ್ಷಸ, ಸಿದ್ಧ ಚಾರಣ ವಿದ್ಯಾಧರ, ಕಿನ್ನರ ಕಿಂಪುರುಷ, ಭೂತ, ಪ್ರೇತ, ಪಿಶಾಚ–ಎಂದು ಎಂಟು ವಿಧ.

ನದಿಯಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಸುಳಿ, ನೊರೆ, ಗುಳ್ಳೆಗಳು ಹುಟ್ಟಿ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಅಡಗುವಂತೆ ಭಗವಂತನ ಮಹಿಮೆಯಿಂದ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯು ತೋರಿ ಮತ್ತೆ ಆತನಲ್ಲಿಯೇ ಅಡಗುತ್ತದೆ.

ಅಯ್ಯಾ ವಿದುರ, ಇನ್ನು ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಲೋಕಸೃಷ್ಟಿಯಾದ ರೀತಿಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಕೇಳು. ಆತನು ಸೃಷ್ಟಿಗೆಂದು ಕೈ ಹಾಕಿ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಲ್ಲಿಯೇ ಅಂಧತಾ ಮಿಸ್ರ, ತಾಮಿಸ್ರ, ಮಹಾಮೋಹ, ಮೋಹ, ತಮಸ್ಸು–ಎಂಬ ಐದು ಅಜ್ಞಾನ ವೃತ್ತಿ ಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದನು. ತಾನು ಮಾಡಿದ ಈ ಅಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಅಸಹ್ಯಗೊಂಡ ಬ್ರಹ್ಮನು ತಮೋಗುಣದಿಂದ ತುಂಬಿದ ತನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ಆ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೇ ತ್ಯಜಿಸಿದನು. ಆ ದೇಹದಿಂದ ಯಕ್ಷ ರಾಕ್ಷಸರು ಹುಟ್ಟಿದರು. ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೆ ಅವರಿಗೆ ತಡೆಯಲಾರದಷ್ಟು ಹಸಿವು ಬಾಯಾರಿಕೆಗಳು; ಅವರು ತಮ್ಮ ಹಸಿವನ್ನು ಅಡಗಿಸಲು ಬ್ರಹ್ಮನ ದೇಹವನ್ನೇ ಭಕ್ಷಿಸಹೊರಟರು. ಹಾಗೆ ಹೊರಟವರಲ್ಲಿ ‘ಮಾ ರಕ್ಷತ’ (ರಕ್ಷಿಸಬೇಡಿ) ಎಂದವರು ರಾಕ್ಷಸ ರಾದರು; ‘ಜಕ್ಷಧ್ವಂ’ (ತಿಂದು ಹಾಕಿರಿ) ಎಂದವರು ಯಕ್ಷರಾದರು. ಹೀಗೆ ಅವರು ತನ್ನ ದೇಹವನ್ನೇ ತಿನ್ನ ಹೊರಟುದನ್ನು ಕಂಡ ಬ್ರಹ್ಮನು ಭಯದಿಂದ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀವು ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳು; ನನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಬೇಕೇ ಹೊರತು ಭಕ್ಷಿಸಬಾರದು’ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತಮೋಗುಣ ವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಹೊರಹೊಮ್ಮಿ, ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು. ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಾ ಸಾತ್ವಿಕ ಸ್ವಭಾವದವರಾಗಿದ್ದ ಆ ದೇವತೆಗಳು ಬ್ರಹ್ಮನ ದೇಹದಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುತ್ತಿದ್ದ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಪ್ರಭಾಶರೀರವನ್ನು ಪಡೆದರು. ಬ್ರಹ್ಮನ ಜಘನಪ್ರದೇಶದಿಂದ ಅಸುರರು ಉದಿಸಿದರು. ಅವರು ಅತ್ಯಂತ ಕಾಮುಕರು. ಅವರು ಕಾಮೋದ್ರೇಕದಿಂದ ತಂದೆಯಾದ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನೇ ಕಾಮಕೇಳಿಗೆ ಕರೆದರು. ಬ್ರಹ್ಮ ನಿಗೆ ಅದನ್ನು ಕಂಡು ನಗು ಬಂತು. ಆದರೆ ಅದು ನಗುವ ಕಾರ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆ ಅಸುರರು ಬ್ರಹ್ಮನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ಆತನನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸ ಹೊರಟರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಲಜ್ಜೆಯೊಡನೆ ಭಯವೂ ಆಯಿತು, ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ. ಆತ ಶ್ರೀಹರಿಯಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ತನ್ನ ದುರವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡ. ಆಗ ಮಹಾ ವಿಷ್ಣುವು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಅವರನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವಾಗ ನೀನು ಹೊಂದಿದ್ದ ಕಾಮಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಹೊರ ಹಾಕು, ಎಲ್ಲ ಸರಿಹೋಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದನು. ಬ್ರಹ್ಮನು ಹಾಗೆ ಮಾಡುತ್ತಲೆ ಆ ಸ್ವಭಾವವು ಕಾಮೋದ್ರೇಕವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಸಾಯಂ ಸಂಧ್ಯೆಯಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿ, ದಿವ್ಯ ಸುಂದರಿಯ ರೂಪವನ್ನು ಪಡೆಯಿತು.

ದಿವ್ಯ ಸುಂದರಿಯಾದ ಸಂಧ್ಯಾದೇವಿಯು ತನ್ನ ಕಾಲ್ಗೆಜ್ಜೆಗಳು ಘಲಿಘಲಿರೆನ್ನುವಂತೆ ವಯ್ಯಾರದಿಂದ ನಡೆಯುತ್ತಾ, ಕಿರುಗೆಜ್ಜೆಯ ಒಡ್ಯಾಣದಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾದ ತನ್ನ ಚೀನಾಂಬರದ ನೆರಿಗೆಗಳನ್ನು ಚಿಮ್ಮಿಸಿದಳು. ಅಂದವಾದ ಅವಳ ದಂತಪಂಕ್ತಿಯನ್ನು ನಸುದೋರುವ ಅವಳ ಆ ಮುಗುಳ್ನಗೆ, ತುಂಬಿದ ಎದೆಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿರುವ ಸೀರೆಯ ಸೆರಗನ್ನು ಮೋಹಕವಾಗಿ ಮುಂದಕ್ಕೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಆ ವಿಲಾಸ, ಹಣೆಯಮೇಲಿನ ಆ ಕಪ್ಪಾದ ಮುಂಗುರುಳು, ಆ ಎಸಳಾದ ಮೂಗು, ಆ ಮಾದಕವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳು–ಕಾಮೋ ದ್ರೇಕದಿಂದಿದ್ದ ಅಸುರರು ಆಕೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಹುಚ್ಚರಾದರು. ‘ಅಹೋ ರೂಪಂ! ಅಹೋ ಧೈರ್ಯಂ! ಅಹೋ ಅಸ್ಯಾ ನವಂ ವಯಃ’–ಏನು ರೂಪು, ಏನು ಧೈರ್ಯ, ಏನು ನವ ಯೌವನ–ಎಂದು ಅವರು ಬೆಕ್ಕಸಬೆರಗಾದರು. ಅವಳಲ್ಲಿ ಅಪಾರವಾದ ಅನುರಾಗವುಳ್ಳ ತಮ್ಮ ಕಡೆ ಕಣ್ಣೆತ್ತಿಯೂ ನೋಡದೆ, ಕಾಮವಿಕಾರವೇ ಇಲ್ಲದವಳಂತೆ ತನ್ನ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಅವಳನ್ನು ಆ ಅಸುರರು ಅತ್ಯಂತ ಮೃದು ಮಧುರವಾಗಿ ‘ಹೇ ಮನೋಹರೆ, ನೀನಾರು? ಆರ ಮಗಳು? ಯಾವ ಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದೆ? ನಿನ್ನ ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ಸೌಂದರ್ಯರತ್ನವನ್ನು ಮಾರುವುದಿಲ್ಲವೇನು? ಅದನ್ನು ಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು ಭಾಗ್ಯ ನಮಗಿಲ್ಲವೋ ಹೇಗೆ? ಅದನ್ನು ಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದಿರುವ ನಮಗೆ ಅದನ್ನು ಮಾರದೆ ಏಕೆ ಸಂಕಟಪಡಿಸುವಿ? ನೀನು ಮಾನವಳೊ ದೇವತೆಯೊ, ಯಾರಾದರೂ ಆಗಿರು; ನಿನ್ನ ದರ್ಶನವಾದುದೇ ನಮ್ಮ ಭಾಗ್ಯ. ನಿನ್ನನ್ನು ಕಂಡ ನಮ್ಮಚೇತನ ಆಟಗುಳಿಯ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಪುಟ್ಟ ಚೆಂಡಿನಂತಾಗಿದೆ. ಚಪಲವಾದ ನಿನ್ನ ನಡಿಗೆ, ತೋರಮೊಲೆಗಳ ಭಾರದಿಂದ ನಡು ಗುವ ಬಡನಡು, ಕೊಂಕಾದ ಕಡೆಗಣ್ ನೋಟ, ಗುಂಗುರು ಗುಂಗುರಾದ ಮುಂಗುರುಳು –ಇವು ನಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ಸೂರೆಗೊಂಡಿವೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಆಕೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕೊಂಡರು.

ಅಸರರು ಸಂಧ್ಯೆಯ ಬೆನ್ನು ಹತ್ತಿದುದನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಬಿಡುಗಡೆಯ ಸಮಾ ಧಾನವಾಯಿತು. ಆತನು ಸಂಧ್ಯಾಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ ತನ್ನ ದೇಹಭಾಗವನ್ನು ಮೂಸಿ ನೋಡುತ್ತಾ, ಸಂಧ್ಯೆಯ ಸೌಂದರ್ಯಸಾರದಿಂದ ವಿಶ್ವಾವಸುವೇ ಮೊದಲಾದ ಗಂಧರ್ವ ರನ್ನೂ ಅಪ್ಸರರನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಬ್ರಹ್ಮನು ತನ್ನ ಆಲಸ್ಯ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ, ಅದರಿಂದ ಭೂತಗಳನ್ನೂ ಪಿಶಾಚಗಳನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು. ಅವು ತಲೆಯನ್ನು ಕೆದರಿಕೊಂಡು ಬೆತ್ತಲೆಯಾಗಿ ನಿಂತಿರಲು ಆತನು ಅಸಹ್ಯಗೊಂಡು ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿದನು. ಅವು ಆತನ ಆಲಸ್ಯರೂಪವಾದ ಆಕಳಿಕೆಯನ್ನು ಶರೀರವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡವು. ಆದ್ದ ರಿಂದಲೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ನಿದ್ರೆ, ಉನ್ಮಾದ, ಆಲಸ್ಯಗಳು ಹೆಚ್ಚು. ಬ್ರಹ್ಮನು ತನ್ನ ಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯ ವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿ, ಸಾಧ್ಯರನ್ನೂ, ಪಿತೃದೇವತೆಗಳನ್ನೂ ಅದೃಶ್ಯರೂಪದಿಂದ ನಿರ್ಮಿಸಿ ದನು. ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಬಯಸುವವರು ಸಿದ್ಧರನ್ನೂ, ಪುತ್ರರನ್ನು ಬಯಸುವವರು ಪಿತೃ ಗಳನ್ನೂ ಆರಾಧಿಸಬೇಕು. ಬ್ರಹ್ಮದೇವನು ತನ್ನ ಅದೃಶ್ಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ ಸಿದ್ಧ ವಿದ್ಯಾಧರರನ್ನೂ, ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ ಕಿನ್ನರ ಕಿಂಪುರುಷರನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು. ಸಿದ್ಧವಿದ್ಯಾಧರರು ಅದೃಶ್ಯಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳವರು. ಕಿನ್ನರ ಕಿಂಪುರುಷರು ಬಿಂಬ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಗಳಂತೆ ಸದಾ ಜೊತೆ ಜೊತೆಯಾಗಿದ್ದು ತಮ್ಮ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನ ಪ್ರಾತಃಕಾಲ ದಲ್ಲಿ ಗಾಯನದಿಂದ ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮನು ತನ್ನ ಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯ ಇನ್ನೂ ಸಮರ್ಪಕವಾಗ ಲಿಲ್ಲವೆಂಬ ಕ್ರೋಧದಿಂದಿದ್ದಾಗ ಆತನ ಶರೀರದಿಂದ ಉದುರಿದ ರೋಮಗಳು ಸರ್ಪ ಗಳಾದುವು. ಅವುಗಳನ್ನೇ ನಾಗಗಳೆಂದೂ ಭೋಗಿಗಳೆಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಕೋಪದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದವುಗಳಾದ್ದರಿಂದ ಅವುಗಳ ಸ್ವಭಾವ ಕ್ರೂರ.

ಇಷ್ಟಾದ ಮೇಲೂ ತಾನು ಮಾಡಿದ ಕಾರ್ಯ ಅಪೂರ್ಣವೆನಿಸಿತು, ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ. ಆತನು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದಿಂದ ಮನಶ್ಶುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದು ಸನಕ, ಸನಂದನ, ಸನಾತನ, ಸನತ್ಕುಮಾರ ಎಂಬ ನಾಲ್ವರು ಮಾನಸಪುತ್ರರನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದನು. ಅವರು ಜಿತೇಂದ್ರಿಯರು, ಪರಮ ವಿರಕ್ತರು, ಆತ್ಮಧ್ಯಾನ ತತ್ಪರರು. ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಬ್ರಹ್ಮದೇವನು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಲೋಕದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗಾಗಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ್ದೇನೆ. ನೀವು ಸಂತಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಆ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿ’ ಎಂದನು. ಆದರೆ ಅವರು ಆತನ ಮಾತನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ, ಧ್ಯಾನಮಗ್ನ ರಾದರು. ಇದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ತಡೆಯಲಾರದಷ್ಟು ಕೋಪ ಬಂದಿತು. ಅದನ್ನು ಅಡಗಿ ಸಲು ಆತನು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ಅದು ಆತನ ಹುಬ್ಬುಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಶಿಶುರೂಪದಿಂದ ಜನಿಸಿ, ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅಳುತ್ತಾ ‘ಹೇ ಜಗದ್ಗುರು, ನಾನು ಎಲ್ಲಿರಲಿ? ನನ್ನ ಹೆಸರೇನು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿತು. ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮನು ‘ಮಗು, ನೀನು ಮಗುವಿನಂತೆ ರೋದಿಸಿದು ದರಿಂದ ನಿನ್ನ ಹೆಸರು ರುದ್ರನೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧಿಯಾಗಲಿ. ನೀನು ಮನ್ಯು, ಮಹಾಕಾಲ, ಮಹಾಂತ, ಪುತಧ್ವಜ, ಶಿವ, ಉಗ್ರತೀತ, ಭವ, ಕಾಲ, ವಾಮದೇವ, ಧೃತವ್ರತ ಎಂಬ ಹನ್ನೊಂದು ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಹೃದಯ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಪ್ರಾಣ, ಆಕಾಶ, ವಾಯು, ಅಗ್ನಿ, ಜಲ, ಭೂಮಿ, ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ತಪಸ್ಸುಗಳೆಂಬ ಹನ್ನೊಂದು ಸ್ಥಾನಗಳಲ್ಲಿ ನೆಲಸು. ಧೀ, ವೃತ್ತಿ, ಅಶನಾ, ಉಮಾ, ನಿಯತ್, ಸರ್ಪಿ, ಇಳಾ, ಅಂಬಿಕಾ, ಇರಾವತೀ, ಸುಧಾ, ದೀಕ್ಷ–ಎಂಬ ಹನ್ನೊಂದು ಮಂದಿ ನಿನ್ನ ಪತ್ನಿಯರಾಗುವರು. ನೀನು ಸಕಲ ಪ್ರಜೆ ಗಳಿಗೂ ಒಡೆಯನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಪ್ರಜಾಸೃಷ್ಟಿಯ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತತ್ಪರನಾಗು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ಬ್ರಹ್ಮನ ಆಜ್ಞೆಯಂತೆ ರುದ್ರನು ಬಲ, ಆಕಾರ, ಸ್ವಭಾವಗಳಲ್ಲಿ ತನ್ನಂತೆಯೇ ಇರುವ ಅನೇಕ ರುದ್ರಗಣಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು. ಅವರು ಗುಂಪುಗುಂಪಾಗಿ ಹೊರಟು ಜಗತ್ತ ನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾಶಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮನು ‘ಅಯ್ಯಾ ರುದ್ರದೇವ, ಸರ್ವ ನಾಶಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಇಂತಹ ರುದ್ರರನ್ನು ಇನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಬೇಡ. ನೀನು ತಪಸ್ಸನ್ನಾಚರಿಸಿ, ಸಕಲ ಭೂತಗಳಿಗೂ ಸುಖಕರವಾಗುವಂತಹ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಉದ್ಯೋಗಿಸು’ ಎಂದನು. ಅಂತೆಯೇ ಆಗಲೆಂದು ಆತನು ತಪೋಮಗ್ನನಾಗಿರಲು, ಇತ್ತ ಬ್ರಹ್ಮನ ತೊಡೆಯಿಂದ ನಾರದನೂ, ಉಂಗುಷ್ಠದಿಂದ ದಕ್ಷಬ್ರಹ್ಮನೂ, ಪ್ರಾಣದಿಂದ ವಸಿಷ್ಠನೂ, ಚರ್ಮದಿಂದ ಭೃಗುವೂ, ಕೈಯಿಂದ ಕ್ರತುವೂ, ಹೊಕ್ಕುಳಿನಿಂದ ಪುಲಹನೂ, ಕಿವಿಗಳಿಂದ ಪುಲಸ್ತ್ಯನೂ, ಮುಖದಿಂದ ಅಂಗಿರಸ್ಸೂ, ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಅತ್ರಿಯೂ, ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಮರೀಚಿಯೂ ಮೂಡಿಬಂದರು. ಅನಂತರ ಆತನ ಎದೆಯ ಬಲಭಾಗದಿಂದ ಧರ್ಮವೂ ಎಡ ಭಾಗ ದಿಂದ ಮೃತ್ಯುವೂ ಹುಟ್ಟಿದರು. ಆತನ ಹೃದಯದಿಂದ ಕಾಮ ಜನಿಸಿತು; ಹುಬ್ಬಿನಿಂದ ಕ್ರೋಧ ಅವತರಿಸಿತು; ಬಾಯಿಂದ ಸರಸ್ವತಿ ಹೊರಬಂದಳು. ಹಾಗೆಯೇ ಆತನ ಶರೀರದ ಇತರ ಭಾಗಗಳಿಂದ ಸಮುದ್ರ, ಕಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದವು. ಆತನ ನೆರಳಿನಿಂದ ಮಹಾಮಹಿಮ ನಾದ ಕರ್ದಮ ಪ್ರಜಾಪತಿ ಉದಿಸಿ ಬಂದನು. ಹೀಗೆ ಬ್ರಹ್ಮನು ತನ್ನ ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಗಳಿಂದ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು.

ಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡ ಬ್ರಹ್ಮನು ತೇಜಸ್ವಿಗಳಾದ ಪುಷಿಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ನಾದರೂ ಪ್ರಜಾಭಿವೃದ್ಧಿಕಾರ್ಯ ಮುಂದುವರಿಯಲಿಲ್ಲ. ಅದು ತಾನಾಗಿ ತಾನೇ ಮುಂದು ವರಿಯುವ ಉಪಾಯವೇನೆಂದು ಆತನು ಧ್ಯಾನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿರಲು, ಆತನ ಶರೀರದಿಂದ ಅದರಂತೆಯೆ ಇರುವ ಮತ್ತೊಂದು ಶರೀರವು ಹೊರಬಂದಿತು. ಹೀಗೆ ಬಂದ ಶರೀರವು ಎರಡಾಗಿ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರೂಪದ ಮಿಥುನವಾಯಿತು. ಪುರುಷರೂಪು ಸ್ವಾಯಂಭು ಮನುವೆನಿಸಿತು; ಸ್ತ್ರೀರೂಪು ಶತರೂಪೆಯೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಆತನ ಮಡದಿ ಯಾದಳು. ಈ ದಂಪತಿಗಳೇ ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರಜಾಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ಮೂಲಕಾರಣರಾದರು.

ಹೀಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯವು ತನ್ನಿಂದ ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ನೆರೆವೇರಿದುದನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಯಿತು. ಈ ಸಂತೋಷಭಾವದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಆತನು ಪ್ರಜಾಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಸಮರ್ಥರಾದ ಮನುಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಅವರಿಗೆ ತನ್ನಂತೆ ಪುರುಷಾಕಾರದ ದೇಹವನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಾ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನ್ನ ಈ ಪುರುಷಾ ಕಾರದ ಸೃಷ್ಟಿ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು. ಯಜ್ಞಾದಿ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲವೂ ಈ ಪುರುಷ ದೇಹದಿಂದಲೇ ಆಚರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಅವರ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಸುಪ್ರೀತ ನಾದ ಚತುರ್ಮುಖನು ತಪಸ್ಸು, ವಿದ್ಯೆ, ಯೋಗ, ಸಮಾಧಿಗಳಿಂದ ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನಾಗಿ ಪುಷಿಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು. ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಿಗೂ ಆತನು ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಅಂಶವಾದ ಸಮಾಧಿ, ಯೋಗ, ಅಣಿಮಾದಿ ಅಷ್ಟಸಿದ್ಧಿಗಳು, ತಪಸ್ಸು, ಜ್ಞಾನ, ವೈರಾಗ್ಯಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು.

೭. ವಿದುರ ಮೈತ್ರೇಯರ ಸಂವಾದ–ಆದಿ ವರಾಹಾವತಾರ

ಶುಕಮುನಿಯು ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನಿಗೆ ಭಾಗವತವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವನೆಂಬುದನ್ನೂ, ಆ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವ ವಿದುರ ಮೈತ್ರೇಯರ ಸಂಭಾಷಣೆಯನ್ನು ನಾವು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದೇ ವೆಂಬುದನ್ನೂ ಮರೆಯಲಾಗದು. ಭಾಗವತ ಶಿರೋಮಣಿಯಾದ ವಿದುರನು ಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಮೈತ್ರೇಯರನ್ನು ಕುರಿತು, ಸ್ವಾಯಂಭು ಮನುವಿನಿಂದ ಪ್ರಜಾಭಿವೃದ್ಧಿಯಾದ ವಿವರಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯಬಯಸಿದನು. ಮೈತ್ರೇಯರು ಅದರ ವಿವರವನ್ನು ಹೇಳ ಹೊರಡುತ್ತಾರೆ–

ಸ್ವಾಯಂಭುವ ಮನುವು ತನ್ನ ಪತ್ನಿಯಾದ ಶತರೂಪೆಯೊಡನೆ ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿ ಕೈಮುಗಿದು ನಿಂತು ‘ಹೇ ಸ್ವಾಮಿ, ತಂದೆಯಾದ ನಿನ್ನ ಸೇವೆ ಮಾಡುವುದು ಮಗನಾದ ನನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ. ಇಹದಲ್ಲಿ ಕೀರ್ತಿಯೂ ಪರದಲ್ಲಿ ಸದ್ಗತಿಯೂ ಆಗುವ ಯಾವ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ನೀನು ನನಗೆ ಬೆಸಸುತ್ತಿ? ನಿನ್ನ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತಹ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಅಪ್ಪಣೆ ಕೊಡಿಸು’ ಎಂದನು. ಬ್ರಹ್ಮನ ಉದ್ದೇಶ ಪ್ರಜಾಭಿವೃದ್ಧಿ; ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಈ ಶತರೂಪೆಯಲ್ಲಿ ನಿನ್ನಂತೆಯೇ ಗುಣವಂತರಾದ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದು ಭೂಮಂಡಲವನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸು’ ಎಂದನು. ಆದರೆ ಆತನು ಎಲ್ಲಿ ನೆಲಸಬೇಕು? ಅಸಲಿಗೆ ಭೂಮಂಡಲವೇ ಇಲ್ಲ; ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ನೆಲೆಯಾಗಿದ್ದ ಭೂಮಂಡಲವು ಮಹಾ ಜಲದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿ ತರಬೇಕು. ಅದು ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆತನು ಮುಂದೋರದೆ ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನನಾದನು. ಆಗ ಆತನ ನಾಸಾರಂಧ್ರದಿಂದ ಹೆಬ್ಬೆಟ್ಟಿನ ಗಾತ್ರದ ಒಂದು ಹಂದಿಯ ಮರಿಯು ಹೊರಕ್ಕೆ ನೆಗದು, ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಬೆಟ್ಟದಂತೆ ಬೆಳೆಯಿತು. ವಜ್ರದಂತೆ ಕಠೋರವಾದ ದೇಹವುಳ್ಳ ಆ ಹಂದಿಯು ದಶದಿಕ್ಕುಗಳೂ ಮೊಳಗುವಂತೆ ಒಮ್ಮೆ ಗರ್ಜಿಸಿ, ನಡುಗಡ ಲೊಳಗೆ ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕಿ ಮಾಯವಾಯಿತು.

ಭೂಮಿ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋದುದೇ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕಥೆ–ಬ್ರಹ್ಮನ ಮಾನಸಪುತ್ರರಾದ ಸನಕನೇ ಮೊದಲಾದ ನಾಲ್ವರು ಪ್ರಜಾಭಿವೃದ್ಧಿಗೆ ವಿಮುಖರಾಗಿ ವೈರಾಗ್ಯಪರರಾಗಿದ್ದರಷ್ಟೆ! ಸದಾ ಭಗವಂತನ ಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದ ಅವರು ಒಮ್ಮೆ ಆದಿಪುರುಷನಾದ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವನ್ನು ಕಾಣಲೆಂದು ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ನಿಷ್ಕಾಮದಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವವರ ನೆಲೆಮನೆ ಅದು. ತೇಜೋರೂಪವಾದ ಆ ವೈಕುಂಠವನ್ನು ಸನಕಾದಿಗಳು ಯೋಗಮಹಿಮೆಯಿಂದ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ದೇವದೇವನ ಅರ ಮನೆಯ ಅಂತಃಪುರದ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರು. ಅಲ್ಲಿ ಜಯ ವಿಜಯರೆಂಬ ಇಬ್ಬರು ದ್ವಾರ ಪಾಲಕರು ನಿಂತಿದ್ದರು. ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸಾಮೀಪ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅವರ ಅಹಂಕಾರ ಅಡಗಿರ ಲಾರದೆ ಹೋಯಿತೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ತಮ್ಮನ್ನು ಲಕ್ಷಿಸದೆ ಒಳಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಮಹರ್ಷಿಗಳನ್ನು ಅವರು ತಮ್ಮ ಕೈಕೋಲಿನಿಂದ ಅಡ್ಡ ಹಿಡಿದು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಗದರಿಸಿದರು. ಪರಮಪ್ರಿಯನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣಲು ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿ ನಿಂತ ಇವರನ್ನು ಕಂಡು ಪುಷಿಗಳಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ಅವರು ‘ಅಯ್ಯಾ ದ್ವಾರಪಾಲಕರೆ, ಪವಿತ್ರವಾದ ವೈಕುಂಠ ದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ನಿಮಗೆ ಅಜ್ಞಾನ ನೀಗಿಲ್ಲ. ಭಯಕ್ಕೆ ಭಯರೂಪನಾಗಿರುವ ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಮ್ಮಿಂದ ಭಯವೆಂದು ಶಂಕಿಸಿದಿರಲ್ಲವೆ? ನೀವು ಇಲ್ಲಿರಲು ಯೋಗ್ಯರಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ಅರಿ ಷಡ್ವರ್ಗಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಅಧೋಲೋಕ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಲಿ’ ಎಂದರು. ಕೆಟ್ಟಮೇಲೆ ಬುದ್ಧಿ ಬಂದ ಜಯ ವಿಜಯರು ಆ ಪುಷಿಗಳಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ‘ಮಹಾತ್ಮರೆ, ನಿಮ್ಮ ಶಾಪವೂ ನಮಗೆ ಅನುಗ್ರಹಕಾರಿಯೇ–ನಮ್ಮ ಧರ್ಮದ್ರೋಹದ ಪಾಪ ತಮ್ಮ ಶಾಪ ದಿಂದ ನಿವಾರಣೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ನಾವು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬೇಡುವುದಿಷ್ಟೆ–ನಾವು ಎಲ್ಲಿಯೇ ಹುಟ್ಟಲಿ, ನಮ್ಮ ದೈವಧ್ಯಾನವನ್ನು ಮರೆಸುವಂತಹ ಮೋಹ ನಮಗಾಗದಿರಲಿ, ಹಾಗಾ ದರೂ ದೈವಸ್ಮರಣೆ ತಪ್ಪದಿರಲಿ. ಇಷ್ಟನ್ನು ತಾವು ಅನುಗ್ರಹಿಸಬೇಕು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಪರಾತ್ಪರನಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪಿಯೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಆತನನ್ನು ಕಂಡ ಪುಷಿಗಳು ರೋಮಾಂಚನಗೊಂಡು, ಆತನನ್ನು ವಂದಿಸಿ, ಸ್ತುತಿಸಿದರು. ಆತನು ಮಂದಹಾಸದಿಂದ ಅವರನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಾನು ಸದಾ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯವೆಂಬ ದೈವವನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವುದರಿಂದಲೆ ನನ್ನ ಪಾದಧೂಳಿಕೂಡ ಪವಿತ್ರವೆನಿಸಿದೆ, ಸಮಸ್ತ ಪಾಪಗಳನ್ನೂ ಪರಿಹರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ನನಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ತಾಪಸಿಗಳಾದ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅಪ ಚಾರವೆಸಗಿದ ಈ ಜಯ ವಿಜಯರು ತತ್ಕ್ಷಣವೇ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಫಲವನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದಾರೆ’ ಎಂದನು. ಆಗ ಪುಷಿಗಳು ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಹೇ, ಸ್ವಪ್ರಕಾಶನಾದ ಭಗವಂತ! ಲೋಕಾಧ್ಯಕ್ಷನೂ ಅವಾಙ್ಮಾನಸಗೋಚರನೂ ಆದ ನೀನು ನಮ್ಮನ್ನು ಹಿರಿಯರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಆಡುವ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಕಂಡರೆ ನಮಗೆ ದಿಗಿಲಾಗುತ್ತದೆ; ನೀನು ನಮ್ಮನ್ನು ಅನು ಗ್ರಹಿಸುವೆಯೊ! ನಿಗ್ರಹಿಸುವೆಯೊ! ಹೇ ಪ್ರಭು, ಈ ಜಯ ವಿಜಯರಿಗೆ ನೀನು ಯಾವ ದಂಡವನ್ನು ವಿಧಿಸುವೆಯೋ, ಅರಿಷಡ್ವರ್ಗಗಳಿಗೆ ಸಿಲುಕಿ ಅವರಿಗೆ ಶಾಪವನ್ನಿತ್ತ ನಮಗೆ ಯಾವ ದಂಡವನ್ನು ವಿಧಿಸುವೆಯೋ, ಅದೆಲ್ಲವೂ ನಮಗೆ ಸಮ್ಮತವೆ’ ಎಂದರು. ಶ್ರೀ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವು ಆ ಮಹಾಮುನಿಗಳ ಮಾತಿಗೆ ನಸುನಕ್ಕು , ಅವರ ಶಾಪದಂತೆ ಜಯ ವಿಜಯರು ರಾಕ್ಷಸರಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ, ತನ್ನಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ದ್ವೇಷದಿಂದ ಕ್ರೋಧರೂಪವಾದ ಯೋಗವನ್ನು ಪಡೆದು, ಶೀಘ್ರವಾಗಿಯೇ ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವರೆಂದು ಹೇಳಿ, ಪುಷಿ ಗಳನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟನು.

ಸನಕಾದಿಗಳನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟಮೇಲೆ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವು ತನ್ನ ದ್ವಾರಪಾಲಕರನ್ನು ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಕರೆದು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಬ್ರಹ್ಮತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಕೂಡ ನಿರಾಕರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ನನಗಿರುವುದಾದರೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ನನಗೆ ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ನೀವು ರಮಾದೇವಿಯನ್ನೂ ಹೀಗೆಯೇ ತಡೆದು, ಇದೇ ಬಗೆಯ ಶಾಪಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿದ್ದೀರಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಶಾಪವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು ನಿಮಗೆ ಅನಿವಾರ್ಯ. ನೀವೀಗ ರಾಕ್ಷಸರೂಪದಿಂದ ಯಮಳರಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ, ಬೇಗ ಹಿಂದಿರುಗಿರಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅವರನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟನು. ಹತಭಾಗ್ಯರಾದ ಅವರು ದಿವ್ಯಲೋಕದಿಂದ ಕೆಳಗುರುಳಿದರು.

ಜಯವಿಜಯರು ವೈಕುಂಠಚ್ಯುತರಾಗುವ ವೇಳೆಗೆ ಅವರು ನೆಲೆಸಲು ಯೋಗ್ಯವಾದ ಗರ್ಭ ಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ದಕ್ಷಬ್ರಹ್ಮನ ಪುತ್ರಿಯಾದ ದಿತಿಯು ಕಶ್ಯಪಬ್ರಹ್ಮನ ಧರ್ಮಪತ್ನಿ. ಆಕೆಯು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಒಂದು ಸಂಜೆ ಪುತ್ರಕಾಮಿನಿಯಾಗಿ, ಮನ್ಮಥಬಾಧೆಗೆ ಈಡಾ ದಳು. ಆ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಆಕೆಯ ಗಂಡ ಸಂಧ್ಯಾಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿ ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರಗೃಹ ದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದನು. ದಿತಿಯು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ, ತನ್ನ ಮನೋರಥವನ್ನು ಆ ಕ್ಷಣವೇ ಈಡೇರಿಸುವಂತೆ ಬೇಡಿದಳು. ಪುಷಿಯು ಆಕೆಯನ್ನು ವಿಮುಖಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಪರಿಪರಿ ಯಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಅದು ವ್ಯರ್ಥವಾಯಿತು. ‘ಹೇ ಸುಂದರಿ, ಸಂಧ್ಯಾಕಾಲವು ಭಯಂಕರರಾದವರಿಗೂ ಭಯವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಕಾಲ. ಈ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ರುದ್ರನು ವೃಷಭಾರೂಢನಾಗಿ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಆತನ ಮೂರು ಕಣ್ಣುಗಳು ಜಗತ್ತಿನ ಮೂಲೆ ಮೂಲೆಯನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಆತನಿಗೆ ಮರೆಮಾಚುವುದು ಸಾಧ್ಯ ವಿಲ್ಲ. ಆತನಿಗೆ ಸ್ವಜನ, ಪರಜನರೆಂಬ ಭೇದವಿಲ್ಲ. ಆತನ ಕಣ್ಣೆದುರಿನಲ್ಲಿ ನಿಷಿದ್ಧಕಾರ್ಯ ವನ್ನು ಆಚರಿಸುವುದು ನಾಚಿಕೆಗೇಡು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಭಯಂಕರ ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗುವುದು’ ಎಂದು ಆತನು ಬೋಧಿಸಿದರೂ ಕಾಮಜ್ವರದಿಂದ ಕಂಗೆಟ್ಟು ಮೋಹಮಗ್ನಳಾಗಿದ್ದ ಆ ಹೆಣ್ಣು ಆತನನ್ನು ಧಿಕ್ಕರಿಸಿ, ನಿರ್ಲಜ್ಜೆಯಿಂದ ಆತನ ಸೆರಗನ್ನು ಹಿಡಿದು ಬಲವಂತಮಾಡಿದಳು. ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿಯಾದ ಕಶ್ಯಪಮುನಿಯು ಮುಂಗಾಣದವ ನಾಗಿ ಆಕೆಯ ಅಭೀಷ್ಟವನ್ನು ಆಗಲೇ ನೆರವೇರಿಸಿ, ಸ್ನಾನ ಆಚಮನ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದಿಂದ ಪರಿಶುದ್ಧನಾಗಿ, ಗಾಯತ್ರಿಯ ಜಪದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾದನು. ದಿತಿಗೆ ಕೃತಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಪಶ್ಚಾ ತ್ತಾಪವಾಯಿತು; ಆಕೆ ಗಂಡನಲ್ಲಿ ಕ್ಷಮೆಯನ್ನು ಯಾಚಿಸಿದಳು. ಕಶ್ಯಪಮುನಿಯು ಆಕೆ ಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲೆ ಅಮಂಗಳೆಯಾದ ಚಂಡಿ, ಕಾಲವಲ್ಲದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕಾಮಚಾರಿಣಿ ಯಾದ ನಿನ್ನ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ದುರ್ಮಾರ್ಗರು ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಮೂರು ಲೋಕ ಗಳಿಗೂ ಕಂಟಕರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಕಡೆಗೆ ಜಗದೀಶ್ವರನಾದ ಭಗವಂತನು ಈ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಅವತರಿಸಿ ಅವರನ್ನು ಕೊಲ್ಲುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಜಯ ವಿಜಯರು ಈ ದಿತಿಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು.

ದಿತಿಯು ನೂರುವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಗರ್ಭವತಿಯಾಗಿದ್ದಳು. ಆಕೆಯ ಗರ್ಭ ಬೆಳದಂತೆಲ್ಲ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕತ್ತಲೆ ಮುಸುಕುತ್ತಾ ಹೋಯಿತು; ಇಂದ್ರನೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳು ನಿಸ್ತೇಜ ರಾದರು; ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರಾದಿಗಳು ಕಳೆಗುಂದಿದರು; ಹಗಲಿರುಳೆಂಬ ಭೇದ ಗೊತ್ತಾಗದೆ ಜಗತ್ತಿನ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಲೋಪವೊದಗಿತು. ದಿತಿಯು ತನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವ ಮಕ್ಕಳು ಇನ್ನೆಂತಹ ಪಾಪಿಗಳಾಗುವರೋ ಎಂದು ಶಂಕಿಸುತ್ತಾ, ನೂರು ವರ್ಷಗಳು ತುಂಬಿದ ಮೇಲೆ ಅವಳಿಯಾದ ಇಬ್ಬರು ಗಂಡು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ಅವರು ಹುಟ್ಟು ತ್ತಲೇ ಉತ್ಪಾತಗಳಾದವು. ಭೂಮಿ ನಡುಗಿತು, ದಿಕ್ಕುಗಳು ಹೊತ್ತಿಕೊಂಡವು, ಬರಸಿಡಿಲು ಬಡಿಯಿತು, ಬಿರುಗಾಳಿಯೆದ್ದಿತು. ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಮೋಡಗಳೆದ್ದು ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರ ತೇಜಸ್ಸು ಉಡುಗಿತು, ಸಮುದ್ರವು ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲವಾಯಿತು, ನದಿ ಕೆರೆ ಬಾವಿಗಳ ನೀರು ಬತ್ತಿ ದವು, ನರಿಗಳು ಊಳಿಟ್ಟವು, ಗೂಗೆಗಳು ಊರೊಳಗೆ ನುಗ್ಗಿಬಂದವು, ದೇವತಾ ಪ್ರತಿಮೆ ಗಳು ಕಣ್ಣೀರುಗರೆದವು, ಜಗತ್ತಿಗೆ ಪ್ರಳಯವೇ ಸನ್ನಿಹಿತವಾದಂತೆ ಭಾಸವಾಯಿತು. ಹೀಗೆ ಭಯಂಕರವಾದ ಉತ್ಪಾತಗಳೊಡನೆ ಹುಟ್ಟಿದ ದಿತಿಯ ಮಕ್ಕಳು ದಿನದಿನಕ್ಕೆ ಭಯಂಕರಾ ಕಾರದಿಂದ ಮಹಾಪರ್ವತಾಕಾರವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಕಶ್ಯಪಬ್ರಹ್ಮನು ತನ್ನ ಈ ಮಕ್ಕ ಳಿಗೆ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವೆಂದು ನಾಮಕರಣ ಮಾಡಿದನು. ಹಿರಿಯನಾದ ಹಿರಣ್ಯ ಕಶಿಪು ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಉಗ್ರತಪವನ್ನಾಚರಿಸಿ, ಯಾರಿಂದಲೂ ತನಗೆ ಮರಣವಾಗದ ವರವನ್ನು ಪಡೆದನು. ಈ ವರಗಳ ಮಹಿಮೆಯಿಂದ ಅವನು ಮದೋನ್ಮತ್ತನಾಗಿ ಸಕಲ ಲೋಕಪಾಲರನ್ನೂ ಜಯಿಸಿ, ಮೂರು ಲೋಕಗಳಿಗೂ ಒಡೆಯನಾದನು.

ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ತಮ್ಮನಾದ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನು ತನ್ನ ಅಣ್ಣನಿಗಿಂತಲೂ ಬಲಶಾಲಿಯಾಗಿ ದ್ದನು. ಅವನು ತನ್ನ ಭುಜದಂಡದಲ್ಲಿ ಗದಾದಂಡವನ್ನು ಧರಿಸಿ, ದೇವಲೋಕಕ್ಕೆ ದಾಳಿ ಯಿಟ್ಟನು. ಅವನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಗರುಡನನ್ನು ಕಂಡ ಹಾವಿನಮರಿಗಳಂತೆ ದೇವತೆ ಗಳೆಲ್ಲರೂ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯೇ ಅಡಗಿಕೊಂಡರು. ಆ ಹೇಡಿಗಳೆಲ್ಲ ನಡುಗುವಂತೆ ಒಮ್ಮೆ ಗರ್ಜಿ ಸಿದ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನು ತನ್ನ ಎದುರಾಳಿಯನ್ನು ಅರಸುತ್ತಾ, ಮದ್ದಾನೆಯಂತೆ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದನು. ಅಲ್ಲಿಯೂ ಆತನಿಗೆ ಎದುರಾಳಿ ಸಿಕ್ಕಲಿಲ್ಲ. ಆತನು ಸಮುದ್ರರಾಜನಾದ ವರುಣನನ್ನು ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಲು ಆತನು ‘ಅಯ್ಯಾ ವೀರನೆ, ನಾನು ವೈರಾಗ್ಯಪರ ನಾಗಿದ್ದೇನೆ, ಯುದ್ಧ ನನಗೆ ಬೇಡ. ಪುರಾಣಪುರುಷೋತ್ತಮನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ ನಿನ್ನೊಡನೆ ಯುದ್ಧಮಾಡಬಲ್ಲವನು’ ಎಂದನು. ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನು ಆ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಅರಸುತ್ತ ನಡೆದನು. ತನ್ನ ಕೋರೆದಾಡೆಯ ಮೇಲೆ ಭೂಮಿಯನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಕೊಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನೀರಿನಿಂದ ಮೇಲೇರಿಬರುತ್ತಿದ್ದ ಭಯಂಕರ ವರಾಹವು ಈ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಅವನಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಅವನು ಗಂಡಗರ್ವದಿಂದ “ಹೇ ಮೂಢ ಹಂದಿ, ಈ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಒಯ್ಯುವೆ? ಇದು ಪಾತಾಳವಾಸಿಗಳಿಗಾಗಿ ನಿರ್ಮಿತವಾದುದು. ಇದನ್ನು ಇದ್ದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟು ಹಿಂದಿರುಗು. ನನ ಗೀಗ ಗೊತ್ತಾಯಿತು, ಹಂದಿಯ ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿರುವ ನೀನೇ ಆ ಮಹಾವಿಷ್ಣು ಎನ್ನು ವವನು. ಮರೆಮೋಸಗಳಿಂದ ರಾಕ್ಷಸರನ್ನು ಕೊಂದು ‘ದಾನವಾರಿ’ ಎಂಬ ಬಿರುದನ್ನು ಧರಿಸಿರುವೆಯಾ? ನನ್ನ ಈ ದೋರ್ದಂಡದಲ್ಲಿರುವ ಗದಾದಂಡದಿಂದ ನಿನ್ನ ಹೆಡೆತಲೆಯ ನ್ನೊಡೆದು, ನಿನ್ನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಿರುವ ಬಿಡುಗಣ್ಣರನ್ನೂ ಗೊರವರನ್ನೂ ದಿಕ್ಕಿಲ್ಲದವರ ನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಹೇಡಿಯಾದರೂ ಮಾಯಾಬಲದಿಂದ ಕೊಬ್ಬಿರುವ ನಿನ್ನನ್ನು ಕೊಂದು ದಾನವ ಸಂಹಾರಕ್ಕೆ ಪ್ರತೀಕಾರ ಮಾಡುವೆನು” ಎಂದು ಗರ್ಜಿಸಿದನು. ಆ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ಕಂಡು ಭೂದೇವಿ ಗಡಗಡ ನುಡುಗಿದಳು.

ರಕ್ಕಸನ ದುರುಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ವರಾಹಮೂರ್ತಿ ಚಲವಿಚಲಿತನಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆತನು ನೇರ ವಾಗಿ ನೀರಿನಿಂದ ಮೇಲೆಕ್ಕೆದ್ದು ಬಂದನು. ಆತನ ಈ ಔದಾಸೀನ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ರಕ್ಕಸನಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ಅವನು ಆತನ ಬೆನ್ನ ಹಿಂದೆಯೇ ಬಂದು “ಎಲೆ ಹೇಡಿ, ನಿನಗೆ ನಾಚಿಕೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ?” ಎಂದು ಆತನನ್ನು ಹೀಯಾಳಿಸಿದನು. ವರಾಹರೂಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನು ತನ್ನ ಕೋರೆದಾಡೆಯ ಮೇಲಿದ್ದ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಒಂದು ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಟ್ಟು, ಕಠೋರವಾಗಿ ತನ್ನನ್ನು ನಿಂದಿಸುತ್ತಿರುವ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನತ್ತ ತಿರುಗಿದನು. ಕೆಂಗಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಅವನ ಕಡೆ ನೋಡುತ್ತಾ “ಎಲಾ, ಮೃತ್ಯುವಿನ ಬಾಯಿಗೆ ತುತ್ತಾಗಿರುವ ನಿನ್ನ ಬಾಯಿಂದ ಅಮಂಗಳಕರವಾದ ಮಾತುಗಳು ಬರುವುದು ಸಹಜ. ನಿನ್ನ ನುಡಿಯ ಬಡಿವಾರವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಹೊಡೆದಾಟಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗು” ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನು ಕಾಲಿಂದ ಮೆಟ್ಟಿದ ಕಾಳಸರ್ಪದಂತೆ ಬುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಾ, ತನ್ನ ಗದೆಯನ್ನು ಗರಗರನೆ ತಿರುಗಿಸಿಕೊಂಡು ವರಾಹಮೂರ್ತಿಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು.

ಹರಿ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷರಿಗೆ ಘೋರವಾದ ಯುದ್ಧ ನಡೆಯಿತು. ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನು ಬೀಸಿದ ಗದೆಯ ಪೆಟ್ಟನ್ನು ಗದಾಯುದ್ಧ ಪಾರಂಗತನಾದ ಶ್ರೀಹರಿಯು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ಗದಾಘಾತ ದಿಂದ ರಕ್ಕಸನ ಗದೆಯನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಬೀಳಿಸಿದನು. ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನು ಅದನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಮತ್ತೆ ವರಾಹಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಹೊಡೆದನು. ಪರಸ್ಪರ ಹೊಡೆತಗಳಿಂದ ಇಬ್ಬರ ದೇಹ ಗಳೂ ರಕ್ತಮಯವಾದವು. ಇಬ್ಬರೂ ಮಲ್ಲರು ಸಮಾನಬಲಶಾಲಿಗಳಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಈ ಯುದ್ಧವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ ಸನಕ ಮರೀಚಾದಿ ಪುಷಿಗಳೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದ ಬ್ರಹ್ಮನು ವರಾಹಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು “ಹೇ ಪುರಾಣಪುರುಷ! ಗೋಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೂ, ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಕಂಟಕನಾಗಿರುವ ಈ ದೈತ್ಯಾಧಮನೊಡನೆ ಹಾವನ್ನಾಡಿಸುವ ಹಸುಳೆ ಯಂತೆ ಸರಸವಾಡುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲ! ಸಂಜೆಯಾಗುತ್ತಲೆ ರಾಕ್ಷಸಬಲ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬೇಗ ಇವನನ್ನು ಸಂಹರಿಸಬಾರದೆ? ಈಗ ಅಭಿಜಿತ್ತೆಂಬ ಮಂಗಳಕರವಾದ ಮುಹೂರ್ತ ಬಂದಿದೆ. ಈಗಲೆ ಇವನನ್ನು ಮುಗಿಸಿಬಿಡು” ಎಂದನು.

ಬ್ರಹ್ಮನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಾದ ಭಗವಂತ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ನಕ್ಕ–‘ಕಾಲ ಸ್ವರೂಪನಾದ ತನಗೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮನೂ ಮುಹೂರ್ತವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿರುವ ನಲ್ಲಾ’ ಎಂದು. ಆದರೂ ಅವನ ಮಾತನ್ನು ಪುರಸ್ಕರಿಸುವವನಂತೆ ಅವನ ಕಡೆ ತನ್ನ ಕೃಪಾಕಟಾಕ್ಷವನ್ನು ಬೀರಿ, ಒಮ್ಮೆ ಅಂತರಿಕ್ಷಕ್ಕೆ ನೆಗೆದವನೇ ತನ್ನ ಗದೆಯಿಂದ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ಅಪ್ಪಳಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನು ಲಾಘವದಿಂದ ಅದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಗದೆಯ ಹೊಡೆತದಿಂದ ವರಾಹಮೂರ್ತಿಯ ಗದೆಯನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಕೆಡಹಿದನು. ಆದರೂ ಆ ರಕ್ಕಸ, ಧರ್ಮಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಲೋಪ ಬರದಂತೆ, ನಿರಾಯುಧನಾದ ವರಾಹನನ್ನು ಹೊಡೆಯದೆ ಕೇವಲ ಕಟುನುಡಿಗಳಿಂದ ಆತನನ್ನು ಹೀಯಾಳಿಸಿದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳು ಹಾಹಾಕಾರ ಮಾಡಿದರು. ಆಗ ವರಾಹಮೂರ್ತಿಯು ಅವರನ್ನು ಸಮಾಧಾನಪಡಿಸಿ, ತನ್ನ ಚಕ್ರಾಯುಧವನ್ನು ನೆನೆದನು. ಒಡನೆಯೇ ಅದು ಕಿಡಿಗಳನ್ನುಗುಳುತ್ತಾ ಬಂದು ಆತನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ನಿಂತಿತು. ಅದು ಆ ರಕ್ಕಸನ ಗದಾಪ್ರಹಾರ, ತ್ರಿಶೂಲ ಪ್ರಯೋಗ, ಮುಷ್ಟಿ ಪ್ರಹಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥಗೊಳಿಸಿತು. ಸೋಲುವ ಸಮಯ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗುತ್ತಲೇ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನು ಮಾಯಾವಿದ್ಯೆಗೆ ಶರಣು ಹೋದನು. ಆತನ ಮಾಯೆ ಯಿಂದ ಧೂಳು ತುಂಬಿದ ಬಿರುಗಾಳಿಯೆದ್ದು, ಅಂತರಿಕ್ಷವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಗ್ಗತ್ತಲು ಮುಸುಕಿತು. ದಿಕ್ಕುದಿಕ್ಕುಗಳಿಂದ ಕವಣೆಯಲ್ಲಿ ಎಸೆದಂತೆ ಕಲ್ಲುಗಳ ಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು. ವಿಕಟಾಕಾರದ ಯಕ್ಷ ರಾಕ್ಷಸ ಪಿಶಾಚಿಗಳು ‘ಕಡಿ ಬಡಿ ಕೊಲ್ಲು’ ಎಂದು ಕೂಗುತ್ತಾ ಕೋಟಿಗಟ್ಟಲೆಯಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡವು. ಆದರೇನು? ಸಮಸ್ತ ಮಾಯೆಗೂ ಅಧಿಪತಿಯಾದ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿನ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿ ಆ ರಕ್ಕಸನ ಮಾಯೆ ನಿಲ್ಲುವುದೆ? ಸುದರ್ಶನ ಆ ಮಾಯೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿತು. ಆಗ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನು ರಭಸದಿಂದ ನುಗ್ಗಿ ಬಂದು ವರಾಹಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ತನ್ನ ತೋಳುಗಳಿಂದ ಹಿಚುಕಿಹಾಕಲು ಯತ್ನಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಆ ದೇವದೇವನು ಒಮ್ಮೆ ಅವನ ಕಾಪಾಳಕ್ಕೆ ತನ್ನ ವಜ್ರಮುಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೊಡೆಯುತ್ತಲೆ ಅವನು ಆಪಾದ ಮಸ್ತಕವೂ ಗಡಗಡ ನಡಗುತ್ತ, ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು ಸತ್ತು ಹೋದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮಾದಿ ದೇವತೆಗಳು ಮಹಾವಿಷ್ಣುವನ್ನು ಮಕ್ತಕಂಠದಿಂದ ಹೊಗಳಿ, ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡಿದರು. ಆ ದೇವದೇವನು ಒಮ್ಮೆ ಅವರತ್ತ ಕೃಪಾದೃಷ್ಟಿ ಬೀರಿ ಅಂತರ್ಧಾನವಾದನು.

ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದ ಭೂಮಿ ಮತ್ತೆ ಸ್ವಸ್ಥಾನವನ್ನು ಸೇರಿತು. ಸ್ವಾಯಂಭುವಮನುವು ತನ್ನ ಪತ್ನಿಯಾದ ಶತರೂಪೆಯೊಡನೆ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ನೆಲೆಸಿ, ಪ್ರಿಯವ್ರತ, ಉತ್ತಾನಪಾದ–ಎಂಬ ಇಬ್ಬರು ಗಂಡುಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಆಕೂತಿ, ದೇವಹೂತಿ, ಪ್ರಸೂತಿ–ಎಂಬ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಪಡೆದು, ಅವರ ಮೂಲಕ ಪ್ರಜಾಸಂಖ್ಯೆಯ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಕಾರಣನಾದನು.

೮. ವಿದುರ ಮೈತ್ರೇಯರ ಸಂವಾದ–ಕರ್ದಮ ದೇವಹೂತಿ

ಅಯ್ಯಾ ವಿದುರ, ಈಗ ಸ್ವಾಯಂಭುವಮನುವಿನ ಮಕ್ಕಳಿಂದ ಈ ಭೂಲೋಕದ ಪ್ರಜಾವೃದ್ಧಿಯಾದ ಕಥೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತೇನೆ ಕೇಳು. ಆ ಸ್ವಾಯಂಭುವಿನ ಪುತ್ರರಾದ ಪ್ರಿಯವ್ರತ, ಉತ್ತಾನಪಾದರು ಸಪ್ತದ್ವೀಪಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಈ ಭೂಮಂಡಲ ವನ್ನು ಧರ್ಮದಿಂದ ಪರಿಪಾಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಯಂಭುವಿನ ಪುತ್ರಿಯರಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯಳಾದ ದೇವಹೂತಿಯನ್ನು ಕರ್ದಮ ಪ್ರಜಾಪತಿಗೆ ವಿವಾಹಮಾಡಿಕೊಡಬೇಕೆಂದು ತಂದೆಯ ಅಪೇಕ್ಷೆ. ಆದರೆ ಕರ್ದಮನು ಬ್ರಹ್ಮನ ಆಜ್ಞೆಯಂತೆ ಪ್ರಜಾಸೃಷ್ಟಿಯ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈ ಕೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನ ಸರಸ್ವತೀ ನದೀತೀರದಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಕೈಕೊಂಡಿದ್ದನು. ಆತನು ಹತ್ತು ಸಹಸ್ರ ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ತಪವನ್ನಾಚರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಮಹಾವಿಷ್ಣು ಶಬ್ದಬ್ರಹ್ಮದ ರೂಪಿ ನಿಂದ ಆತನಿಗೆ ದರ್ಶನವಿತ್ತನು. ಆ ದಿವ್ಯದರ್ಶನದಿಂದ ಆನಂದಗೊಂಡ ಕರ್ದಮನು ಭಕ್ತಿಭರಿತನಾಗಿ ಆತನಿಗೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದು “ಹೇ ದೇವದೇವ, ನಿನ್ನ ದರ್ಶನದಿಂದ ನನ್ನ ತಪಸ್ಸು ಸಿದ್ಧಿಸಿತು. ಕಣ್ಣು ಸಾರ್ಥಕವಾದುವು. ನಾನು ಧನ್ಯನಾದೆ. ಸ್ವಾಮಿ ನನ್ನ ತಂದೆಯಾದ ಬ್ರಹ್ಮದೇವನು ಸಂತಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಪ್ರಜಾವೃದ್ಧಿಯನ್ನು ನಡೆಸುವಂತೆ ನನಗೆ ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಅದು ನಿನ್ನ ಅಪ್ಪಣೆಯೆಂದೇ ನನ್ನ ಭಾವನೆ. ನಾನು ಕಾಮಸುಖವನ್ನು ಬಯಸುತ್ತಿಲ್ಲವಾದರೂ ನಿನ್ನ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಪಾಲಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸಂಸಾರಿಯಾಗ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾನೀಗ ನಿನ್ನ ಮರೆಹೊಕ್ಕಿದ್ದೇನೆ; ನನ್ನ ಭಕ್ತಿಗೆ ಲೋಪವಾಗದಂತೆ, ನನ್ನ ಆಯುಸ್ಸು ವ್ಯರ್ಥವಾಗದಂತೆ ನನ್ನ ಇಷ್ಟಾರ್ಥವನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸು” ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಭಗವಂತನು ತನ್ನ ತುಟಿಗಳಿಂದ ಮುಗುಳ್ನಗೆಯ ಬೆಳುದಿಂಗಳನ್ನು ಹೊರಚೆಲ್ಲುತ್ತಾ, “ಕರ್ದಮಾ, ನೀನು ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಬಯಸಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದೆ. ನಾನು ನಿನ್ನ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿದ್ದೇನೆ. ನೋಡು, ನಿನಗೆ ತಕ್ಕವಳಾದ ಹೆಣ್ಣೊಬ್ಬಳು ನಿನಗಾಗಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದಾಳೆ. ಸಪ್ತಸಮುದ್ರದ ಮಧ್ಯ ದಲ್ಲಿರುವ ಭೂಮಂಡಲದ ದೊರೆ ಸ್ವಾಯಂಭುವ, ಆತನ ರಾಣಿ ಶತರೂಪೆ, ಆ ದಂಪತಿಗಳ ಮಗಳಾದ ದೇವಹೂತಿ ಲೋಕೋತ್ತರಳಾದ ಸುಂದರಿ. ಅವಳಿ ಗೀಗ ಮದುವೆಯ ವಯಸ್ಸು. ಸ್ವಾಯಂಭುವನು ನಿನ್ನ ಗುಣಶೀಲಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ನಿನಗೆ ಅವಳನ್ನು ಧಾರೆಯೆರೆದು ಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿ, ತನ್ನ ಮಗಳೊಡನೆ ನಾಳೆ ನಿನ್ನ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಾನೆ. ನೀನು ಆ ಕನ್ಯೆಯನ್ನು ವಿವಾಹವಾಗು. ಅವಳು ನಿನ್ನನ್ನು ಕಾಮ ಸುಖದಿಂದ ತಣಿಸಿ ಒಂಬತ್ತು ಮಕ್ಕಳ ತಾಯಿಯಾಗುತ್ತಾಳೆ. ಆ ಒಂಬತ್ತೂ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳೆ. ಅವರು ಮುಂದೆ ಮರೀಚಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ, ಅನೇಕ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಹೆತ್ತು, ಮಾನವಸಂತಾನವನ್ನು ಬೆಳಸುತ್ತಾರೆ. ನಾನೂ ಸಹ ನನ್ನ ಒಂದು ಅಂಶದಿಂದ ನಿನ್ನ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮಾಯವಾದನು.

ಭಗವಂತನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಮರುದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಯಂಭುವಮನು ಚಿನ್ನದ ರಥದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮಡದಿಯನ್ನೂ ಮಗಳನ್ನೂ ಕೂರಿಸಿಕೊಂಡು ಕರ್ದಮನ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಆ ಪುಷ್ಯಾಶ್ರಮ ಬಹು ಸುಂದರವಾಗಿತ್ತು. ಕರ್ದಮನ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡ ಭಗವಂತ ಆನಂದಬಾಷ್ಪವನ್ನು ಸುರಿಸಲು, ಅದರ ಒಂದು ಬಿಂಬ ಆತನ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತಂತೆ ! ಅದೇ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಬಿಂದುಸರೋವರ. ಅದರ ನೀರು ಅಮೃತದಂತೆ ಮಧುರ, ಗಂಗೆಯಂತೆ ಪಾಪಹರ. ಅನೇಕ ಪುಷಿಗಳು ತಮ್ಮ ನಿತ್ಯಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಈ ಸರೋವರವನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸಿ ದ್ದರು. ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಫಲಪುಷ್ಪಭರಿತವಾದ ಮರಗಿಡಬಳ್ಳಿಗಳು. ಇನಿದನಿಯಲ್ಲಿ ಹಾಡುವ ಕೋಗಿಲೆ, ಗರಿಗೆದರಿ ಕುಣಿವ ನವಿಲು, Ïು|0ಕರಿಸುವ ದುಂಬಿ, ಬಣ್ಣ ಬಣ್ಣದ ಹಕ್ಕಿಗಳು ಅಲ್ಲಿ ತುಂಬಿದ್ದವು. ಮೊಲ್ಲೆ ಮಲ್ಲಿಗೆ ಪಾರಿಜಾತಾದಿ ಪುಷ್ಪಗಳ ಸುವಾಸನೆ ಯಿಂದ ತುಂಬಿದ ಮಂದಾನಿಲವು ಇಡೀ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ತುಂಬಿತ್ತು. ಸ್ವಾಯಂಭುವಮನು ಈ ಸೊಬಗನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತಾ ಕರ್ದಮನ ಎಲೆಮನೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದನು.

ಕರ್ದಮಪ್ರಜಾಪತಿಯು ಆಗತಾನೆ ಹೋಮಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದು ಸುಖಾಸೀನನಾಗಿದ್ದನು. ಆತನ ದೇಹ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಕೃಶವಾಗಿದ್ದರೂ ಮುಖದಲ್ಲಿ ದಿವ್ಯ ಕಾಂತಿ ಮಿಂಚುತ್ತಿತ್ತು. ಉನ್ನತವಾದ ಆಕೃತಿ, ಹೊಳೆಯುವ ಕಣ್ಣುಗಳು, ಎತ್ತಿಕಟ್ಟಿದ ಜಟೆ, ಉಟ್ಟ ನಾರುಮಡಿ–ಇವುಗಳಿಂದ ಆತನು ದೇಹಸಂಸ್ಕಾರವಿಲ್ಲದುದರಿಂದ ಸಾಣೆಯಿಕ್ಕದ ಮಹಾರತ್ನದಂತೆ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಸ್ವಾಯಂಭುವಮನು ಆತನನ್ನು ಕಂಡು ಭಕ್ತಿ ಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ಕರ್ದಮನು ಆತನನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿ, ತನ್ನ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸಿದ್ದ ಆ ಅತಿಥಿಯನ್ನು ಉಚಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸತ್ಕರಿಸಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ಭಗವಂತನ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಂಡು “ಅಯ್ಯಾ ಚಕ್ರವರ್ತಿ, ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ರಕ್ಷಣ ಶಕ್ತಿಯೇ ನೀನು. ದುಷ್ಟಶಿಕ್ಷಣ ಶಿಷ್ಟರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಭೂಮಂಡಲವನ್ನೆಲ್ಲ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವ ನಿನ್ನಿಂದ ಧರ್ಮ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಂತಿದೆ. ಧರ್ಮರಕ್ಷಣೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಸದಾ ನಿರತನಾಗಿರುವ ನೀನು ಈಗ ನಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಿರುವುದಾದರೂ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಲೋಕಕ್ಷೇಮ ಕರವಾದ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೇ ಇರಬೇಕು. ನಿನ್ನ ಉದ್ದೇಶವೇನೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಿದರೆ ನಾನು ಅಗತ್ಯ ವಾಗಿಯೂ ಅದನ್ನು ನಿರ್ವಂಚನೆಯಿಂದ ನಡೆಸಿಕೊಡುತ್ತೇನೆ” ಎಂದನು.

ಕರ್ದಮನ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಸಂತಸಗೊಂಡ ಸ್ವಾಯಂಭುವನು “ಹೇ ಮುನೀಂದ್ರ, ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನು ನಮ್ಮನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನ, ಕರ್ಮ, ತಪಸ್ಸುಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರುವ ನಿಮ್ಮನ್ನಾದರೊ ವೇದಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ತನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾವು ನಮಗೆ ವಿಹಿತವಾಗಿರುವ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ನಡೆಸುವುದರಿಂದ ನಾವು ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಗೆ ಪಾತ್ರರಾಗುವುದು. ಮುನೀಂದ್ರ, ಮಹಾತಪಸ್ವಿಯಾದ ನಿನ್ನ ದರ್ಶನವೇ ಪುಣ್ಯಕರ. ಮಧುರವಾದ ನಿನ್ನ ಮಾತುಗಳಿಂದ ನಾನು ಧನ್ಯನಾದೆ. ಈಗ ನಾನು ನಿನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಿರು ವುದು ಒಂದು ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶದಿಂದಲೇ. ಇಗೋ, ಇವಳು ನನ್ನ ಮಮತೆಯ ಮಗಳು. ಇವಳ ಹೆಸರು ದೇವಹೂತಿ. ಇವಳಿಗೆ ತಕ್ಕ ವರನಿಗಾಗಿ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಕಳವಳಗೊಂಡಿದೆ. ತನ್ನ ರೂಪಗುಣ ಶೀಲಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕ ಗಂಡನನ್ನು ಆಕೆ ಬಯಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಈಗ ಕೆಲವು ದಿನ ಗಳ ಕೆಳಗೆ ಈಕೆ ದೇವಪುಷಿ ನಾರದರಿಂದ ನಿನ್ನ ವಿದ್ಯೆ, ರೂಪು, ಗುಣ, ಸದಾಚಾರಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಮನಸಾ ನಿನ್ನನ್ನು ವರಿಸಿದ್ದಾಳೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈಕೆಯನ್ನು ನಿನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಕರೆತಂದಿದ್ದೇನೆ. ಈಕೆ ನಿನ್ನ ಗೃಹಸ್ಥಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಸರ್ವಾನುಕೂಲೆಯಾಗಿರುವಳು. ನೀನೂ ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿರುವುದಾಗಿ ಕೇಳಿದೆ. ಇಗೋ ನಿನಗೆ ಅನುರೂಪಳಾ ಗಿರುವ ಈ ಕನ್ಯೆಯನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ನನ್ನನ್ನು ಸಂತೋಷಗೊಳಿಸು,” ಎಂದು ಬೇಡಿ ಕೊಂಡನು.

ಕರ್ದಮಪ್ರಜಾಪತಿಯು ಸ್ವಾಯಂಭುವನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಒಪ್ಪಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, “ಹೇ ಚಕ್ರವರ್ತಿ, ನಿನ್ನ ಮಗಳನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಲು ಅಂತಹ ಒತ್ತಾಯ ವೇನೂ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಲಂಕಾರಗಳಿಗೆ ಅಲಂಕಾರದಂತಿರುವ ಈ ಸಹಜ ಸುಂದರಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಯಾರು ತಾನೆ ಮೋಹಗೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ? ಒಮ್ಮೆ ಈಕೆ ಅರಮನೆಯ ಉಪ್ಪರಿಗೆಯ ಮೇಲೆ ಸಖೀಜನರೊಡನೆ ಚೆಂಡಾಟದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದಾಗ, ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ವಿಶ್ವಾವಸುವೆಂಬ ಗಂಧರ್ವರಾಜನು ಆಕೆಯ ಕಡೆಗಣ್ ನೋಟದ ಲಾವಣ್ಯಕ್ಕೆ ಮೋಹ ಗೊಂಡು ಮೂರ್ಛೆ ಹೋದನಂತೆ! ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಮಗಳಾಗಿರುವ ಈ ಸುಂದರಾಂಗಿ ತಾನಾಗಿಯೇ ಒಲಿದು ಬಂದಿರುವಾಗ ಬೇಡವೆಂದು ಹೇಳುವಷ್ಟು ಅರಸಿಕನೇನೂ ನಾನಲ್ಲ. ನಾನು ಅತ್ಯಂತ ಆನಂದದಿಂದ ಈಕೆಯನ್ನು ವರಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ನನ್ನದೊಂದು ನಿಬಂಧನೆಯುಂಟು. ನಾನು ಕೇವಲ ಸಂತಾನಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ವಿವಾಹವಾಗುವವನೇ ಹೊರತು ಕಾಮಿಯಾಗಿ ಅಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈಕೆಯಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳಾಗುವವರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ನಾನು ಗೃಹಸ್ಥಧರ್ಮವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ್ದು, ಆಮೇಲೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗತಕ್ಕವನು. ಇದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪುವು ದಾದರೆ ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ವಿವಾಹ ನೆರವೇರಲಿ” ಎಂದನು. ಆತನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ದೇವಹೂತಿಗೆ ಆನಂದವಾಯಿತು. ಆತನ ಮೇಲಿನ ಅನುರಾಗ ಸ್ಥಿರವಾಯಿತು. ಆಕೆಯ ಇಂಗಿತವನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಸ್ವಾಯಂಭುವನು, ಸಂತುಷ್ಟನಾಗಿ, ಸೃಷ್ಟಿ ಯಲ್ಲಿಯೇ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲನೆಯದಾದ ವೇದೋಕ್ತವಿಧಿಯ ವಿವಾಹವನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಿ ದನು. ರಾಜರಾಣಿಯರು ಮಗಳು ಅಳಿಯನಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬಳುವಳಿಗಳನ್ನಿತ್ತು ಸಂತೋಷಪಡಿಸಿದರು. ಮಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕ ವರನು ದೊರೆತುದಕ್ಕಾಗಿ ಚಕ್ರವರ್ತಿಗೆ ಪರಮ ಸಂತೋಷವಾಯಿತಾದರೂ ಆಕೆಯನ್ನು ಅಗಲುವಾಗ ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ನೀರು ತುಂಬಿತು. ಆತನು ಮಗಳನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಗದ್ಗದಸ್ವರದಿಂದ ‘ಅಮ್ಮಾ, ಮಗು’ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಹೇಳಿ ಮುಂದೆ ಮಾತನಾಡಲಾರದೆ ತನ್ನ ಕಣ್ಣೀರಿನಿಂದ ಆಕೆಯ ನೆತ್ತಿಯನ್ನು ತೋಯಿಸಿದನು. ಕೆಲಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ಆತನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಗಟ್ಟಿಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಮಗಳು ಅಳಿಯನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಪತ್ನಿಯೊಡನೆ ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ನೂತನ ದಂಪತಿಗಳಾದ ಕರ್ದಮ ದೇವಹೂತಿಯರು ಪರಸ್ಪರ ಅನುರಾಗದಿಂದ ಸುಖ ಭೋಗಗಳನ್ನು ಸೂರೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ದೇವಹೂತಿ ತುಂಬ ಜಾಣೆ; ಗಂಡನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ವನ್ನು ಆತನ ಮುಖಭಾವದಿಂದಲೇ ಅರಿತುಕೊಂಡು ಆತನ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನಳಾಗಿರು ವಳು. ಆಕೆಯ ಮಾತು ಮೃದು ಮಧುರ. ಗಂಡನೇ ದೇವರೆಂಬ ಆಕೆಯ ಭಾವ ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೂ ಒಡೆದು ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಮೋಹದ ಮಗಳಾಗಿ ಸುಕುಮಾರಿಯಾಗಿ ದ್ದರೂ ದಾಸಿಯಂತೆ ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವ ಆಕೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಕರ್ದಮನಿಗೆ ಎಲ್ಲೆಯಿಲ್ಲದ ಆದರ, ಗೌರವ, ಪ್ರೇಮ. ಆತನು ಮಡದಿಯೊಡನೆ “ದೇವಿ, ನನ್ನ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ನಿನ್ನ ದೇಹ ಕಂದಿ ಕುಂದಿದುದನ್ನು ನೀನು ಗಮನಿಸುತ್ತಿಲ್ಲವಲ್ಲಾ; ನಿನ್ನಂತಹ ಮಡದಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ನಾನೆಷ್ಟು ಧನ್ಯ; ರಮಣಿ, ನಾನು ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಭಗವಂತನ ಅನುಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಅನೇಕ ದಿವ್ಯಶಕ್ತಿಗಳು ನನ್ನ ವಶವರ್ತಿಯಾಗಿವೆ. ಎರಡರಿಯದ ಪತಿಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಈಗ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೀನೂ ಪಡೆದಿರುವೆ. ಇಗೋ, ನಿನಗೀಗ ದಿವ್ಯದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ, ನಿತ್ಯಸುಖಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಎಂತಹ ಭೋಗ ಭಾಗ್ಯಗಳು ನಮಗಾಗಿ ಕಾದಿವೆಯೋ ನೋಡು. ಇಂತಹ ದಿವ್ಯಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವಾಗ ಅಲ್ಪವಾದ ಸುಖಕ್ಕೇಕೆ ನಾಲಿಗೆಯನ್ನು ಚಪ್ಪರಿಸಬೇಕು? ಚಕ್ರವರ್ತಿಗಳಿಗೂ ಎಟುಕಲಾರದ ಈ ಭೋಗಭಾಗ್ಯಗಳು ನಿನ್ನ ಪಾತಿ ವ್ರತ್ಯದ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ನಿನಗೆ ಲಭಿಸಿವೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವಂತೆ ಅನುಭವಿಸು” ಎಂದನು.

ಗಂಡನ ಯೋಗಶಕ್ತಿ ತಪಃಪ್ರಭಾವಗಳಿಗೆ ಬೆರಗಾದ ದೇವಹೂತಿ, ತನ್ನ ಮನದ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಆತನಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು ನಸು ನಾಚಿದಳು. ಆದರೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳದೆ ಅದು ನೆರವೇರುವುದೆಂತು? ಆದ್ದರಿಂದ ಆಕೆ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ಕುಡಿನೋಟವನ್ನೂ, ತುಟಿಯಲ್ಲಿ ಮಂದಹಾಸವನ್ನೂ ತನ್ನ ನೆರವಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು “ಸ್ವಾಮಿ, ಯೋಗಶಕ್ತಿಯ ಮಹಾ ಮಹಿಮರಾದ ನೀವು ಪತಿಯಾಗಿರುವಾಗ ನನಗೆ ದುರ್ಲಭವಾದ ಕೋರಿಕೆಯೇನುಂಟು? ನೀವು ಕೊಟ್ಟ ಮಾತಲ್ಲದೆ ನನಗೆ ಬೇರೆ ಕೋರಿಕೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಪತಿಯಿಂದ ಸಂತಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸೌಭಾಗ್ಯ ತಾನೆ ಹೆಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಏನಿದೆ? ಸುಂದರಾಂಗರಾದ ನಿಮ್ಮ ಅಂಗಸಂಗದಿಂದ ನಾನು ಧನ್ಯಳಾಗಬೇಕೆಂಬುದು ನನ್ನ ಬಯಕೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಮ್ಮಿಬ್ಬರ ಕಾಮಕೇಳಿಗೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಭೋಗಮಂದಿರವನ್ನೂ ಭೋಗಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬೇಡುತ್ತೇನೆ” ಎಂದಳು.

ಮಡದಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಂತೆ ಕರ್ದಮನು ತನ್ನ ಯೋಗಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಆಕಾಶಮಾರ್ಗ ದಲ್ಲಿ ಮನಬಂದಂತೆ ಸಂಚರಿಸಬಲ್ಲ ವಿಮಾನವೊಂದನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದನು. ಆ ವಿಮಾನ ದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಭೋಗ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳೇ. ಭ್ರಮರÏು|0ಕಾರದೊಡನೆ ತೊನೆದು ತೂಗುತ್ತಿರುವ ಹೂಮಾಲೆಗಳು; ಬಗೆಬಗೆಯ ಬಣ್ಣದ ಚಿತ್ರವಿಚಿತ್ರವಾದ ರೇಷ್ಮೆಯ ಬಟ್ಟೆಗಳು; ದಿವ್ಯ ಸುಂದರವಾಗಿ ಅಲಂಕರಿಸಿರುವ ಮಲಗುವ ಮನೆಗಳು; ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಚಿನ್ನದ ಮಂಚಗಳು, ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಮೆತ್ತನೆಯ ಹಂಸತೂಲಿಕಾತಲ್ಪಗಳು, ಸುತ್ತಲೂ ಸುಂದರವಾದ ಆಸನಗಳು, ತಣ್ಣನೆಯ ಗಾಳಿಯನ್ನು ಒದಗಿಸುತ್ತಿರುವ ಬೀಸಣಿಗೆಗಳು, ಮನೋಹರವಾದ ಚಿತ್ರಪಟಗಳು, ಬಗೆಬಗೆಯ ಮೃಗಚರ್ಮಗಳು, ಬಗೆಬಗೆಯ ಭಂಗಿಯ ಪ್ರತಿಮೆಗಳು. ಅಲ್ಲಿನ ಐಶ್ವರ್ಯವಂತೂ ವರ್ಣನಾತೀತ. ನೆಲೆಗಟ್ಟೆಲ್ಲ ಮರಕತ ರತ್ನ, ಹವಳದ ಜಗುಲಿಗಳು, ರತ್ನದ ಬಾಗಿಲುಗಳು, ವಜ್ರದ ಗೋಡೆಯಲ್ಲಿ ಪದ್ಮರಾಗದ ಚಿತ್ರಕಲೆ, ನೀಲಮಣಿಯ ಗೋಪುರದಮೇಲೆ ಚಿನ್ನದ ಕಲಶ ; ಒಂದು ಕಡೆ ಕ್ರೀಡೋದ್ಯಾನ; ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗೃಹ–ಹೆಚ್ಚೇನು, ಮನಸ್ಸು ಬಯಸಿದುದೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಆ ಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅದರ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನಾದ ಕರ್ದಮನಿಗೇ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಅನಂತರ ಆತನು ತನ್ನ ಮಡದಿಯನ್ನು ಬಿಂದು ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ಮಿಂದು ವಿಮಾನವನ್ನು ಏರುವಂತೆ ತಿಳಿಸಿದನು.

ಗಂಡನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ದೇವಹೂತಿ ಬಿಂದು ಸರೋವರಕ್ಕೆ ಇಳಿದು ಮುಳುಗು ಹಾಕಿ ದಳು. ಆದರೆ ಇದೇನಾಶ್ಚರ್ಯ; ಜಲಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ಅರಮನೆ; ಅದರಲ್ಲಿ ಸುಂದರಿಯರಾದ ಸಾವಿರ ಕನ್ಯೆಯರು; ಅವರು ದೇವಹೂತಿಯ ಮುಂದೆ ಕೈಮುಗಿದು ನಿಂತು “ಅಮ್ಮ, ನಾವು ನಿನ್ನ ಸೇವಕಿಯರು, ಏನಪ್ಪಣೆ?” ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆಕೆಯನ್ನು ಅರಮನೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದು ಅಭ್ಯಂಜನ ಸ್ನಾನವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿ, ದಿವ್ಯ ವಸ್ತ್ರಾಭರಣಗಳಿಂದ ಅಲಂಕರಿಸಿದರು. ಅವರು ಹಿಡಿದ ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡ ದೇವಹೂತಿ, ತನ್ನ ಸೌಂದರ್ಯಕ್ಕೆ ತಾನೇ ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಹಿಗ್ಗುತ್ತಾ ತನ್ನ ಗಂಡನು ಈ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಕಾಣಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದಳು. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆ ಭಾವನೆ ಮಿಂಚಿದುದೇ ತಡ, ಆಕೆಯು ಆ ಕನ್ನೆಯರೊಡನೆ ಕರ್ದಮನ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದಳು. ಗಂಡ ಹೆಂಡಿರು ಕೈಹಿಡಿದು ವಿಮಾನವನ್ನೇರಿದರು. ಸೇವಕಿಯರೂ ಅವರನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದರು. ಎಲ್ಲರೂ ಏರುತ್ತಲೇ ವಿಮಾನವು ಚಲಿಸಿತು. ಕರ್ದಮನು ಅಷ್ಟದಿಕ್ಪಾಲಕರಿಗೆ ಕ್ರೀಡಾಸ್ಥಾನವಾಗಿರುವ ಮೇರು ಪರ್ವತದ ಗುಹೆಗಳಲ್ಲಿ, ಮಾನಸ ಸರೋವರದಲ್ಲಿ, ದೇವೋದ್ಯಾನಗಳಲ್ಲಿ ಮಡದಿ ಯೊಡನೆ ವಿಹರಿಸಿದನು. ಆತನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಂತೆ ವಿಮಾನವು ಎಲ್ಲ ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಚರಿಸಿತು. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿನ ಎಲ್ಲ ರಮಣೀಯ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನೂ ಆತನು ತನ್ನ ಮಡದಿಗೆ ತೋರಿ ಸಿದನು. ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ಆಶ್ಚರ್ಯಗಳನ್ನೂ ಆತನು ಆಕೆಗೆ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟನು. ಅನೇಕ ವರ್ಷಗಳು ಆ ದಂಪತಿಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಕ್ಷಣದಂತೆ ಕಳೆದು ಹೋಯಿತು. ಇಷ್ಟರಲ್ಲಿ ದೇವಹೂತಿಯ ಬಯಕೆ ಸಿದ್ಧಿಸಿತು. ಆಕೆಯು ಸುಂದರಿಯರಾದ ಒಂಬತ್ತು ಜನ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳ ತಾಯಿಯಾದಳು.

ಸಂತಾನಕ್ಕಾಗಿ ಸಂಸಾರಿಯಾಗಿದ್ದ ಕರ್ದಮನು, ಮದುವೆಯ ಮುನ್ನವೇ ತಿಳಿಸಿದ್ದಂತೆ, ಇನ್ನು ಸಂನ್ಯಾಸವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವನೆಂದು ದೇವಹೂತಿಗೆ ಗೊತ್ತು. ಆಕೆಯು ಆತನ ಅಗಲಿಕೆಯನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ಒಳಗೊಳಗೆ ಕೊರಗುತ್ತಿದ್ದಳು. ಒಮ್ಮೆ ಆಕೆ ತನ್ನ ಸಂಕಟ ವನ್ನು ನುಂಗಿಕೊಂಡು, ಆತನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ತಲೆಬಾಗಿ ನಿಂತು ನೆಲವನ್ನು ಕಾಲಿನಿಂದ ಕೆರೆಯುತ್ತಾ ಮೃದುಮಧುರವಾದ ದನಿಯಿಂದ “ಸ್ವಾಮಿ, ನೀವು ಮಾತು ಕೊಟ್ಟಂತೆ ನನಗೆ ಸಂತಾನವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದಿರಿ. ನಿಮಗೆ ಶರಣಾಗತಳಾಗಿರುವ ನನ್ನ ಇನ್ನೊಂದು ಕೋರಿಕೆ ಯನ್ನೂ ನಡೆಸಿಕೊಡಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ಪುತ್ರಿಯರು ಇನ್ನೂ ಎಳೆಯ ಕೂಸುಗಳು. ಇವರು ಬೆಳೆದು ವಯಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಅನುರೂಪರಾದ ಪತಿಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿ ವಿವಾಹ ಮಾಡು ವುದು ನಿಮ್ಮ ಹೊಣೆಯಲ್ಲವೆ? ನೀವು ಈಗಲೇ ವಿರಕ್ತರಾಗಿ ಸಂಸಾರವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದರೆ ನಾನು ತುಂಬ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತೇನೆ. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ವಿಚಾರಿಸಬೇಕಾದ ಮತ್ತೊಂದು ವಿಷಯವೂ ಉಂಟು. ಜ್ಞಾನನಿಧಿಯಾದ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಾನು ಬಯಸಿದುದು ಕೇವಲ ಭೋಗ ಭಾಗ್ಯವನ್ನು, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನಲ್ಲ. ತಿಳಿದೋ ತಿಳಿಯದೆಯೋ ಮಹಾನುಭಾವರ ಸಹ ವಾಸವು ಸದ್ಗತಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಲೇ ಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಸಹವಾಸವನ್ನು ಮಾಡಿದ ನಾನು ಉದ್ಧಾರವಾಗಿಯೇ ಆಗುತ್ತೇನೆ. ಹಾಗೆ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಬೋಧಿಸ ಬಲ್ಲ ಒಬ್ಬ ಸತ್ಪುತ್ರನನ್ನು ನನಗೆ ಕರುಣಿಸಿ. ನನಗೆ ಇನ್ನಾವ ಆಸೆಯೂ ಇಲ್ಲ” ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡಳು.

ಮಡದಿಯ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಕರ್ದಮನ ಮನಸ್ಸು ಕರಗಿತು. ತನಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ವಾದಂದು ಮಹಾವಿಷ್ಣುವು ತಾನೆ ತನ್ನ ಅಂಶದಿಂದ ಮಗನಾಗಿ ಜನಿಸುವೆನೆಂದು ಹೇಳಿ ದ್ದುದೂ ಆತನಿಗೆ ಈಗ ಜ್ಞಾಪಕವಾಯಿತು. ಆತನು ಆಕೆಯನ್ನು ಕುರಿತು, “ಸತೀಮಣಿ, ನೀನೇನೂ ಚಿಂತಿಸಬೇಡ. ಭಗವಂತನೇ ನಿನ್ನ ಮಗನಾಗಿ ಜನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ನೀನು ಮನಸ್ಸನ್ನೂ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೂ ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಆರಾಧಿಸು. ದಾನಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಪಾತಿವ್ರತ್ಯದ ತಪಸ್ಸನ್ನಾಚರಿಸು. ಇದರಿಂದ ಸುಪ್ರೀತ ನಾದ ಭಗವಂತನು ನಿನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ, ನನ್ನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತಾನೆ, ನಿನ್ನ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನೂ ಹೋಗಲಾಡಿಸುತ್ತಾನೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ದೇವಹೂತಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷದಿಂದ, ಪತಿಯ ಉಪದೇಶದಂತೆ ದೇವದೇವನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆರಾಧಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಹೀಗೆ ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ಆಕೆ ಗರ್ಭವತಿಯಾಗಿ ಗಂಡುಮಗ ನನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ಒಡನೆಯೇ ದೇವದುಂದುಭಿಗಳು ಮೊಳಗಿದವು, ಪುಷ್ಪವೃಷ್ಟಿಯಾಯಿತು, ಅಪ್ಸರೆಯರು ನರ್ತನ ಮಾಡಿದರು, ದಶದಿಕ್ಕುಗಳೂ ಶುಭ್ರವಾಗಿ ಬೆಳಗಿದವು. ಸತ್ಯಲೋಕ ದಿಂದ ಚತುರ್ಮುಖಬ್ರಹ್ಮನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಇಳಿತಂದು ಕರ್ದಮ ದೇವಹೂತಿಯರನ್ನು ಅಭಿ ನಂದಿಸಿ, ಮಗುವಿಗೆ ಕಪಿಲನೆಂದು ನಾಮಕರಣ ಮಾಡಿದನು.

ಪತಿವ್ರತೆಯಾದ ತನ್ನ ಮಡದಿಗೆ ಮಾತುಕೊಟ್ಟಂತೆ ಆಕೆಗೆ ಗಂಡುಮಗನನ್ನು ಕರುಣಿ ಸಿದ ಕರ್ದಮಪ್ರಜಾಪತಿಯು ತನ್ನ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಅನುರೂಪರಾದ ಗಂಡಂದಿರೊಡನೆ ವಿವಾಹವನ್ನೂ ನೆರವೇರಿಸಿದನು. ಮರೀಚಿ ಮಹರ್ಷಿ ಕಲಾದೇವಿಯನ್ನೂ, ಅತ್ರಿಮುನಿ ಅನಸೂಯೆಯನ್ನೂ, ಅಂಗಿರಸ್ಸು, ಶ್ರದ್ಧಾದೇವಿಯನ್ನೂ, ಪುಲಸ್ತ್ಯನು ಹವಿರ್ಭೂದೇವಿ ಯನ್ನೂ, ಪುಲಹನು ಗತಿಯನ್ನೂ. ಕ್ರತು ಕ್ರಿಯಾದೇವಿಯನ್ನೂ, ಭೃಗು ಖ್ಯಾತಿಯನ್ನೂ, ವಸಿಷ್ಠನು ಅರುಂಧತಿಯನ್ನೂ, ಅಥರ್ವನು ಶಾಂತಿದೇವಿಯನ್ನೂ, ಕೈಹಿಡಿದು ಮಡದಿಯ ರಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಹೀಗೆ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸಿದ ಕರ್ದಮನು ಅವತಾರಪುರುಷನಾದ ಮಗನಿಂದಲೂ ಮಡದಿಯಿಂದಲೂ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು, ವಿರಕ್ತನಾಗಿ, ತಪಸ್ಸನ್ನಾಚರಿಸುತ್ತಾ ದಿವ್ಯಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆದನು.

೯. ಕಪಿಲಮುನಿ

ಕರ್ದಮ ಪ್ರಜಾಪತಿಯು ವಿರಕ್ತನಾಗಿ ಹೊರಟುಹೋದ ಮೇಲೆ ದೇವಹೂತಿಗೂ ವೈರಾಗ್ಯ ಉದಿಸಿತು. ಆಕೆ ಪುರಾಣಪುರುಷನ ಅವತಾರಿಯಾದ ತನ್ನ ಮಗನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು “ಮಗು, ನೀನು ಪುತ್ರರೂಪಿಯಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂದು ನಾನು ಬಲ್ಲೆ. ಅಜ್ಞಾನದ ಕತ್ತಲೆ ಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದುಹೋದವರನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ನೀನು ನನ್ನ ಗರ್ಭದಿಂದ ಅವತರಿಸಿರುವೆ. ನಾನು ಈ ತನಕ ಕೇವಲ ಇಂದ್ರಿಯಸುಖಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಮಗ್ನಳಾಗಿದ್ದೆ. ‘ನಾನು, ನನ್ನದು’ ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರಗಳು ನನ್ನನ್ನು ಇನ್ನೂ ಬಾಧಿಸುತ್ತಿವೆ. ಈ ಮಾಯೆಗೆ ಮೂಲಕಾರಣನಾದ ನೀನೆ ಇವುಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸಬೇಕು. ನಾನು ನಿನ್ನ ಮರೆ ಹೊಕ್ಕಿದ್ದೇನೆ. ಶರಣಾಗತರಾದ ಭಕ್ತರನ್ನು ಸಂಸಾರದಿಂದ ಉದ್ಧರಿಸಬಲ್ಲ ನೀನು ನನಗೆ ಜ್ಞಾನೋಪದೇಶವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮೋಕ್ಷಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿಸು” ಎಂದು ಬೇಡಿದಳು.

ತಾಯಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಕಪಿಲಮುನಿಗೆ ಪರಮಾನಂದವಾಯಿತು. ಆತನು ಆಕೆಯೊಡನೆ ಹೇಳಿದ “ಅಮ್ಮ ಸಂಸಾರಬಂಧನ, ಮೋಕ್ಷ ಇವೆರಡಕ್ಕೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸೇ ಕಾರಣ. ಮನಸ್ಸು ವಿಷಯಸುಖಗಳಿಗೆ ಆಶೆಪಟ್ಟರೆ ಬಂಧನ, ಆಶೆಯನ್ನು ತೊರೆದರೆ ಮೋಕ್ಷ. ‘ಈ ದೇಹ ನಾನು’ ಎಂದು ವ್ಯವಹರಿಸುವುದು ಅಹಂಕಾರ, ‘ಈ ವಸ್ತುಗಳು ನನ್ನವು’ ಎನ್ನುವುದು ಮಮಕಾರ; ಈ ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರಗಳಿಂದ ನಾವು ಕಾಮ ಕ್ರೋಧಾದಿ ಅರಿಷಡ್ವರ್ಗಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತೇವೆ. ಅವುಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗಿ ನಾವು ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯಗಳಿಂದ ಪಾಪ-ಪುಣ್ಯಗಳು ನಮ್ಮಮನಸ್ಸಿಗೆ ಮೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆ ಅರಿಷಡ್ವರ್ಗಗಳಿಗೆ ವಶವಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡರೆ ಮನಸ್ಸು ಪರಿಶುದ್ಧ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಶಾಂತವಾದ ಸಮುದ್ರದಂತಾಗಬೇಕು, ಅದರಲ್ಲಿ ಸುಖ ದುಃಖ ಗಳ ಅಲೆಗಳು ಏಳಬಾರದು. ಆ ಪ್ರಶಾಂತವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ, ಜ್ಞಾನ, ವೈರಾಗ್ಯಗಳು ನೆಲಸಿದರೆ ಆತ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದೇ ಮೋಕ್ಷ.

“ತಾಯಿ, ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪ ಅರ್ಥವಾಗುವುದು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ಅದು ಇಂದ್ರಿಯಗೋಚರ ವಾದುದಲ್ಲ. ಶರೀರ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಪ್ರಾಣ ಮೊದಲಾದವುಗಳಿಂದ ಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವಗಳಲ್ಲಿ ಭಿನ್ನವಾದುದು, ಅದು. ಅದಕ್ಕೆ ಸತ್ವ, ರಜ ತಮವೆಂಬ ಗುಣಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ; ದೇವ ಮನುಷ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ ಆಕಾರಭೇದವಿಲ್ಲ; ಅವೇನಿದ್ದರೂ ಕೇವಲ ಪ್ರಕೃತಿವಿಕಾರವಾದ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವು. ಆತ್ಮ ಸ್ವಪ್ರಕಾಶಿ, ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ. ಅದನ್ನು ಕತ್ತಿಯಿಂದ ಕಡಿಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಬೆಂಕಿಯಿಂದ ಸುಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ನೀರಿನಿಂದ ನೆನೆಸ ಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಯಾವ ವಿಕಾರಕ್ಕೂ ಒಳಪಡಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅದು ಸಕಲ ಜೀವಿಗಳ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಹೀಗೆ ಸರ್ವಾತ್ಮಕವಾದುದರಿಂದಲೇ ಅದು ಪರ ಮಾತ್ಮ. ಅದರ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತಿಯೇ ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭಮಾರ್ಗ.”

“ಅಮ್ಮ, ಭಕ್ತಿಭಾವ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧುಸಜ್ಜನರ ಸಂಗವೇ ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನ. ಮೋಕ್ಷದ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲನ್ನು ಹಾರಹೊಡೆಯುವಂತೆ ಮಾಡಬಲ್ಲ ಈ ಸಾಧುಸತ್ಪುರುಷರ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಕೇಳು. ತಮಗೆ ಇತರರು ಕೇಡನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಅವರು ಅದನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಂಡು, ಉಪಕಾರವನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಗಳ ಲ್ಲಿಯೂ ಸಮಾನವಾದ ಪ್ರೇಮವುಳ್ಳವರು. ಯಾರನ್ನೂ ಅವರು ದ್ವೇಷಿಸರು, ಯಾರ ಲ್ಲಿಯೂ ಅಸೂಯೆಪಡರು. ಅವರು ಶಮದಮಾದಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಸದಾಚಾರಿಗಳು, ದುರಾಶೆಯನ್ನು ತೊರೆದ ದೈವಭಕ್ತರು. ಅವರು ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಾರೆ, ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾರೆ; ಇದರ ಫಲವಾಗಿ ಅವರು ಈಶ್ವರನ ಕೃಪೆಗೆ ಪಾತ್ರ ರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ಸಂಸಾರತಾಪತ್ರಯದ ಬಾಧೆಯಿಲ್ಲ. ಅಂತಹ ಸಾಧುಗಳ ಸಹವಾಸ ವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುವುದೇ ಮೋಕ್ಷಾಪೇಕ್ಷಿಯ ಮೊದಲ ಕೆಲಸ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಸದಾ ಭಗವಂತನ ಸಂಕೀರ್ತನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಅವರ ಸಂಗದಿಂದ ಕಿವಿಗೆ ಇಂಪೂ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ತಂಪೂ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅವರು ಹೇಳುವ ಭಗವಂತನ ಅದ್ಭುತ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಕೇಳಿ ಭಕ್ತಿಯೂ ತಾನಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಒಮ್ಮೆ ಭಕ್ತಿ ಮೂಡಿತೆಂದರೆ ಭೋಗದ ಆಸೆ ತಗ್ಗುತ್ತದೆ. ಕ್ರಮಕ್ರಮವಾಗಿ ಇಹಭೋಗದಷ್ಟೇ ಸ್ವರ್ಗಸುಖವೂ ನಶ್ವರವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಯಾವುದು ನಿತ್ಯ, ಯಾವುದು ಅನಿತ್ಯ ಎಂಬ ವಿವೇಕ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಅನಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಅಸಹ್ಯ ತೋರಿ ಮನಸ್ಸು ಮೋಕ್ಷದತ್ತ ಹರಿಯುತ್ತದೆ. ಆಗ ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನು ಬಯಸದೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದ ಮೂಡಿದ ಜ್ಞಾನ, ನಿಷ್ಕಾಮದಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮ–ಇವುಗಳಿಂದ ಪರಮಪ್ರೇಮರೂಪ ವಾದ ಭಕ್ತಿಯೋಗವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡವನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು.”

ಮಗನ ಉಪದೇಶವಾಣಿಯಿಂದ ದೇವಹೂತಿಗೆ ಪರಮಾನಂದವಾಯಿತು. ಆತನಿಂದ ಭಕ್ತಿಯೋಗದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅರಿಯಲೆಂದು ಆಕೆ, “ಹೇ ಮಹಾತ್ಮಾ, ನಾನು ಎಷ್ಟಾದರೂ ಹೆಂಗಸು; ವೇದಾಂತ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಬೇಗ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರೆ. ಅದೇನೋ ಭಕ್ತಿಯೋಗವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲಾ, ಹಾಗೆಂದರೇನು? ಗುರಿಯಿಟ್ಟ ಬಾಣದಂತೆ ನೇರವಾಗಿ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸೇರುವಂತಹ ಭಕ್ತಿಯ ಸ್ವರೂಪವೆಂತ ಹುದು? ಮೂಢಳಾದ ನನಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತೆ ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳು” ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡಳು. ಕಪಿಲಮುನಿ ಅದನ್ನು ಆಕೆಗೆ ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಿದ :

“ಅಮ್ಮ, ದೇವರು ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಕಣ್ಣು, ಕಿವಿ, ಮೂಗು, ನಾಲಗೆ, ಚರ್ಮ ಎಂಬ ಐದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೂ ವಾಕ್ಕು, ಕೈ, ಕಾಲು, ಜಲದ್ವಾರ, ಮಲದ್ವಾರ ಎಂಬ ಐದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೂ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಕೇವಲ ಭಗವಂತನ ಆರಾಧನೆಗಾಗಿಯೇ ಬಳಸಬೇಕೆಂಬ ಮನೋವೃತ್ತಿಯೇ ಭಕ್ತಿ. ತಿಂದ ಅನ್ನವನ್ನು ಜಠರಾಗ್ನಿ ಜೀರ್ಣಮಾಡು ವಂತೆ ಈ ಭಕ್ತಿಯೂ ಅನಾದಿಯಾಗಿ ಅನುಸರಿಸಿ ಬಂದಿರುವ ಪಾಪಕರ್ಮವನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಭಕ್ತಿಯ ರುಚಿಯನ್ನು ಕಂಡವರು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೂಡ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರ ಭಕ್ತಿಯೇ ಅವರಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗವನ್ನು ತಾನಾಗಿ ತಂದುಕೊಡುತ್ತದೆ. ಅವರು ಅರ್ಚಿರಾದಿ ಗತಿಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಬ್ರಹ್ಮ, ಇಂದ್ರ ಇತ್ಯಾದಿ ದೇವತೆಗಳು ತಮ್ಮ ಲೋಕಗಳ ಸರ್ವಾಧಿಕಾರಗಳನ್ನು ನೀಡಿದರೂ ಭಕ್ತರು ಅವುಗಳನ್ನು ಕಣ್ಣೆತ್ತಿಯೂ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರಿಗೆ ಭಗವಂತನು ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ದೇಹದಂತೆ, ಪುತ್ರ ನಂತೆ, ಮಿತ್ರನಂತೆ, ಗುರುವಿನಂತೆ, ಆಪ್ತನಂತೆ, ಇಷ್ಟದೈವದಂತೆ ಆತ್ಮೀಯನಾಗು ತ್ತಾನೆಯೋ ಅಂತಹ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಸಂಸಾರಭಯವಿಲ್ಲ. ಸರ್ವಜೀವಿಗಳ ಅಂತರಾತ್ಮನಾಗಿ, ಪ್ರಕೃತಿ ಪುರುಷರ ನಿಯಾಮಕನಾಗಿ, ಮಹಾಮಹಿಮನಾಗಿರುವ ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯಿಲ್ಲದೆ ಸಂಸಾರಬಂಧನ ತಪ್ಪದು. ಎಲ್ಲ ದೇವತೆಗಳೂ ಆ ದೇವದೇವನಿಗೆ ವಿಧೇಯರು. ಆ ಪರಮಪುರುಷನ ಭಯದಿಂದಲೇ ಗಾಳಿ ಬೀಸುತ್ತದೆ, ಸೂರ್ಯ ಬೆಳಗುತ್ತಾನೆ, ಇಂದ್ರ ಮಳೆ ಗರೆಯುತ್ತಾನೆ, ಬೆಂಕಿ ಉರಿಯುತ್ತದೆ, ಮೃತ್ಯು ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡ ಯೋಗಿಗಳು ಜ್ಞಾನವೈರಾಗ್ಯಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆ ಪುರಾಣಪುರುಷನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುತ್ತಾರೆ, ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆತನಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದೇ ಭಕ್ತಿಯೋಗ, ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗ.”

“ಅಮ್ಮ, ಮೋಕ್ಷ, ಬೇಕೆನ್ನುವವನು ಮೊದಲು ಪ್ರಕೃತಿಗುಣಗಳಾದ ಸತ್ವ ರಜ ತಮ ಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕು. ಪ್ರಕೃತಿ, ಪುರುಷ, ಕಾಲ–ಎಂಬ ಮೂರು ತತ್ವಗಳ ಸ್ವರೂಪ ಅರ್ಥವಾಗದ ಹೊರತು ಇದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವುಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ನಿನಗೀಗ ವಿವರಿಸುತ್ತೇನೆ. ‘ಪ್ರಕೃತಿ’ಯೆಂಬುದು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಮೂಲಭೂತವಾದ ಪ್ರಧಾನವಸ್ತು. ಇದು ನಿತ್ಯವಾದುದು. ಪ್ರಳಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇದು ನಿರಾ ಕಾರವಾಗಿರುತ್ತದೆ; ಆದ್ದರಿಂದ ಆಗ ಅದನ್ನು ‘ಅವ್ಯಕ್ತ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅದರ ಗುಣಗಳಾದ ಸತ್ವ ರಜ ತಮಗಳು ಸಮಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವಷ್ಟು ಕಾಲವೂ ಅದು ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆ ಸಮಸ್ಥಿತಿ ತಪ್ಪಿ, ಆ ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಏರುಪೇರುಗಳುಂಟಾಗು ತ್ತಲೆ ಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಏರುಪೇರನ್ನು ಮಾಡುವವನೇ ‘ಪುರುಷ’. ಪ್ರಕೃತಿಯು ಆತನ ಶರೀರ ಮಾತ್ರ. ಅವ್ಯಕ್ತವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿ ಮಾಡಲೆಂದು ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿದ ಆತನು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿನ ತಮೋಗುಣವನ್ನೆಲ್ಲ ಅಡಗಿಸಿ, ಸತ್ವಗುಣ ತಲೆ ಯೆತ್ತುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ನಿರ್ಮಲವಾಗಿ, ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾಗಿರುವ ಈ ಸತ್ವಗುಣ ಮಹತ್ ತತ್ವವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಚಿತ್ತ. ಸ್ವಚ್ಛವಾದ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಕಾಣಬರುವಂತೆ, ವಿಕಾರವಾವುದೂ ಇಲ್ಲದ ಚಿತ್ತಕ್ಕೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ರೂಪವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸ ಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಯಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಚಿತ್ತವು ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಂಕಲ್ಪದಿಂದ ವಿಕಾರ ಹೊಂದಿ ಅಹಂಕಾರ ತತ್ವವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಇದು ರಾಜಸಗುಣಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಕ್ರಿಯಾಶಕ್ತಿ ಯುಳ್ಳುದು. ಇದರಲ್ಲಿ ಸಾತ್ವಿಕ ರಾಜಸ ತಾಮಸ ಎಂದು ಮೂರುವಿಧ. ಸಾತ್ವಿಕಾಹಂಕಾರ ದಿಂದ ಬುದ್ಧಿ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳೂ, ತಾಮಸಾಹಂಕಾರದಿಂದ ಪಂಚಭೂತಗಳೂ ಹುಟ್ಟುತ್ತವೆ. ಮನಸ್ಸೆಂಬುದು ಸಂಕಲ್ಪ ವಿಕಲ್ಪಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿ ಶಬ್ದಾದಿ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯುಳ್ಳುದಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಬುದ್ಧಿಯೆಂಬುದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಸಹಾಯಕವಾದುದು; ವಸ್ತುಜ್ಞಾನ, ಸಂಶಯ, ಅನ್ಯಥಾಜ್ಞಾನ, ವಿಪರೀತಜ್ಞಾನ, ನಿಶ್ಚಯ, ಸ್ಮರಣ, ಜ್ಞಾಪಕ– ಇವೆಲ್ಲ ಬುದ್ಧಿಯ ವ್ಯಾಪಾರಗಳೆ.”

“ಭೂಮಿ ನೀರು ಬೆಂಕಿ ಗಾಳಿ ಆಕಾಶ–ಎಂಬ ಪಂಚಭೂತಗಳೂ, ಅವುಗಳ ಗುಣ ರೂಪವಾದ ಗಂಧ ರಸ ರೂಪ ಸ್ಪರ್ಶ ಶಬ್ದವೆಂಬ ಪಂಚ ತನ್ಮಾತ್ರಗಳೂ, ಕಣ್ಣು ಕಿವಿ ಮೂಗು ನಾಲಗೆ ಚರ್ಮ–ಎಂಬ ಐದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳೂ, ವಾಕ್ಕು ಕೈ ಕಾಲು ಜಲ ದ್ವಾರ ಮಲದ್ವಾರ ಎಂಬ ಐದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳೂ, ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಅಹಂಕಾರ ಚಿತ್ತ–ಎಂಬ ನಾಲ್ಕು ಅಂತಃಕರಣಗಳೂ ಸೇರಿ ಇಪ್ಪತ್ತುನಾಲ್ಕು ಪ್ರಕೃತಿ ತತ್ವಗಳಾಗಿವೆ. ಅನಂತವಾದ ಕಾಲವನ್ನೂ ಇವುಗಳ ಸಾಲಿನಲ್ಲಿಯೇ ಸೇರಿಸಿ ಇಪ್ಪತ್ತೈದೆಂದು ಹೇಳುವು ದುಂಟು. ಆದರೆ ಇದು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾದ ತತ್ವವಲ್ಲ, ಪರಮಪುರುಷನ ದಿವ್ಯಶಕ್ತಿ. ಈ ಶಕ್ತಿ ಯಿಂದಲೇ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳೆಂಬ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರಣೆಯಾಗುವುದು. ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನು ಜೀವಿಗಳ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಜೀವಾತ್ಮನಾಗಿಯೂ ಬಹಿರಂಗದಲ್ಲಿ ಕಾಲ ರೂಪನಾಗಿಯೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿದ್ದಾನೆ.”

“ತಾಯಿ, ನೆಲ ನೀರು ಇತ್ಯಾದಿ ಸ್ಥೂಲರೂಪದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ನಮಗೆ ಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ಪುರುಷನು ಇಂತಹ ಸ್ಥೂಲರೂಪವಾಗಿ ಪರಿ ಣಮಿಸುವುದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಆತನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಯುಕ್ತಿಯಿಂದ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ನೋಡು, ಈ ದೇಹ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ ಆದುದು. ಜಡವಾದ ಈ ಪಂಚಭೂತ ಗಳಿಗೆ ಸುಖದುಃಖಾದಿ ಜ್ಞಾನವಿಕಾರಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ, ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಸ್ಥೂಲದೇಹದಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಶಕ್ತಿ ಸುಖದುಃಖ, ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿ ಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತದೆ. ದೇಹದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸ್ಥಾನಗಳಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲಸಿದ್ದರೂ ಈ ಶಕ್ತಿ ಒಳಗಿದ್ದ ಹೊರತು ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಶಕ್ತವಾಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಈ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಪುರುಷ, ಜೀವ, ಆತ್ಮ, ಜೀವಾತ್ಮ, ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞ; ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮ– ಇತ್ಯಾದಿ ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಶರೀರದ ಮೂಲಕ ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನು ಭವಿಸುವುದರಿಂದ ಈ ಜೀವನನ್ನು ‘ಭೋಕ್ತೃ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ದೀಪದಂತೆ ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶ ವುಳ್ಳ ಜೀವನು ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಸಣ್ಣಕೀಟದವರೆಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವನು. ಪುಣ್ಯ ಪಾಪರೂಪವಾದ ಕರ್ಮಗಳ ವ್ಯತ್ಯಾಸದಿಂದ ದೇವ, ಮನುಷ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಗಳನ್ನು ಜೀವನು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಆರೋಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೇ ಹೊರತು ಆಯಾ ದೇಹಗಳೇನೂ ಅವನಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟು ಸಾವು ಮೊದಲಾದ ವಿಕಾರಗಳೇನಿದ್ದರೂ ಆಯಾ ದೇಹಗಳಿಗೆ ಹೊರತು ಜೀವನಿಗಲ್ಲ. ಈ ಜೀವ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಕೃತಿಯು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮರೆಸುವ ಸ್ವಭಾವವುಳ್ಳುದಾದುದರಿಂದ, ಅದರ ಸಂಬಂಧ ದಿಂದ ಜೀವನಿಗೆ ಮೋಹ ಮುಸುಕಿ, ಸ್ವಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಮರೆತು ದೇಹವೇ ತಾನೆಂದು ಭ್ರಮಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಆ ಪ್ರಕೃತಿಗುಣಗಳಿಂದ ನಡೆವ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಾನೆ ಮಾಡುವುದಾಗಿ ಭ್ರಮಿಸುವನು. ಹೀಗೆ ಕರ್ತೃತ್ವವನ್ನು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಆರೋಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದ ರಿಂದಲೆ ಸರ್ವತಂತ್ರ ಸ್ವತಂತ್ರನಾದ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ಸಂಸಾರಬಂಧನ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗು ವುದು.”

“ಅಮ್ಮ, ಆತ್ಮನಿಗೆ ಬಂದು ಮುಸುಕಿದ ಈ ಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ಹೇಗೆ? ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಉಪಾಯವೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಿಷಯಸುಖಗಳ ಕಡೆ ಹರಿಯ ದಂತೆ ತಡೆಯುವುದು. ಸ್ಥಿರವಾದ ವೈರಾಗ್ಯ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಯೋಗದಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಊಟದಲ್ಲಿ ಮಿತ, ಏಕಾಂತವಾಸ, ಸರ್ವ ಸಮಾನತೆ, ವಿರೋಧಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಮೈತ್ರಿ, ನಿರ್ಭಯ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿಯೇ ನಟ್ಟ ಮನಸ್ಸು –ಇವುಗಳಿಂದ ಸ್ವಸ್ವರೂಪಜ್ಞಾನವುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪ ಆನಂದ, ಜ್ಞಾನ. ಆತ್ಮಧರ್ಮವಾದ ಜ್ಞಾನಂದಿಂದಲೇ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪದ ದರ್ಶನ ವಾಗಬೇಕು. ಈ ದೇಹವೆಂಬುದು ಪಂಚಭೂತಗಳು, ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸುಗಳ ಪರಿಣಾಮ ವಷ್ಟೆ ? ಆತ್ಮ ಎಂಬುದು ಇದರಿಂದ ವಿಲಕ್ಷಣವಾದುದು ಎಂದು ಯಾವ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತ ದೆಯೋ ಅದೇ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆ ದೇಹವು ಆತ್ಮವೆಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಯೂ, ಇದು ಆತ್ಮವಲ್ಲವೆಂಬ ಸತ್ಯಸ್ವರೂಪವೂ ಗೋಚರವಾಗುವುದು ಆತ್ಮನ ಗುಣವಾದ ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೆ. ಎಚ್ಚರ, ನಿದ್ರೆ, ಕನಸು–ಎಂಬ ಮೂರು ಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಆತ್ಮನಿಗೆ ‘ನಾನು’ ಎಂಬ ಜ್ಞಾನ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ‘ನಾನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿದ್ದೆಹೋದೆ,‘ ‘ನಾನು ಕನಸು ಕಂಡೆ’ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು. ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡು, ಆತ್ಮನು ದೇಹವನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಲೆ ಈ ದೇಹ ಜಡವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತದೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ದೇಹ ಆತ್ಮಗಳು ಬೇರೆಬೇರೆ ಎಂಬುದು ಸಪ್ರಮಾಣ ; ಈ ಜಡ ದೇಹದಿಂದ ಆತ್ಮ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಸುಲಭವಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಅಸಾಧ್ಯ ವೇನಲ್ಲ. ಕಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿರುವ ಬೆಂಕೆ ಕಟ್ಟಿಗೆಯನ್ನೇ ಸುಡುವಂತೆ ದೇಹದೊಳಗಿರುವ ಆತ್ಮದೇಹನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ.”

“ಪ್ರಕೃತಿಪುರುಷರ ಸ್ವರೂಪಜ್ಞಾನದಿಂದ ಜೀವನು ಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗು ತ್ತಾನೆ. ಈ ಜ್ಞಾನವು ಭಗವಂತನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದಲೇ ಲಭಿಸಬೇಕು. ದೇವದೇವನ ಅನು ಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಭಕ್ತಿಯೇ ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನ. ಈ ಭಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಸಾತ್ವಿಕ, ರಾಜಸ, ತಾಮಸವೆಂಬ ಮೂರು ವಿಧ. ತನ್ನ ಶತ್ರು ಸಾಯಲೆಂದೊ, ಇತರರನ್ನು ವಂಚಿಸಲೆಂದೊ, ಅಥವಾ ತನ್ನ ಸ್ಪರ್ಧಿಯನ್ನು ಸೋಲಿಸಲೆಂದೊ ದೇವರನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವುದು ತಾಮಸಭಕ್ತಿ. ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವನ್ನೊ, ಕೀರ್ತಿಯನ್ನೊ, ಸಂಪತ್ತನ್ನೊ ಬಯಸಿ ಪೂಜಿಸುವುದು ರಾಜಸಭಕ್ತಿ; ಕರ್ಮ ಗಳು ನಾಶವಾಗಿ ಮೋಕ್ಷವು ಲಭಿಸಲೆಂದು ಪೂಜಿಸುವುದು ಸಾತ್ವಿಕಭಕ್ತಿ. ಈ ಮೂರ ರಲ್ಲಿಯೂ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಇದನ್ನು ‘ಸಗುಣ ಭಕ್ತಿ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಯಾವ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಸರ್ವಾತ್ಮನಾದ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಸದಾ ಮನಸ್ಸನ್ನಿಟ್ಟಿರು ವುದೇ ‘ನಿರ್ಗುಣ ಭಕ್ತಿ’, ಈ ನಿರ್ಗುಣಭಕ್ತಿಯುಳ್ಳವನು ಸಾಲೋಕ್ಯ, ಸಾಮೀಪ್ಯ, ಸಾಯುಜ್ಯ ಎಂಬ ಮೋಕ್ಷಗಳನ್ನು ಕೂಡ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆತನ ಮನಸ್ಸು ನಿರ್ವಿಕಾರ ವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ ಹೊಂದಿದವನು ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಆತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣು ತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆ ಕಾಣುವುದರಿಂದ ಆತನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತನ್ನಂತೆಯೇ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಈತ ‘ಸಮದರ್ಶಿ.’”

“ಅಮ್ಮ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸುವುದೇ ಭಕ್ತಿಯೋಗವೆಂದು ಹೇಳಿದೆನಷ್ಟೆ. ಹಾಗೆ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸಲು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾದ ಸಾಧನವಿಧಾನವನ್ನು ನಿನಗೀಗ ತಿಳಿಸುತ್ತೇನೆ, ಚಿತ್ತ ಕೊಟ್ಟು ಕೇಳು.”

“ಭಕ್ತಿಯೋಗವನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳುವವನು ತನ್ನ ವರ್ಣ ಮತ್ತು ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಉಚಿತವಾದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಆಚರಿಸಬೇಕು. ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಆಶೆಪಡದೆ ದೊರೆತಷ್ಟ ರಿಂದಲೆ ತೃಪ್ತನಾಗಬೇಕು. ಸಾಧುಸಂತರನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು; ಧರ್ಮ, ಅರ್ಥ, ಕಾಮ ಗಳೆಂಬ ಪುರುಷಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಬಯಸದೆ ಕೇವಲ ಮೋಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯುಳ್ಳವನಾಗ ಬೇಕು; ಹಿತಮಿತವಾದ ಸಾತ್ವಿಕಾಹಾರವನ್ನು ಸೇವಿಸ ಬೇಕು; ಏಕಾಂತವಾಸವನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಭಕ್ತಿಯೋಗವನ್ನು ಅಷ್ಟಾಂಗಯೋಗವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಯಮ, ನಿಯಮ, ಆಸನ, ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ, ಪ್ರತ್ಯಾಹಾರ, ಧ್ಯಾನ, ಧಾರಣ, ಸಮಾಧಿ ಎಂಬ ಎಂಟು ಅಂಗ ಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡುದುದರಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟಾಂಗಯೋಗವೆಂದು ಹೆಸರು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಎರಡು–ಯಮ, ನಿಯಮ–ನೀತಿಗೆ ಅಥವಾ ಚಾರಿತ್ರಶುದ್ಧಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿ ದುವು. ಕಾಯಾ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ಯಾರಿಗೂ ಹಿಂಸಿಸದಿರುವುದು (ಅಹಿಂಸೆ), ನಡೆ ನುಡಿ ಗಳಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಂತನಾಗಿರುವುದು (ಸತ್ಯ), ಇತರರ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕದಿಯದಿರುವುದು (ಅಸ್ತೇಯ), ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನಾಗಿರುವುದು (ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ), ಯಾರಿಂದಲೂ ಏನನ್ನೂ ದಾನ ವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸದಿರುವುದು (ಅಪರಿಗ್ರಹ)–ಈ ಐದೂ “ಯಮ” ಎನಿಸುಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ; ಇದರಂತೆ ನಿಯಮದಲ್ಲಿಯೂ ಐದು ವಿಧಿ ವಿಧಾನಗಳಿವೆ–ದೇಹಮನಸ್ಸುಗಳೆರಡೂ ಶುದ್ಧವಾಗಿರುವುದು (ಶೌಚ), ತಾನಾಗಿ ದೊರೆತಷ್ಟರಿಂದ ಸಂತೋಷ (ತೃಪ್ತಿ), ದೇವರ ಪೂಜೆ ಜಪ(ತಪಸ್ಸು)ಗಳು, ಗುರುಮುಖದಿಂದ ಬಂದ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಮೇಲಿಂದ ಮೇಲೆ ಓದಿ ಮನನಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು (ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯ), ಈಶ್ವರನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ ಯಿಡುವುದು (ಪ್ರಣಿಧಾನ); ಅಷ್ಟಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಮೂರನೆಯದಾದ ‘ಆಸನ’ವೆಂದರೆ ಒಂದೆಡೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ಕುಳಿತಿರುವುದು; ನಮ್ಮ ಉಸಿರಾಟವನ್ನು ಒಂದು ಕ್ರಮಕ್ಕೆ ತರುವುದು ‘ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ’; ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೂ ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ಹೊರಮುಖ ವಾಗದಂತೆ ತಡೆದು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿಸುವುದು ‘ಪ್ರತ್ಯಾಹಾರ’; ದೇಹದ ಯಾವುದಾ ದರೂ ಒಂದು ಭಾಗದ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನೆಲೆಯಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು ‘ಧಾರಣ’; ಪರಮಾತ್ಮನ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಆಕಾರ ಅಥವಾ ಗುಣದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರ ವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು ‘ಧ್ಯಾನ’; ಹೀಗೆ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾ ಮೈಮರೆತು ತಲ್ಲೀನನಾಗುವುದು ‘ಸಮಾಧಿ’.”

“ತಾಯಿ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಅಷ್ಟಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮವು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ ವಾದುದು. ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಣವಾಯುವನ್ನು ವಶಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಮನಸ್ಸೂ ನಮ್ಮ ಅಧೀನಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಇದು ಕಷ್ಟ ಸಾಧ್ಯವಾದ ಕೆಲಸ. ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಎಡೆ ದರ್ಭೆಗಳನ್ನು ಹರಡಿ, ಅದರ ಮೇಲೆ ಕೃಷ್ಣಾಜಿನವನ್ನೂ ಅದರ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಶುಭ್ರ ವಸ್ತ್ರವನ್ನೂ ಹಾಸಿ, ಅದರ ಮೇಲೆ ಪದ್ಮಾಸನದಲ್ಲಿ[೧] ಕುಳಿತು ಓಂಕಾರವನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗಬೇಕು. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದಿಂದ[೨] ಪ್ರಾಣವಾಯುವಿನ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಶುದ್ಧಿಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಪುಟಕ್ಕೆ ಹಾಕಿದ ಚಿನ್ನದಂತೆ ಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ, ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಆಗ ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸನಿರತನಾದವನು ತನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಮೂಗಿನ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಭಗವಂತನ ದಿವ್ಯಮಂಗಳವಿಗ್ರಹವನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಬೇಕು. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯದೈವವು ಸಕಲಾಲಂಕಾರಭೂಷಿತವಾಗಿ ತನ್ನ ಕಣ್ಣ ಮುಂದೆ ನಿಂತಿರುವಂತೆಯೊ, ಕುಳಿತಿರುವಂತೆಯೊ, ಮಲಗಿರುವಂತೆಯೊ, ಅಥವಾ ತನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವಂತೆಯೊ ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಹೀಗೆ ನಿಶ್ಚಲವಾದ ನಂಬುಗೆ ಯಿಂದ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾ ಬಂದರೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಚಾಂಚಲ್ಯ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಒಮ್ಮೆ ಭಗವಂತನ ಅಖಂಡಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಿದಮೇಲೆ ಕಾಲಿನಿಂದ ತಲೆಯವರೆಗೆ ಆತನ ಒಂದೊಂದು ಅವಯವದ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತಾ ಧ್ಯಾನತತ್ಪರನಾಗಬೇಕು. ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತನ್ನು ಮರೆತು ಆ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನನಾಗುವುದನ್ನೇ ‘ಸಮಾಧಿ’ ಎನ್ನುವುದು. ಈ ಸಮಾಧಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಯೋಗಿಯಾದವನು ಆನಂದಮಯನಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಆತನ ದೇಹ ಪುಳಕಿತವಾಗುತ್ತದೆ, ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಆನಂದಬಾಷ್ಪ ಸುರಿಯುತ್ತದೆ, ಮೀನನ್ನು ಹಿಡಿ ಯುವ ಗಾಳದಂತೆ ದೇವರನ್ನು ಕಾಣಲು ಬಳಸುತ್ತಿದ್ದ ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ದೂರಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಅನಿರ್ವಚನೀಯವಾದ ಆತ್ಮಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಅವನು ಜೀವನ್ಮುಕ್ತನೆನಿಸು ತ್ತಾನೆ. ಆತನಿಗೆ ಸುಖದುಃಖಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ ದೇಹಾಭಿಮಾನ ಅಳಿಸಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ಮದ್ಯವನ್ನು ಕುಡಿದವನು ಉಟ್ಟ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಅರಿಯದಿರುವಂತೆ ಯೋಗಿಯು ತನ್ನ ಶರೀರವನ್ನು ಮರೆತುಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಹೆಂಡಿರು ಮಕ್ಕಳು ತನ್ನವರಾದರೂ ತನ್ನಿಂದ ಹೇಗೆ ಪ್ರತ್ಯೇಕವೋ ಹಾಗೆಯೇ ದೇಹವೂ ಆತ್ಮನಿಂದ ಪ್ರತ್ಯೇಕವೆಂಬುದು ಮನದಟ್ಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆತನು ಮತ್ತೆ ಸಂಸಾರಬಂಧನಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಯೋತಿಯಲ್ಲಿ ಜ್ಯೋತಿ ಒಂದಾಗುವಂತೆ ಆತನ ಆತ್ಮವು ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿಹೋಗುತ್ತದೆ.”

೧೦. “ಸಂಸಾರೋಯಮತೀವ ವಿಚಿತ್ರಃ”

“ಅಮ್ಮ, ಸಂಸಾರದ ಗತಿ ಬಹು ವಿಚಿತ್ರವಾದುದು. ಬಿರುಗಾಳಿಯು ಮೇಘಗಳನ್ನು ಮೇಲಿಂದ ಮೇಲೆ ಚದರಿಸುವಂತೆ, ಮಹಾಶಕ್ತನಾದ ಕಾಲಪುರುಷನು ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಜೀವಿ ಗಳ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಅವರು ಅದನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರರಲ್ಲಾ! ತನ್ನ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಬಹು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿರು ವೆನೆಂದು ಜೀವನು ಭಾವಿಸುವುದೆಲ್ಲವೂ ಕಾಲವಶದಿಂದಲೆ ಬಂದುದು; ಅದು ಕ್ಷಣಮಾತ್ರ ದಲ್ಲಿ ನಾಶವಾಗುವುದೂ ಕಾಲರೂಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನಿಂದಲೆ. ಅಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಮಾನವ ಇದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ ಅತ್ಯಂತ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ದೇಹ, ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳು ಹಣಕಾಸು, ಆಸ್ತಿಪಾಸ್ತಿಗಳು ಸ್ಥಿರವೆಂದು ನಂಬಿರುವುದರಿಂದ ಅವು ಕೈ ಬಿಟ್ಟುಹೋದಾಗ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಾನೆ. ದೈವಾಧೀನವಾಗಿ ಬಂದವು ದೈವಾಧೀನವಾಗಿಯೇ ಹೋಗುತ್ತವೆಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗದುದೇ ಅವನ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಇನ್ನೂ ವಿಚಿತ್ರವಾದು ದೆಂದರೆ, ಜೀವನು ದೇವ ಮಾನವ ತಿರ್ಯಗಾದಿ, ಯಾವ ಜನ್ಮವನ್ನೇ ಎತ್ತಲಿ, ದುಃಖ ವಲ್ಲದೆ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ಆದರೂ ಅವನಿಗೆ ವೈರಾಗ್ಯ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಕೊನೆಗೆ ನರಕದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿರುವಾಗಲೂ, ಅಲ್ಲಿನ ಆಹಾರಾದಿಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಸುಖಭ್ರಾಂತಿ ಯನ್ನು ಹೊಂದಿ, ದೇಹರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವನೆ ಹೊರತು ಅದರಲ್ಲಿ ಜುಗುಪ್ಸೆ ಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ‘ನನ್ನ ಹೆಂಡತಿ, ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳು, ನನ್ನ ಮನೆ, ನನ್ನ ಭೂಮಿ, ನನ್ನ ಪಶುಗಳು, ನನ್ನ ಬಂಧುಗಳು’ ಎಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ತನಗೆ ತಾನೆ ‘ನನಗೆ ಸಮಾನ ರಾದ ಸುಖಪುರುಷನೇ ಇಲ್ಲ’ ಎಂದು ನಲಿಯುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ದೇಹ ಮತ್ತು ಪರಿವಾರದ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಸದಾ ಹಂಬಲಿಸುತ್ತಿರುವ ಮಾನವ ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತ ವಿವೇಕವನ್ನೂ ಕಳೆದು ಕೊಂಡು ಪಾಪಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಸಹ ಮಾಡುವನು.”

“ತಾಯಿ, ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದ ಜೀವನು ಜನನಪೂರ್ವದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಮರಣಾ ನಂತರದವರೆಗೂ ಅನುಭವಿಸುವ ಕ್ಲೇಶಗಳು ವರ್ಣನಾತೀತ. ಆ ಜೀವನು ತನ್ನ ಕರ್ಮ ಶೇಷಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಈ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಜನ್ಮವನ್ನು ತಾಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಹಿಂದಿನ ತನ್ನ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಪುಣ್ಯಲೋಕವನ್ನೂ ಪಾಪಲೋಕವನ್ನೂ ಸೇರಿ, ಕರ್ಮಫಲ ಮುಗಿಯು ತ್ತಲೆ, ಶರೀರಸಂಬಂಧವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡತಕ್ಕ ಕರ್ಮಶೇಷವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದ ಕ್ಕಾಗಿ, ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟಲೇಬೇಕು. ಮುಕ್ತಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಮಾನವ ಜನ್ಮಧಾರಣೆ ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ಜೀವನು ಭೂಮಿಗಿಳಿದುಬಂದಮೇಲೆ ಮೊದಲು ಪುರುಷನ ವೀರ್ಯ ವನ್ನು ಸೇರಿ, ಆ ಮೂಲಕ ಸ್ತ್ರೀಯ ಗರ್ಭಕೋಶವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ ಆ ಜೀವ ಒಂದು ರಾತ್ರಿಯೆಲ್ಲ ದ್ರವರೂಪವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಐದು ದಿನಗಳ ವೇಳೆಗೆ ಅದು ಪಕ್ವವಾಗಿ ನೀರುಗುಳ್ಳೆಯಂತೆ ಗುಂಡಾಗುತ್ತದೆ; ಹತ್ತು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅದು ಬೋರೆಯ ಹಣ್ಣಿನ ಆಕಾರ ವನ್ನು ಪಡೆದು ಗಟ್ಟಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಇದಾದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅದು ಮಾಂಸದ ಮುದ್ದೆಯೋ ಅಥವಾ ಮೊಟ್ಟೆಯೋ ಆಗುತ್ತದೆ. ಆಮೇಲೆ ಒಂದು ತಿಂಗಳಿಗೆ ಆ ಮಾಂಸ ಪಿಂಡದಲ್ಲಿ ತಲೆ, ಎರಡು ತಿಂಗಳಿಗೆ ಕೈಕಾಲು, ಮೂರು ತಿಂಗಳಿಗೆ ಉಗುರು ಕೂದಲು ಮೂಳೆ ಚರ್ಮಗಳು ಮತ್ತು ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷ ಚಿಹ್ನೆಗಳು ಮೂಡುತ್ತವೆ; ನಾಲ್ಕನೆಯ ತಿಂಗಳಿ ನಲ್ಲಿ ರಕ್ತ, ಮಾಂಸ ಇತ್ಯಾದಿ ಸಪ್ತಧಾತುಗಳು ಅದರಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತವೆ; ಐದನೆಯ ತಿಂಗ ಳಲ್ಲಿ ಹಸಿವು ಬಾಯಾರಿಕೆಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ, ಆ ಪಿಂಡಕ್ಕೆ; ಆರನೆಯ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಚಲನಶಕ್ತಿ ಮೂಡುತ್ತದೆ. ಆಗ ಅದಕ್ಕಾಗುವ ಸಂಕಟ ಅಷ್ಟಿಷ್ಟಲ್ಲ. ತಾಯಿಯ ಗರ್ಭಕೋಶದಲ್ಲಿ ಬಿಗಿದುಕೊಂಡು ಬಿದ್ದಿರುವ ಆ ಶಿಶುರೂಪಿಯನ್ನು ಅಲ್ಲಿನ ಕ್ರಿಮಿಗಳು ಕಚ್ಚುವುವು ; ಆ ನೋವನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ಆ ಮೃದುಶರೀರ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಮೂರ್ಛೆಗೊಂಡು ಮೇಲೇಳುವುದು; ತಾಯಿ ತಿಂದ ಉಪ್ಪು ಹುಳಿ ಖಾರಗಳು ಆ ಮೃದುದೇಹಕ್ಕೆ ತಾಕಿ ನೋವಾಗುವುದು; ಒಂದು ಕಡೆ ಗರ್ಭಕೋಶದ ಬಿಗಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ತಾಯಿಯ ಕರುಳುಗಳ ಬಂಧನ–ಈ ಪಂಜರದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇಕ್ಕಟ್ಟಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ, ಕೊರಳು ಬೆನ್ನುಗಳನ್ನು ಬಾಗಿಸಿ, ತಲೆಯನ್ನು ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಮಾಂಸದ ಮುದ್ದೆಯಂತೆ ಬಿದ್ದಿರಬೇಕು; ಏಳನೆಯ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಜೀವಿಗೆ ಸುಖದುಃಖಗಳ ಜ್ಞಾನವುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಪ್ರಸೂತಿ ವಾಯುವು ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿರುವ ಇತರ ಕ್ರಿಮಿಗಳ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಕೋಮಲ ದೇಹವನ್ನೂ ಸದಾ ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ಕದಲಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಆಗ ಆ ಜೀವಿಗೆ ತಾನು ಜನ್ಮಾಂತರಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಪಾಪಗಳೆಲ್ಲ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳ ಫಲವಾಗಿ ತಾನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೋ ಎಂದು ಆ ಜೀವಿ ಭಯದಿಂದ ನಡುಗುತ್ತಾ, ತನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುಂತೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಶರಣುಹೋಗು ತ್ತದೆ.”

“ಹತ್ತು ತಿಂಗಳು ಗರ್ಭವಾಸ ನರಕದುಃಖ ಮುಗಿದಮೇಲೆ ಪ್ರಸೂತಿವಾಯುವಿನ ಹೊಡೆತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕ ಜೀವಿಯು ತಲೆಕೆಳಗಾಗಿ, ಬಹು ಕಷ್ಟದಿಂದ ತಾಯಿಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಬರುತ್ತದೆ. ಒಮ್ಮೆ ಭೂಸ್ಪರ್ಶವಾಗುತ್ತಲೆ ಅದರ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಹಾರಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ಅದು ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು, ಹುಳುವಿನಂತೆ ಒದ್ದಾಡುತ್ತಾ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ರೋಧಿಸುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಶೈಶವದಲ್ಲೆಲ್ಲ ರೋದನವೆ ಅದರ ಲಕ್ಷಣ. ಹೊಟ್ಟೆ ಹಸಿದರೆ ರೋದನ. ಹೊಟ್ಟೆ ನೋವಾದರೆ ರೋದನ. ಸೊಳ್ಳೆ ತಿಗಣೆಗಳು ಕಚ್ಚಿದರೆ ರೋದನ, ತನ್ನ ದುಃಖವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲಾರದ ರೋದನ. ಈ ರೋದನವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ ತಾಯಿ ಹೊಟ್ಟೆನೋವಾದಾಗ ಹಾಲು ಕುಡಿಸಬಹುದು, ಹಸಿವಾದಾಗ ಹೊಟ್ಟೆನೋವೆಂದು ಬೇವಿನ ರಸ ಕುಡಿಸಬಹುದು; ಬೇಡವೆನ್ನಲು ಬಾಯಿಲ್ಲದೆ ಅದು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು. ಈ ಶೈಶವ ವನ್ನು ಮುಗಿಸಿದ ಜೀವಿ ಬಾಲ್ಯವನ್ನು ಕ್ರೀಡೆಯಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುತ್ತಾನೆ. ಈ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಅಲಭ್ಯ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಆಶೆ ಹೆಚ್ಚು. ಅವು ದೊರೆಯದಿದ್ದರೆ ಕೋಪ, ಕೋಪ ನಿಷ್ಫಲ ವಾದಾಗ ಅಳು.”

“ಇನ್ನು ಯೌವನಾವಸ್ಥೆಯ ಚರ್ಯೆಗಳನ್ನು ವಿಚಾರಿಸೋಣ. ಆಗ ಮನುಷ್ಯ ಸಾಮಾನ್ಯ ವಾಗಿ ಸಂಸಾರಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ಸೂಜಿಗಲ್ಲು ಕಬ್ಬಿಣವನ್ನು ಎಳೆಯುವಂತೆ ಹೆಣ್ಣಿನ ರೂಪ ಪುರುಷನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಮಹಾಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕೂಡ ಈ ಮೋಹಪಾಶಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿರಲಿ, ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನಾದ ಬ್ರಹ್ಮನು ಕೂಡ ತನ್ನ ಮಗಳಾದ ಸರಸ್ವತಿ ಯನ್ನೆ ಮೋಹಿಸಿ, ಅವಳನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಹೋದನಂತೆ! ಇನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯರ ವಿಚಾರ ಹೇಳುವುದೇನು? ಹೆಣ್ಣು ಒಮ್ಮೆ ಹುಬ್ಬು ಹಾರಿಸಿದಳೆಂದರೆ ಶೂರರಲ್ಲಿ ಶೂರನೂ ಅವಳ ದಾಸನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಜಾರೆಯರಾದ ಹೆಣ್ಣುಗಳ ಮಾಯಾ ವಿಲಾಸಕ್ಕೂ ಸಂಚಿನ ಇಂಚರಕ್ಕೂ ಕೋಳುಹೋಗದ ಧೀರರು ಬಹು ಅಪೂರ್ವ. ಹುಲ್ಲು ಮುಚ್ಚಿದ ಹಾಳುಬಾವಿಯಂತೆ ಅವರು ಮೃತ್ಯುಸ್ವರೂಪರು. ಅಮ್ಮಾ, ಹೆಣ್ಣಿನ ಕಾರಣದಿಂದ ಆಗುವಷ್ಟು ಅನರ್ಥಗಳು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತಾವುದರಿಂದಲೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವಳ ಸಂತೋಷಕ್ಕಾಗಿ ಕಾಮುಕನು ಮಾಡದಿರುವ ಪಾಪಕಾರ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಸಂಸಾರಿಯಾದವನು ಹೆಣ್ಣಿನ ಮಾತಿಗೆ ಮರುಳಾಗು ವನು, ಮಗುವಿನ ಮುದ್ದು ಮಾತಿಗೆ ಹಿಗ್ಗುವನು. ಅವರಿಗಾಗಿ ಅವನು ಹಗಲಿರುಳೂ ದುಡಿದು ದಣಿಯುವನು. ಅವರ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಅನೇಕರನ್ನು ಹಿಂಸಿಸಿ ಹಣ ಗಳಿಸುವನು. ಹೆಂಡಿರು ಮಕ್ಕಳು ತಿಂದು ತೇಗಿದಮೇಲೆ ಉಳಿದುದನ್ನು ತಾನು ತಿನ್ನುವನು. ಇಷ್ಟು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಅವನು ಗಳಿಸುವುದೇನು? ನರಕ!”

“ಅಮ್ಮ, ಎಷ್ಟೋ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ದುಡಿದು ಸಂಸಾರವನ್ನು ನಡೆಸುವ ಈ ಮನುಷ್ಯ ಮುಪ್ಪು ಬರುತ್ತಲೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಸವಿನುಡಿಗಳಿಂದ ರಮಿಸಿ ಅವನನ್ನು ಕಿತ್ತು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಈಗ ಅವನನ್ನು ಕಡೆಯ ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಅವನೊಂದು ಮುದಿ ಎತ್ತಿಗೂ ಕಡೆಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ಮುಪ್ಪಿನಿಂದ ಶಕ್ತಿ ಕುಂದುತ್ತದೆ, ಚರ್ಮ ಸುಕ್ಕುಗಟ್ಟುತ್ತದೆ, ಜೀರ್ಣಶಕ್ತಿ ಉಡುಗಿ ರೋಗ ಕಾಲಿಡುತ್ತದೆ. ಅಂತಹವನು ಬಿದ್ದಲ್ಲಿಂದ ಕದಲಲಾರದೆ ನರಳುತ್ತ, ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಹಂಗಿಸಿ ಹಾಕುವ ಕೂಳಿಗೆ ನಾಯಿಯಂತೆ ಕಾದಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಕೊನೆಕೊನೆಗೆ ಶ್ಲೇಷ್ಮ ಹುಟ್ಟಿ, ಗಂಟಲು ಕಟ್ಟಿ, ಮೇಲುಸಿರು ಬಿಡುತ್ತಿರುವಾಗಲೂ ಈ ಪಾಪಿ ಜೀವನಿಗೆ ವೈರಾಗ್ಯ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ದೇಹವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಲಾರದೆ ಅವನು ಮರಣ ಸಂಕಟವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವನು. ಆದರೇನು? ಅವನು ಸಾವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲನೆ ? ಯಮದೂತರು ಬಂಧಿಸಿ ಅವನನ್ನು ಎಳೆದೊಯ್ಯುವರು. ಅವನು ನರಕಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು ಪರಿಪರಿಯಾದ ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸು ವನು. ಪಾಪದಿಂದ ಅವನು ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಐಶ್ವರ್ಯವೂ, ಐಶ್ವರ್ಯದಿಂದ ಪೋಷಿತವಾದ ಅವನ ದೇಹವೂ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಉಳಿಯುವುವು. ಅವನು ತನ್ನೊಡನೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವುದು ಕೇವಲ ಪಾಪದ ಬುತ್ತಿಯೊಂದನ್ನು ಮಾತ್ರ.”

“ತಾಯಿ, ಜೀವನು ನಿತ್ಯನಾದುದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಜರಾಮರಣಗಳೆಂತು? ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಉದಿಸುವುದು ಸಹಜ. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ಇಷ್ಟೆ. ಜೀವನಿಗೆ ನಾವು ಕಾಣುವ ಸ್ಥೂಲದೇಹ ವಲ್ಲದೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮದೇಹವೊಂದು ಇದೆ. ಸ್ಥೂಲ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಪಂಚ ಭೂತಗಳೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದಷ್ಟು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಜೀವನು ಸ್ಥೂಲಶರೀರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸೂಕ್ಷ್ಮಶರೀರವನ್ನು ಸೇರುವುದೇ ಮರಣ. ಆ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶರೀರ ಸ್ಥೂಲದೆಶೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿ, ನಾನೆಂಬ ಅಭಿಮಾನಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವುದೆ ಜನನ. ಆದ್ದರಿಂದ ಜನನ ಮರಣವೆಂಬುದು ಜೀವನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥೂಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮದೇಹಗಳ ಬದಲಾ ವಣೆ ಮಾತ್ರ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇದೊಂದು ವಿಚಿತ್ರವಾದ ರೂಪಾಂತರ ಮಾತ್ರ. ಅಮ್ಮ, ವಸ್ತುಸ್ಥಿತಿ ಹೀಗಿರುವುದರಿಂದ ನಾವು ಜನನ ಮರಣದ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳಿ ನಡುಗಬೇಕಾದು ದಿಲ್ಲ. ಹೆಂಡಿರು ಮಕ್ಕಳ ಮರಣವನ್ನು ಕಂಡು ಕಣ್ಣೀರು ಕರೆಯುವುದು ಕೇವಲ ಅಜ್ಞಾನ. ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಸಮನಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸುವ ಧೀರನಾಗಬೇಕು. ಜೀವನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದು ಮಮಕಾರವನ್ನು ತೊರೆಯಬೇಕು. ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿತು, ವೈರಾಗ್ಯವನ್ನು ವಹಿಸಿ, ಮಾಯಾ ಮಯವಾದ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕದೆ, ಭಗವಂತನ ಪಾದಾರ ವಿಂದಗಳಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಯನ್ನಿಡಬೇಕು. ಇದೇ ಪರಮ ಪುರುಷಾರ್ಥದ ಹಾದಿ.”

೧೧. ಪ್ರವೃತ್ತಿ ನಿವೃತ್ತಿ ಧರ್ಮಗಳು

“ಅಮ್ಮ, ದುಷ್ಕರ್ಮದಿಂದ ದುರ್ಗತಿಯಾದರೆ, ಸತ್ಕರ್ಮದಿಂದ ಸದ್ಗತಿ ದೊರೆಯು ತ್ತದಷ್ಟೆ. ಈ ಸತ್ಕರ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಎರಡು ವಿಧ: ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡುವ ಸಕಾಮ ಕರ್ಮ, ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡುವ ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮ–ಇವನ್ನು ಕ್ರಮವಾಗಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಧರ್ಮ, ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಸಂಸಾರಿಗಳಾದವರು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿಧರ್ಮವನ್ನು ಆಚರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹಾಲಿನ ಆಸೆಯಿಂದ ಆಕಳನ್ನು ಮೇಯಿಸಿ, ಹಾಲನ್ನು ಪಡೆದ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಹಾಲನ್ನು ಪಡೆವ ಆಸೆಯಿಂದ ಆಕಳನ್ನು ಮೇಯಿಸುವ ಗೊಲ್ಲನ ಹಾಗೆ, ಈ ಸಂಸಾರಿಗಳೆಂಬುವರು. ನಿಷ್ಕಾಮನಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವು ದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಂಸಾರ ಸುಗುಮವಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂತಹ ಧನಧಾನ್ಯ, ಭೋಗಭಾಗ್ಯಗಳಿಗಾಗಿ ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿ ಗಳಿಂದ ದೇವತೆಗಳನ್ನೂ ಶ್ರಾದ್ಧಾದಿಗಳಿಂದ ಪಿತೃಗಳನ್ನೂ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವವನು ಈ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳ ಫಲವಾಗಿ ಧೂಮಗತಿಯಿಂದ[೧] ಚಂದ್ರಲೋಕವನ್ನು ಸೇರಿ, ತನ್ನ ಪುಣ್ಯವು ತೀರುವವರೆಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಸೋಮಪಾನದ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದು, ಆ ಪುಣ್ಯ ತೀರು ತ್ತಲೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಉರುಳಿ ಆಕಾಶ, ವಾಯು, ಧೂಮ, ಮೇಘಗಳ ಮೂಲಕ ಭೂಲೋಕಕ್ಕೆ ಬೀಳುತ್ತಾನೆ. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಕಾಮ್ಯಫಲಗಳನ್ನು ನೀಡುವ ಚಂದ್ರಲೋಕಾದಿ ಪುಣ್ಯ ಲೋಕ ಗಳೆಲ್ಲ ಅಸ್ಥಿರವಾದುವು. ಪ್ರಳಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆ ಲೋಕಗಳೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರವೃತ್ತಿಧರ್ಮವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡವನು ಶಾಶ್ವತ ಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯಲಾರ. ಶಾಶ್ವತಸುಖ ಬೇಕೆನ್ನುವವ ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮವನ್ನೇ ಕೈಕೊಳ್ಳಬೇಕು.”

“ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮವನ್ನು ಆಚರಿಸುವವರು ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಉಪಾಸಕರು. ಅವರಿಗೆ ಅಹಂ ಕಾರ ಮಮಕಾರಗಳಿಲ್ಲ. ಅವರು ಶಮದಮಾದಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಶುದ್ಧಮನಸ್ಸಿನವರು. ಅರ್ಥಕಾಮಗಳನ್ನು ಕೊಡುವ ವರ್ಣಾಶ್ರಮ ಧರ್ಮಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಸ್ವಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ನಿಷ್ಠೆಯುಳ್ಳವರು. ಕೇವಲ ಈಶ್ವರಾರ್ಪಣಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಅವರು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸು ತ್ತಾರೆ. ಅಂತಹವರು ದೇಹಾಂತರದಲ್ಲಿ ಅರ್ಚಿರಾದಿಗತಿ[೨]ಯಿಂದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ನೇರ ವಾಗಿ ಹೋಗಿ ಸೇರುತ್ತಾರೆ. ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮವನ್ನು ಆಚರಿಸುವವರು ತಮ್ಮ ಬ್ರಹ್ಮೋ ಪಾಸನ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಮುನ್ನವೇ ಸತ್ತು ಹೋದರೆ ಅಂತಹವರು ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ನೆಲಸಿ, ಸದಾ ಪರಮಾತ್ಮನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿರುತ್ತಾ, ಮಹಾಪ್ರಳಯ ವಾದಾಗ ಬ್ರಹ್ಮನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವರು. ತಾಯಿ, ಸಮಸ್ತ ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಸುವ ಮಹಿಮಾಶಾಲಿ ಆ ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನೂ ಕೂಡ, ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದವನಾದರೂ ಕೂಡ, ‘ನಾನು ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದವನು’ ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಲಾರದೆ ಸಗುಣಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡಿದ್ದು, ಪ್ರಳಯಾಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನಾಗಿ ಜನಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಎಂದ ಮೇಲೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ಮಾನವರ ಪಾಡೇನು? ಇಂದ್ರಿಯಸುಖದ ಅಭಿಲಾಷೆಯಿಂದ ಕರ್ಮ ಗಳನ್ನಾಚರಿಸಿದವರು ಧೂಮಗತಿಯಿಂದ ಪಿತೃಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಪುಣ್ಯಫಲ ತೀರುತ್ತಲೆ, ಭೂಲೋಕಕ್ಕೆ ಮರಳಿ, ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಮಕ್ಕಳಾಗಿ ಹುಟ್ಟುವರು.”

“ಅಮ್ಮ, ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವವರು ಹೀಗೆ ಶಾಶ್ವತಸುಖದಿಂದ ವಂಚಿತರಾಗು ವರಾದ್ದ ರಿಂದ ನೀನು ನಿತ್ಯಪದವಿಯನ್ನು ನೀಡುವ ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸು. ಆತನಲ್ಲಿ ಎರಡಿಲ್ಲದ ಭಕ್ತಿಯನ್ನಿಟ್ಟರೆ ವೈರಾಗ್ಯ ತಾನಾಗಿ ಉದಿಸುತ್ತದೆ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗು ತ್ತದೆ. ಆಗ ಸುಖ ದುಃಖ, ಪ್ರೀತಿ ದ್ವೇಷ–ಎಂಬ ದ್ವಂದ್ವಗಳು ಅಳಿದು ಹೋಗುತ್ತವೆ; ಎಲ್ಲವೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವೆಂದು ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆ. ತಾಯಿ, ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಮೋಡ ಗಳು ಮುಸುಕಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ, ಅಜ್ಞಾನ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಆ ಜ್ಞಾನ ಉದಿಸಬೇಕಾ ದರೆ ಅಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರ ವ್ಯಾಪಾರವನ್ನು ತೊಲಗಿಸಬೇಕು. ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡು, ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ಪರಬ್ರಹ್ಮವಸ್ತುವೇ. ಬಹಿರ್ಮುಖವಾಗಿರುವ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅದು ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಪದಾರ್ಥವೆಂಬಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ನಾನು ಹಿಂದೆಯೇ ತಿಳಿಸಿ ಹೇಳಿದಂತೆ, ಮಹತ್ ತತ್ವ ಅಹಂಕಾರ ತತ್ವವಾಗಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಸತ್ವ ರಜ ತಮಗಳೆಂಬ ಗುಣಗಳು ಏರ್ಪಟ್ಟು, ಪೃಥ್ವಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ಪಂಚಭೂತಗಳೂ ಇಂದ್ರಿಯರೂಪದ ಹನ್ನೊಂದು ತತ್ವಗಳೂ, ಈ ತತ್ವಸಮುದಾಯರೂಪವಾದ ಅಂಡ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮ–ಇವೆಲ್ಲವೂ ಭಗವಂತನಿಂದ ಉದಿಸಿ ಬಂದುವಲ್ಲವೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಕ. ವಿರಕ್ತನಾಗಿ ದೃಢಚಿತ್ತನಾದ ಯೋಗಿಗೆ ಇದು ಗೋಚರವಾಗು ತ್ತದೆ.”

“ಅಮ್ಮ, ಜಡ, ಜೀವ, ಬ್ರಹ್ಮರ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ವನ್ನು ನಿನಗೆ ವಿವರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಜ್ಞಾನಯೋಗದ ಜೊತೆಗೆ ಭಕ್ತಿಯೋಗವನ್ನೂ ನಿನಗೆ ಬೋಧಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಎರಡು ಯೋಗಗಳ ಗುರಿಯೂ ಭಗವಂತನೇ. ‘ಜ್ಞಾನಯೋಗದಿಂದ ಆತ್ಮಲಾಭ, ಭಕ್ತಿಯೋಗದಿಂದ ಉಪಾಸ್ಯದೈವದ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ; ಎರಡೂ ಒಂದೇ ಹೇಗಾ ದೀತು?’ ಎಂದು ಶಂಕಿಸಬೇಡ. ಹಾಲು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೆಳ್ಳಗೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ, ನಾಲಗೆಗೆ ಮಧುರ ವಾಗಿದೆ, ಮೂಗಿಗೆ ಸುವಾಸನಾಯುಕ್ತವಾಗಿದೆ, ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಬಿಸಿಯಾಗಿಯೋ ತಣ್ಣಗೋ ಇದೆ. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಫಲಗಳನ್ನು ಪಡೆದರೂ ಹಾಲು ಹಾಲೆ. ಹಾಗೆಯೆ, ಬೇರೆಬೇರೆ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಆಚರಣೆಯಿಂದ ಬೇರೆಬೇರೆಯಾಗಿ ಅನುಭವವಾ ದರೂ ದೇವರು ದೇವರೇ.”

ಕಪಿಲಮುನಿಯ ಉಪದೇಶದಿಂದ ದೇವಹೂತಿಯ ಅಜ್ಞಾನ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಇದಿರಿಗೆ ಕುಳಿತು ಜ್ಞಾನೋಪದೇಶಮಾಡಿದವನು ತನ್ನ ಮಗನಲ್ಲ, ಸಾಕ್ಷತ್ ಪರಮಾತ್ಮ– ಎಂಬುದು ಆಕೆಗೆ ಗೋಚರವಾಯಿತು. ಆಕೆ ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಹೇ ಭಗವಾನ್, ಚರಾ ಚರಾತ್ಮಕವಾದ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನೆಲ್ಲ ನಿನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು, ನಿನ್ನ ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾತ್ರದಿಂದಲೆ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ನೀನು ನನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿಬಂದೆಯಲ್ಲವೆ ? ನಾನೆಂತಹ ಧನ್ಯಳು ! ಲೋಕಕ್ಕೆ ತತ್ವಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬೋಧಿಸಲೆಂದು ಉದಿಸಿಬಂದ ನಿನ್ನ ನಾಮಸ್ಮರಣೆಯೆ ಮಂಗಳಕರ. ನಿನ್ನನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ನೋಡುತ್ತಿರುವ ನಾನು ಪುಣ್ಯಶಾಲಿನಿ. ನಾನು ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಶರಣಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸು’ ಎಂದಳು. ಆಗ ಕಪಿಲಮುನಿಯು ತುಟಿಗಳಿಂದ ಮಧುರವಾದ ಮುಗಳ್ನಗೆಯನ್ನು ತುಳುಕಿಸುತ್ತಾ “ಅಮ್ಮ, ನಾನು ಬೋಧಿಸಿದ ಭಕ್ತಿಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸು. ಅದರಿಂದ ಬಹಳ ಸುಖವಾಗಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಹುದು. ಅನೇಕ ಮಹಾತ್ಮರು ಈ ಮಾರ್ಗ ವನ್ನೆ ಅನುಸರಿಸಿ ಉದ್ಧಾರವಾಗಿದ್ದಾರೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ತಾಯಿಗೆ ಉಪದೇಶವನ್ನು ನೀಡಿದ ಮೇಲೆ ಕಪಿಲಮಹಾಮುನಿಯು ಆಕೆಯಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿ ಹೋದನು. ಅನಂತರ ದೇವಹೂತಿಯು ಕರ್ದಮಪ್ರಜಾ ಪತಿಯ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿಯೇ ತಪೋನಿರತಳಾದಳು. ತಮ್ಮ ಭೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಗಂಡನು ನಿರ್ಮಿ ಸಿದ್ದ ಭೋಗ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅಚ್ಚಳಿಯದೆ ಉಳಿದಿದ್ದವಾದರೂ ಈಗ ಆಕೆಗೆ ಅವೆಲ್ಲವೂ ಹುಲ್ಲುಕಡ್ಡಿಗಿಂತಲೂ ಕಡೆಯಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿದವು. ಕೇವಲ ಮಗನ ಅಗಲಿಕೆ ಯೊಂದು ಮಾತ್ರ ಕೆಲಕಾಲ ಆಕೆಗೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕೊರಗಾಗಿತ್ತು. ಕ್ರಮಕ್ರಮವಾಗಿ ಆಕೆಯ ಅಂತರಂಗ ತಿಳಿಯಾಯಿತು, ಶುದ್ಧವಾಯಿತು, ಧ್ಯಾನಮಗ್ನವಾಯಿತು. ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ದ್ದವರು ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳುವಂತೆ ಆಕೆಯ ಚೇತನ ಮಾಯೆಯ ಜಾಲದಿಂದ ಮುಕ್ತವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಿತು. ಯೋಗಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಆಕೆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದನಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯಳಾದಳು. ಆಕೆ ಯೋಗಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ಸ್ಥಳ ಸಿದ್ಧಾಶ್ರಮವೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಮೂರು ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಯಿತು. ಜೀವವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದ ಆಕೆಯ ದೇಹವು ನದಿಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಹರಿದು, ಸಿದ್ಧಗಣಗಳಿಂದ ಸೇವಿತವಾಯಿತು.

೧೨. ದತ್ತಾತ್ರೇಯಾವತಾರ

ಕರ್ದಮ ದೇವಹೂತಿಯರು ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆದರು. ಅವರ ಮಗನಾದ ಕಪಿಲಮುನಿ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ವಿರಕ್ತನಾಗಿ, ಸಮುದ್ರತೀರದಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿ ಕೊಂಡು ತಪೋನಿರತನಾದನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಕರ್ದಮನ ವಂಶ ಅವನ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳಿಂದ ಬೆಳೆಯಬೇಕಾಯಿತು. ಆ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳು ಒಂಬತ್ತು ಜನರೂ ಮಹಾಪುರುಷರನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ತಮ್ಮ ಸಂತಾನಸೌಭಾಗ್ಯದಿಂದ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದರು. ಅವರ ಲ್ಲಿಯೂ ಎರಡನೆಯವಳಾದ ಅನುಸೂಯಾದೇವಿ ತ್ರಿಮೂರ್ತಿಗಳನ್ನೆ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳಾಗಿ ಪಡೆದ ಮಹಾನುಭಾವಳು. ಆಕೆಗೆ ಮಕ್ಕಳಾದ ಕಥೆ ಮನೋಹರವಾಗಿರುವಂತೆ ಮಂಗಳಕರ ವಾಗಿಯೂ ಇದೆ.

ಅನುಸೂಯೆಯ ಗಂಡ ಅತ್ರಿಮಹರ್ಷಿ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಗಣ್ಯ, ಆತ. ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಪ್ರಜಾಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನ ಆತನು ತನ್ನ ಮಡದಿಯೊಡನೆ ಪುಕ್ಷಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಆಚರಿಸಿದನು. ಪರ್ವತದಲ್ಲಿ ನಿರ್ವಿಂಧ್ಯೆಯೆಂಬ ಪವಿತ್ರವಾದ ನದಿಯೊಂದು ಹರಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಅದರ ದಡದಲ್ಲಿ ಹೂ ಹಣ್ಣುಗಳ ಗಿಡಮರಗಳು ದಟ್ಟವಾಗಿ ಬೆಳೆದಿದ್ದವು. ಆ ಕಾನನದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿಆತನು ಒಂಟಿಗಾಲಲ್ಲಿ ನಿಂತು, ಆಹಾರ ನಿದ್ರೆಗಳನ್ನಾಗಲಿ, ಚಳಿ ಗಾಳಿ ಮಳೆ ಬಿಸಿಲುಗಳನ್ನಾಗಲಿ ಗಮನಿಸದೆ, ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ತಪಸ್ಸುಮಾಡಿದನು. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆತನು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದಿಂದ ಉಸಿರಾಡುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ‘ಹೇ ಭಗವಂತ, ನಿನಗೆ ಶರಣಾಗತನಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನಿನಗೆ ಸಮಾನನಾದ ಮಗನನ್ನು ನನಗೆ ಕರುಣಿಸು’ ಎಂದು ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದನು. ಆತನ ನಡುನೆತ್ತಿಯಿಂದ ತಪೋಜ್ವಾಲೆ ಹೊರಹೊರಟು, ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಸುಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಹೆದರಿದ ಸಿದ್ಧ ವಿದ್ಯಾಧರಾದಿ ದೇವತೆಗಳು ಬ್ರಹ್ಮ, ವಿಷ್ಣು, ಮಹೇಶ್ವರರೆಂಬ ತ್ರಿಮೂರ್ತಿ ಗಳೊಡನೆ ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರು. ಅವರನ್ನು ಕಂಡ ಪುಷಿ ತನ್ನ ತಪಸ್ಸನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಅವರಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು. ಅವರನ್ನು ಪೂಜಿಸಲೆಂದು ತಲೆಯೆತ್ತಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಎತ್ತನ್ನು ಹತ್ತಿಕೊಂಡು ತ್ರಿಶೂಲವನ್ನು ಹಿಡಿದಿರುವ ಆ ಪರಶಿವ, ಹಂಸವನ್ನೇರಿ ಕಮಂಡಲವನ್ನು ಹಿಡಿದಿರುವ ಆ ಬ್ರಹ್ಮ, ಗರುಡವಾಹನನಾಗಿ ಶಂಖಚಕ್ರಧಾರಿಯಾಗಿರುವ ಆ ಮಹಾ ವಿಷ್ಣು–ಇವರು ಬರಿಯ ತೇಜಸ್ಸಿನಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ದಯಾರಸವನ್ನು ತುಳುಕಿಸು ತ್ತಿರುವ ಆ ಕಡೆಗಣ್ನೋಟ, ಕಿರುನಗೆಯನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿರುವ ಆ ಮುದ್ದುಮೊಗಗಳ ದಿವ್ಯತೇಜಸ್ಸು ಆತನ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಕೋರೈಸುತ್ತಿರಲು, ಆತನು ಅರ್ಧ ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡೆ ಅವರ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಪೂಜೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಕೈಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಿ ಕೊಂಡು “ಹೇ ದಿವ್ಯಪುರುಷರೆ, ನಿಮಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ. ನನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳು ನಿಮ್ಮ ದಿವ್ಯ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಕಾಣಲು ಶಕ್ತವಾಗಿಲ್ಲ. ನೀವು ಯಾರು? ಏಕೆ ಬಂದಿದ್ದೀರಿ? ನಾನು ಮಗ ನಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿ ಒಬ್ಬ ದೇವದೇವನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡೆ. ನಿಮ್ಮ ಮೂವರಲ್ಲಿ ಅವನಾರೋ ನಾನರಿಯೆ! ಅವನು ಯಾರೆಂಬುದನ್ನು ನೀವೆ ನನಗೆ ತಿಳಿಸುವ ಕೃಪೆಮಾಡ ಬೇಕು. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಕೂಡ ಗೋಚರಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯರಾದ ಮೂವರೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ರಾದುದು ಪರಮಾಶ್ಚರ್ಯ!” ಎಂದನು.

ಅತ್ರಿಮುನಿಯ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಸಂತಸಗೊಂಡ ತ್ರಿಮೂರ್ತಿಗಳು ಆತನೊಡನೆ ‘ಮಹರ್ಷಿ, ನೀನು ಯಾವ ದೇವದೇವನನ್ನು ಕುರಿತು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದೆಯೋ ಅವನೇ ನಾವು. ಬೇರಬೇರೆಯಾಗಿ ಮೂವರಂತೆ ಕಾಣಿಸಿದರೂ ನಾವು ಬೇರೆಬೇರೆಯಲ್ಲ, ಒಂದೇ ತತ್ವ. ನಿನ್ನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಲೆಂದು ನಾವು ಬಂದಿದ್ದೇವೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಭೇದವೆಣಿಸಬೇಡ. ನಮ್ಮ ಅಂಶದಿಂದ ನಿನಗೆ ಮೂವರು ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಆ ಮೂವರೂ ಲೋಕೋತ್ತರವಾದ ಕೀರ್ತಿಶಾಲಿಗಳಾಗಿ, ನಿನಗೂ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ತರುತ್ತಾರೆ’ ಎಂದರು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸಂತೋಷಗೊಂಡ ಅತ್ರಿಮುನಿಯು ಅನಸೂಯೆಯೊಡನೆ ಅವ ರನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸತ್ಕರಿಸುತ್ತಿರಲು, ನೋಡುನೋಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅವರು ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋದರು. ಅವರಿತ್ತ ವರದಂತೆ ಅನುಸೂಯೆಯಲ್ಲಿ ಮೂವರು ಮಕ್ಕಳು ಜನಿಸಿದರು. ಬ್ರಹ್ಮನ ವರದಿಂದ ಚಂದ್ರನೂ, ಈಶ್ವರನ ವರದಿಂದ ದುರ್ವಾಸನೂ ಹುಟ್ಟಿದರು. ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿನ ವರದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವನೇ ದತ್ತಾತ್ರೇಯ. ಈ ಪುತ್ರನನ್ನು ಪಡೆದ ಅತ್ರಿ ಧನ್ಯನಾದ.

೧೩. ದಕ್ಷಪ್ರಜಾಪತಿಯ ಯಾಗ

ಸ್ವಾಯುಂಭುವಮನುವಿನ ಮೂವರು ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯವಳಾದ ದೇವ ಹೂತಿಯ ಕಥೆಯನ್ನು ನಾವೀಗ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ಮೊದಲನೆಯ ಮಗಳಾದ ಆಕೂತಿಯು ರುಚಿಯೆಂಬ ಮಹಾನುಭಾವನನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ ಯಜ್ಞನೆಂಬ ಮಗನನ್ನೂ ದಕ್ಷಿಣೆಯೆಂಬ ಮಗಳನ್ನೂ ಹೆತ್ತಳು. ಯಜ್ಞನು ವಿಷ್ಣುವಿನ ಅಂಶ, ದಕ್ಷಿಣೆ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಅವತಾರ; ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಅಣ್ಣ ತಂಗಿಯರಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದರೂ ದಂಪತಿ ಗಳಾಗಿ ತೋಷ, ಪ್ರತೋಷ ಇತ್ಯಾದಿಯಾಗಿ ಹನ್ನೆರಡು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದರು. ಸ್ವಾಯಂಭುವಿನ ಮೂರನೆಯ ಮಗಳು ಪ್ರಸೂತಿ. ಈಕೆಯನ್ನು ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನ ಮಗನಾದ ದಕ್ಷಪ್ರಜಾಪತಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಮದುವೆಯಾಗಿತ್ತು. ಆತನಿಗೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಕ್ಕಳು ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳು ಮುಂತಾದ ಸಂತಾನಪರಂಪರೆ ಮೂರುಲೋಕಗಳನ್ನೂ ತುಂಬುವಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾಯಿತು.

ದಕ್ಷ-ಪ್ರಸೂತಿಯರಿಗೆ ಹದಿನಾರು ಮಂದಿ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಪರಮ ಸುಂದರಿಯರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಹದಿಮೂರು ಕನ್ಯೆಯರನ್ನು ಯಮಧರ್ಮನಿಗೆ ವಿವಾಹ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟ, ದಕ್ಷಪ್ರಜಾಪತಿ. ಈ ಹೆಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲರೂ ಪುತ್ರವತಿಯರಾದರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಹದಿಮೂರನೆಯಳಾದ ಮೂರ್ತಿ ಎಂಬುವಳಲ್ಲಿ ನರ, ನಾರಾಯಣರೆಂಬ ಅವಳಿ ಮಕ್ಕಳಾದರು. ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಮಹಾ ಪುರುಷರು. ಇವರು ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೆ ತಂಗಾಳಿ ಬೀಸಿತು, ದಿಕ್ಕು ನಿರ್ಮಲವಾಯಿತು, ನದಿ ಕೊಳಗಳ ನೀರು ತಿಳಿಯಾಯಿತು, ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ಸಂತೋಷಗೊಂಡವು, ಹೂಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು, ಗಂಧರ್ವರು ಗಾನ ಮಾಡಿದರು, ಅಪ್ಸರೆ ಯರು ನರ್ತಿಸಿದರು, ಬ್ರಹ್ಮಾದಿದೇವತೆಗಳು ಅವರನ್ನು ವಂದಿಸಿ ಸ್ತುತಿಸಿದರು. ಇದನ್ನು ಮುಗುಳ್ನಗೆಯಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ ನರನಾರಾಯಣರು ತಾಯ್ತಂದೆಗಳನ್ನು ತೊರೆದು, ಗಂಧಮಾದನ ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ತಪೋಮಗ್ನರಾದರು. ದ್ವಾಪರಯುಗದಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣಾರ್ ಜುನರಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದವರು ಇವರೆ.

ದಕ್ಷನ ಹದಿನಾಲ್ಕನೆಯ ಮಗಳು ಸ್ವಾಹಾದೇವಿ. ಆಕೆಯನ್ನು ಅಗ್ನಿದೇವನಿಗೆ ಮದುವೆ ಮಾಡಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರು. ಆಕೆಗೆ ಮೂವರು ಮಕ್ಕಳು, ನಲವತ್ತೈದು ಜನ ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳು. ಹದಿನೈದನೆ ಮಗಳು ಸ್ವಧಾ. ಆಕೆಯನ್ನು ಪಿತೃದೇವತೆಗಳು ವಿವಾಹವಾಗಿದ್ದರು; ಆಕೆಗೆ ಇಬ್ಬರು ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳು. ದಕ್ಷನ ಕಡೆಯ ಮಗಳು ಸತೀದೇವಿ. ಈಕೆ ರುದ್ರನ ಪತ್ನಿಯಾಗಿ, ಮಹಾಪತಿವ್ರತೆಯೆನಿಸಿದ್ದಳು. ಈಕೆ ಮಕ್ಕಳಾಗುವ ಮುನ್ನವೇ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದಳು. ಹಾಗೆ ಆಕೆ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದ ಸಂದರ್ಭ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳು ಅತ್ಯಂತ ಭಯಂಕರವಾಗಿವೆ:

ಒಂದಾನೊಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮರೀಚಿ ಮೊದಲಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ‘ಸತ್ರಯಾಗ’ ಎಂಬ ಒಂದು ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡುlತ್ತಿದ್ದರು. ಇದಕ್ಕೆ ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮೊದ ಲಾದ ಸಕಲ ದೇವತೆಗಳೂ ಪುಷಿಗಳೂ ಶಿಷ್ಯರೊಡಗೂಡಿದ ಮುನಿಗಳೂ ಬಂದು ಸೇರಿ ದ್ದರು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮಹಾತ್ಮನಾದ ದಕ್ಷಪ್ರಜಾಪತಿಯು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಸೂರ್ಯ ನಂತೆ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಾ ಬಂದ ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲರೂ ದಿಗ್ಗನೆ ಎದ್ದು ನಿಂತರು. ಕೇವಲ ಚತುರ್ಮುಖಬ್ರಹ್ಮ ಮತ್ತು ರುದ್ರ ಇವರು ಮಾತ್ರ ಕುಳಿತೇ ಇದ್ದರು. ಬ್ರಹ್ಮನು ಆ ಸಭೆಗೆ ಅಧಿಪತಿಯಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ದಕ್ಷನು ನೇರವಾಗಿ ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಆತನು ತೋರಿದ ಪೀಠದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡನು. ವಯಸ್ಸಿ ನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತಲೂ ದೊಡ್ಡವನಾದ ಬ್ರಹ್ಮನು ತಾನು ಬಂದಾಗ ಮೇಲಕ್ಕೇಳದಿದ್ದು ದೇನೋ ಸಹಜ; ಆದರೆ ತನಗಿಂತಲೂ ಕಿರಿಯನಾಗಿ, ತನಗೆ ಅಳಿಯನಾಗಿರುವ ರುದ್ರನು ಹಾಗೆ ಮಾಡದುದು ದಕ್ಷನಿಗೆ ಸಹಿಸಲಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿಯೇ ಕಾಲು ಚಾಚಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತಿದ್ದ ಅವನನ್ನು ಕಂಡು ದಕ್ಷನ ಕೋಪ ಕೆರಳಿತು. ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದಲೆ ಅವನನ್ನು ಸುಟ್ಟುಬಿಡುವಂತೆ ದುರುಗುಟ್ಟಿಕೊಂಡು ನೋಡುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲೈ ದೇವತೆಗಳೆ, ಪುಷಿಗಳೆ, ನಾನೀಗ ಹೇಳುವ ಮಾತು ದ್ವೇಷ ಅಥವಾ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಆಡುತ್ತಿರುವುದಲ್ಲ; ಸಾಧುಗಳಾಗಿರುವವರ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ನಾನು ಮಾತನಾಡು ತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಮೂರ್ಖನತ್ತ ನೋಡಿರಿ! ಇವನು ಲೋಕಪಾಲಕನಂತೆ! ತನ್ನ ನಡವಳಿಕೆ ಯಿಂದ ಆ ಹೆಸರಿಗೆ ಅವಮಾನಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನಾನು ಇವನಿಗೆ ನನ್ನ ಮಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಮದುವೆ ಮಾಡಿದ್ದೇನೆ; ಎಂದಮೇಲೆ ಇವನು ನನಗೆ ಶಿಷ್ಯ ಸಮಾನನಲ್ಲವೆ? ನಾನು ಬಂದರೆ ಇವನು ಹೀಗೆಯೇ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು? ಇವನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಅಹಂಕಾರ! ಕಪಿಯಂತೆ ಕಣ್ಣುಳ್ಳ ಈ ಕುರೂಪಿಗೆ ಜಿಂಕೆಯ ಕಣ್ಣಿನ ದಿವ್ಯ ಸುಂದರಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟೆನಲ್ಲ! ಶ್ವಪಚನಿಗೆ ಶ್ರುತಿಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದಂತಾಯಿತು. ಈ ಪಾಪಿಗೆ ಭೂತ ಪ್ರೇತ ಪಿಶಾಚಿಗಳೆ ಸಂಗಡಿ ಗರು, ಇವನ ವಾಸ ಸ್ಮಶಾನ, ಚಿತೆಯ ಬೂದಿಯೆ ಇವನ ಗಂಧ, ಹೆಣಗಳ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿದ ಹೂವೆ ಇವನ ಹೂಮಾಲೆ, ಎಲಬುಗಳೆ ಆಭರಣ, ಮರುಳನಾಗಿ ಮರುಳುಗಳೊಡನೆ ಓಡಾಡುವ ಇವನಿಗೆ ಶಿವನೆಂಬ ಹೆಸರೊಂದು ಕೇಡು. ನನ್ನ ಮುದ್ದು ಮಗಳನ್ನು ಈ ಹುಚ್ಚನ ಕೈಲಿಟ್ಟು ಮೋಸಹೋದೆನಲ್ಲಾ!’ ಎಂದು ಕಠೋರವಾಗಿ ನಿಂದಿಸಿದನು. ಆದ ರೇನು? ರುದ್ರನು ಪ್ರಶಾಂತಮೂರ್ತಿಯಾಗಿ, ಮೌನಧಾರಿಯಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದನು. ಈ ಅಲಕ್ಷ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ದಕ್ಷನ ಕೋಪ ಪ್ರಕೋಪಕ್ಕೇರಿತು. ಆತನು ‘ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ಕೊಡುವ ಹವಿಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಈ ರುದ್ರನಿಗೆ ಭಾಗವಿಲ್ಲದೆ ಹೋಗಲಿ’ ಎಂದು ಶಪಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಲಾರದೆ ಹೊರಟು ಹೋದನು.

ದಕ್ಷಪ್ರಜಾಪತಿಯ ಕಟುನುಡಿಗಳನ್ನು ಶಾಂತಮೂರ್ತಿಯಾದ ಶಂಕರನು ಕಿವುಡು ಗೇಳಿದನಾದರೂ, ಆತನ ಕಿಂಕರನಾದ ನಂದೀಶ್ವರನು ಕಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ಕಿಡಿಗಳನ್ನುದುರಿಸುತ್ತಾ ‘ಎಲೈ ಸಭಿಕರೆ, ಈ ದಕ್ಷನ ಅಹಂಕಾರವೆಷ್ಟು! ಇವನ ದೇಹಾಭಿಮಾನವೆಷ್ಟು! ದೇಹವೇ ತಾನೆಂದು ಭಾವಿಸಿರುವ ಈ ಅವಿವೇಕಿ, ತನ್ನ ಈ ದೇಹಕ್ಕೆ ಗೌರವ ಸಲ್ಲಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಶಪಿಸಿದನಲ್ಲಾ! ಈ ಪಾಪಿ ದೇಹಾಭಿಮಾನದಿಂದ ಸಂಸಾರಬಂಧನದಲ್ಲಿಯೇ ನರಳು ತ್ತಿರಲಿ. ಈ ಪಾಪಿಗೆ ಕುರಿಯ ತಲೆಯುಂಟಾಗಲಿ’ ಎಂದು ಶಾಪವಿತ್ತನು. ಆತನ ಕೋಪ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಶಾಂತವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಮುನಿಗಳನ್ನು ಕರ್ಮಠರಾದ ಪಾಶಂಡಿ ಗಳಾಗಲೆಂದು ಹೇಳಿ, ‘ಇವರು ವರ್ಣಾಶ್ರಮಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ದುರಾಚಾರರಾಗಲಿ, ಹೊಟ್ಟೆಗಾಗಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಜನೆ ಮಾಡಲಿ, ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ತಿರುಕರಾಗಿ ಬಾಳಲಿ, ನಶ್ವರವಾದ ಸ್ವರ್ಗಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ಮಮಾಡುವವರಾಗಲಿ’ ಎಂದು ಶಪಿಸಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಭೃಗುಮುನಿಗೆ ಕೋಪಬಂತು. ಆತ ಶೈವರನ್ನು ಪಾಷಂಡಿಗಳಾಗಿ ಕಾಪಾಲಿಗಳಾಗಲೆಂದು ಶಪಿಸಿದ. ಈ ಶಾಪ ಪ್ರತಿಶಾಪಗಳನ್ನು ಕಂಡು ರುದ್ರನಿಗೆ ಅಸಹ್ಯವಾಯಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟುಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಉಳಿದವರು ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದರು.

ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಅಳಿಯ, ಮಾವನಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷ ಬೆಳೆಯುತ್ತಲೆ ಹೋಯಿತು. ಹೀಗಿರು ವಲ್ಲಿ ಚತುರ್ಮುಖಬ್ರಹ್ಮನು ದಕ್ಷಪ್ರಜಾಪತಿಯನ್ನು ಎಲ್ಲ ಪ್ರಜಾಧಿಪತಿಗಳ ದೊರೆ ಯಾಗಿ ಪಟ್ಟ ಕಟ್ಟಿದನು. ಇದರಿಂದ ದಕ್ಷನ ಗರ್ವ ಮತ್ತಷ್ಟು ತಲೆಗೇರಿತು. ಅವನು ವಾಜಪೇಯವೆಂಬ ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿ ಬೃಹಸ್ಪತಿವನವೆಂಬ ಮಹಾಯಾಗವನ್ನು ಕೈ ಕೊಂಡನು. ಈ ಯಾಗಕ್ಕೆ ಲೋಕಲೋಕದವರಿಗೆಲ್ಲ ಆಹ್ವಾನ ಹೋಯಿತಾದರೂ ರುದ್ರ ನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ದೇವತೆಗಳೂ, ಪುಷಿ ಮುನಿಗಳೂ, ಪಿತೃಗಳೂ ಅತ್ಯಂತ ಸಡಗರದಿಂದ ದಿವ್ಯವಿಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಟರು. ದೇವತಾಸ್ತ್ರೀಯರು ಹೊಸ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನುಟ್ಟು, ಆಭರಣಗಳನ್ನು ತೊಟ್ಟು, ಕೈಲಾಸವನ್ನು ಹಾದು ಹೋಗುತ್ತಾ, ದಕ್ಷಯಜ್ಞದ ವೈಭವವನ್ನು ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರೂರುವಂತೆ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮನೆಯ ಮುಂದುಗಡೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಸತೀದೇವಿಗೆ ಇದು ಕೇಳಿಸಿತು. ಗಂಡಹೆಂಡಿರು ಸರಸ ಸಲ್ಲಾಪಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದುದೂ ಕಾಣಿಸಿತು. ತಾನೂ ತನ್ನ ತಂದೆಯ ಯಾಗಕ್ಕೆ ಗಂಡನೊಡನೆ ಹೋಗಬೇಕೆನ್ನಿಸಿತು. ಆಕೆ ಗಂಡನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಅತ್ಯಂತ ವಿನಯದಿಂದ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿಮ್ಮ ಮಾವ ದೊಡ್ಡ ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡುವನಂತೆ, ಎಲ್ಲರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಹೋಗು ತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ನನ್ನ ಅಕ್ಕಂದಿರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಗಂಡಂದಿರೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿರುತ್ತಾರೆ. ನಾವೂ ಹೋಗೋಣವೇ? ನಾನು ತೌರುಮನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಹುದಿನಗಳಾಯಿತು. ತಾಯಿ ತಂದೆ ಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಉಡುಗೊರೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಆಶೆಯಾಗಿದೆ. ನನ್ನ ಬಂಧುಬಳಗ ದವರನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಇದೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಅವಕಾಶ. ಆ ಯಾಗ ಬಹು ವೈಭವ ದಿಂದ ನಡೆಯುವುದಂತೆ! ನೋಡಿ, ನಮ್ಮ ನೆರೆಹೊರೆಯ ಹೆಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲ ಅಲಂಕರಿಸಿ ಕೊಂಡು, ತಮ್ಮ ಗಂಡಂದಿರೊಡನೆ ಸರಸಸಲ್ಲಾಪ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಹಂಸದಂತೆ ಬಿಳಿದಾದ ವಿಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಟಿದ್ದಾರೆ. ಅವರೇ ಅಷ್ಟು ಸಡಗರ ಪಡುತ್ತಿರು ವಾಗ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಹೇಗಿರಬಹುದು! ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನ ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಡಿ’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡಳು.

ಮಡದಿಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ರುದ್ರನಿಗೆ ‘ಅಯ್ಯೊ’ ಎನಿಸಿತು; ‘ಕರೆಯದೆ ಹೋಗು ವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ನೋಡಿದ. ಸತಿ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಉತ್ತರವಿತ್ತಳು: ‘ಮಿತ್ರ, ಗುರು, ಗಂಡ, ತೌರು–ಈ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಕರೆಯದಿದ್ದರೂ ಹೋಗಬೇಕಾದುದು ಅತ್ಯಗತ್ಯ’. ಈ ಮಾತನ್ನು ರುದ್ರ ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಆಕೆಯ ತಂದೆ ತನ್ನನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಕೆಟ್ಟಮಾತುಗಳಿಂದ ನಿಂದಿಸಿದುದನ್ನು ಆಕೆಗೆ ಜ್ಞಾಪಿಸಿದನು. ‘ನೋಡು, ಅಂತಹ ಕಿಡಿನುಡಿಗಳಿಂದ ನೋಯಿಸಿದ ಬಂಧುಗಳ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಲಿಡಬಾರದು. ನಿನ್ನ ತಂದೆ ತುಂಬ ಅಹಂಕಾರಿ, ಆತನಿಗೆ ತಾರತಮ್ಯ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲ. ಶತ್ರುಗಳ ಬಾಣದ ಪೆಟ್ಟಿ ಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನನ್ನ ನೋಯಿಸಿದೆ, ನಿನ್ನ ತಂದೆಯ ಮಾತುಗಳು. ನಾನು ಅವನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಮರೆಯಲಾರೆ. ಇದೂ ಅಲ್ಲದೆ ಆತ ದ್ವೇಷಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸು ತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ನಮಗೆ ಕರೆ ಬಂದಿಲ್ಲ. ನೀನು ಆತನ ಅತ್ಯಂತ ಮುದ್ದು ಮಗಳೆಂಬುದು ನಿಜವಾದರೂ, ಆತ ನನ್ನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನೂ ಆದರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಪರಮ ದ್ವೇಷಿಯಾದ ಅವನನ್ನಾಗಲೀ, ಅವನ ಕಡೆಯವರನ್ನಾಗಲಿ ನೀನು ಕಣ್ಣೆತ್ತಿಕೂಡ ನೋಡಬಾರದು. ಸತಿ, ನನ್ನ ಮಾತನ್ನೂ ಮೀರಿ ನೀನು ಹೋಗುವು ದಾದರೆ ನಿನಗೆ ಮಂಗಳವಾಗುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಆಕೆಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿದನು.

ಹೋಗಬೇಡವೆಂದು ಮಡದಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿದನಾದರೂ ರುದ್ರನ ಮನಸ್ಸು ತೂಗು ಯ್ಯಾಲೆಯಂತಾಗುತಿತ್ತು. ಸತಿಗೆ ತೌರುಮನೆಯ ಗೀಳು ಎಷ್ಟು ಬಲವಾಗಿತ್ತೆಂದರೆ, ಆಕೆಗೆ ಆಶಾಭಂಗವಾದರೆ ಪ್ರಾಣತ್ಯಾಗ ಮಾಡಬಹುದು. ಕಳುಹಿಸಿದರಂತೂ ಅಪಮಾನದಿಂದ ಆಕೆ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡುವುದು ಶತಸ್ಸಿದ್ಧ. ಮುಂದೋರದೆ ಆತನು ಮೌನಕ್ಕೆ ಶರಣಾದನು. ಸತೀದೇವಿಗೆ ತಡೆಯಲಾರದೆ ಕೋಪ ಬಂತು. ತನ್ನ ದೇಹದಲ್ಲಿಯೇ ಅರ್ಧಭಾಗವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಆ ಪ್ರೇಮಮಯನಾದ ಪತಿಯು ತನ್ನ ಸಣ್ಣ ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಲಿಲ್ಲ ವಲ್ಲ–ಎಂದು ಆಕೆಯ ಕುದಿ, ಆಕೆ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ನೀರನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತ, ಕಡುಗೋಪದಿಂದ ಮೈಯೆಲ್ಲ ನಡುಗುತ್ತಿರಲು, ಕೆಂಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಗಂಡನನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಕೆಕ್ಕರಿಸಿ ನೋಡಿ, ಮನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟಳು. ಶಂಕರನ ಮಡದಿಯಾದರೂ ಹೆಣ್ಣಿನ ಅವಿವೇಕ ಆಕೆ ಯನ್ನು ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಒಂಟಿಗಳಾಗಿ ತೌರಿಗೆ ಹೊರಟ ಆಕೆಯನ್ನು ರುದ್ರನ ಬಳಿಯಿದ್ದ ಪ್ರಮಥರು ನೋಡಿ, ಮುಂದೇನು ಅವಿವೇಕ ನಡೆಯುವುದೋ ಎಂಬ ಭಯದಿಂದ ಆಕೆ ಯನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದರು. ನಂದಿಯನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ರುದ್ರನ ಪರಿವಾರ ವೆಲ್ಲವೂ ಆಕೆಯ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಆಕೆಯ ಹಿಂದೆಯೆ ನಡೆದರು, ನೋಡಿದವರಿಗೆ ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಸಂಗತಿ ಗೊತ್ತಾಗದಿರುವಂತೆ, ಅವರು ಕಳಶಕನ್ನಡಿಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ಮಂಗಳವಾದ್ಯ ಗಳನ್ನು ಬಾರಿಸಿದರು. ಆಕೆಯನ್ನು ಶಿವನ ವಾಹನವಾದ ಎತ್ತಿನ ಮೇಲಿ ಕೂಡಿಸಿ, ಸರ್ವಾ ಲಂಕಾರಭೂಷಿತೆಯಾಗಿ ಮಾಡಿದರು. ಆಕೆಯ ಮೇಲೆ ಬಿಳಿ ಕೊಡೆಯನ್ನೆತ್ತಿ, ಚಾಮರ ದಿಂದ ಬೀಸುತ್ತಾ, ಸಕಲ ಮರ್ಯಾದೆಗಳೊಡನೆ ಆಕೆಯನ್ನು ಯಾಗ ಮಂಟಪಕ್ಕೆ ಕರೆ ದೊಯ್ದರು.

ಸತೀದೇವಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಡಗರದಿಂದ ಯಾಗಮಂಟಪವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದಳು. ಆದರೆ ನೆರೆದ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಆಕೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವತಃ ದಕ್ಷನೇ ಆಕೆ ಯನ್ನು ಕಂಡರೂ ಕಾಣದವನಂತೆ ಮುಖವನ್ನು ತಿರುಗಿಸಿಕೊಂಡನು. ಆತನ ಭಯದಿಂದ ಉಳಿದವರೂ ಆದರಿಸಲಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಆಕೆಯ ತಾಯಿ ಮತ್ತು ಅಕ್ಕಂದಿರು ಮಾತ್ರ ಆಕೆ ಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡರು. ಅತ್ಯಂತ ಮುದ್ದುಮಗಳೆನಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ತನ್ನನ್ನು ತಂದೆ ಕಣ್ಣೆತ್ತಿಯೂ ನೋಡದಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಆಕೆಗೆ ಸಂಕಟವಾಯಿತು. ತಾಯಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಹೇಳಿ ಪೀಠವನ್ನು ತೋರಿಸಿದರೂ ಆಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಗಂಡನಿಗೆ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಕೊಡದ ಆ ಯಾಗ, ಲೋಕೇಶ್ವರನಾದ ಆತನನ್ನು ನಿಂದಿಸುತ್ತಿರುವ ಆ ತಂದೆ, ತನ್ನನ್ನು ಅವಮಾನಗೊಳಿಸಿದ ಆ ಸಭೆ–ಇವುಗಳನ್ನು ಸುಟ್ಟುಬಿಡಬೇಕೆನ್ನು ವಷ್ಟು ಕೋಪ ಉಕ್ಕಿತು, ಆಕೆಯಲ್ಲಿ. ಕಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ಕಿಡಿಗಾರುತ್ತಾ ತಂದೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ‘ಎಲವೊ ತಂದೆಯೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಮದಾಂಧ, ನನ್ನ ಪತಿಯಾದ ಶಂಕರನು ಜಗತ್ತಿನ ಜೀವ ಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪಿಯಾಗಿರುವನು. ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿಲ್ಲದ ಆ ಪುಣ್ಯಪುರುಷನನ್ನು ನೀನು ದ್ವೇಷಿಸುವೆಯಲ್ಲವೆ? ಜಡದೇಹವೇ ಆತ್ಮವೆಂದು ಭಾವಿಸಿರುವ ಬುದ್ಧಿಹೀನನಾದ ನೀನು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ಸಹಜವೇ. ‘ಶಿವ’ ಎಂಬ ಎರಡಕ್ಷರಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸಿದರೆ ಸಾಕು, ಪಾಪರಾಶಿಗಳು ಸುಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತವೆ; ಅಂತಹ ಮಹಾತ್ಮನು ಪಾಪಿಯಾದ ನಿನಗೆ ಶತ್ರು. ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವೆಂಬ ಮಕರಂದವನ್ನು ಬಯಸುವವರು ಆತನ ಪಾದಪದ್ಮಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುತ್ತಾರೆ; ನೀನು ಆತನಿಗೆ ದ್ರೋಹಿ! ಆತನ ಪಾದದಿಂದ ಜಾರಿಬಿದ್ದ ಹೂವನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಾದಿ ದೇವತೆಗಳು ಕಣ್ಣಿಗೊತ್ತಿಕೊಂಡು ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸುತ್ತಾರೆ; ಆತ ನಿನಗೆ ಅಮಂಗಳ! ಆತನನ್ನು ನಿಂದಿಸಿದವನ ನಾಲಗೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಬೇಕು, ಹಾಗೆ ಮಾಡಲು ಶಕ್ತಿಯಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಪ್ರಾಣತ್ಯಾಗ ಮಾಡಬೇಕು. ನಾನು ಈಗ ಆ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಶಿವದ್ವೇಷಿಯಾದ ನಿನ್ನಿಂದ ಬಂದ ಈ ದೇಹ ನನಗೆ ಅಸಹ್ಯವಾಗಿದೆ. ‘ದಾಕ್ಷಾಯಿಣಿ’ ಎಂಬ ಹೆಸರು ಇಂದು ಅಳಿದು ಹೋಗಲಿ’ ಎಂದು ಗುಡುಗಿದಳು.

ಮಹಾಪತಿವ್ರತೆಯಾದ ಸತೀದೇವಿಯು ನುಡಿದಂತೆ ನಡೆದಳು. ಉತ್ತರ ಮುಖವಾಗಿ ಕುಳಿತು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡಳು. ‘ಅನಿಲಾಗ್ನಿಧಾರಣೆ’ ಎಂಬ ಧಾರಣೆಯಿಂದ ಆಕೆಯ ಶರೀರವು ಅಗ್ನಿಜ್ವಾಲೆಯಿಂದ ತುಂಬಿತು. ಈ ಯೋಗಾಗ್ನಿಯಿಂದ ಆಕೆಯ ದೇಹ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಯಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಭೂಮಿ ಆಕಾಶಗಳೆರಡೂ ಹಾಹಾಕಾರದಿಂದ ತುಂಬಿಹೋದವು. ಯಾರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಕೇಳಲಿ ‘ಅಯ್ಯೋ, ಏನನ್ಯಾಯ, ಈ ಪಾಪಿ ದಕ್ಷ ಬ್ರಹ್ಮ ಮಗಳನ್ನು ಅವಮಾನಮಾಡಿ, ಆಕೆಯ ಸಾವಿಗೆ ಕಾರಣನಾದನಲ್ಲಾ! ಶಿವದ್ವೇಷಿ ಯಾದ ಈ ನೀಚ ಇಹದಲ್ಲಿ ಅಪಕೀರ್ತಿಯನ್ನೂ ಪರದಲ್ಲಿ ನರಕವನ್ನೂ ಗಳಿಸಿಕೊಂಡ ನಲ್ಲಾ!’ ಎಂಬ ಮಾತೇ! ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ರುದ್ರನ ಪರಿವಾರದವರು– ಮೊದಲೆ ಸತಿಯ ಸಾವಿನಿಂದ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿದ್ದವರು–ತಮ್ಮ ದುಃಖದ ಬೆಂಕಿಗೆ ಸಹಾನುಭೂತಿಯ ಗಾಳಿ ಬೀಸಿದಂತಾಗಿ, ರೋಷಭೀಷಣರಾದರು. ಆ ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ಭಾಗ ವಹಿಸಿದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಂದುಬಿಡಬೇಕೆಂದು ಅವರು ತಮ್ಮ ಆಯುಧಗಳೊಡನೆ ನುಗ್ಗಿ ಬಂದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಭೃಗುಮುನಿಯು ಅಭಿಚಾರಮಂತ್ರದಿಂದ ಹೋಮವನ್ನು ಮಾಡಲು ಯಜ್ಞಕುಂಡದಿಂದ ‘ಪುಭು’ ಗಳೆಂಬ ದೇವತೆಗಳು ಹುಟ್ಟಿ ಬಂದು ಪ್ರಮಥರ ನ್ನೆಲ್ಲಾ ದಿಕ್ಕಾಪಾಲಾಗುವಂತೆ ಬಡಿದು ಓಡಿಸಿದರು.

ಅತ್ತ ರುದ್ರನು ದಕ್ಷಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಸಂಗತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ನಾರದಮಹರ್ಷಿಯಿಂದ ಕೇಳಿ, ಕೋಪದಿಂದ ಕುದಿಯುತ್ತ, ಸಿಡಿಲಿನ ಉಂಡೆಯಂತಿದ್ದ ತನ್ನ ಜಟೆಯಿಂದ ಒಂದು ತಿರಿಯನ್ನು ಕಿತ್ತು ನೆಲಕ್ಕೆ ಅಪ್ಪಳಿಸಿದನು. ತಕ್ಷಣವೇ ಬೆಟ್ಟದಂತೆ ಎತ್ತರವಾದ ದೇಹವುಳ್ಳ ವೀರಭದ್ರನು ಪುಟಚಂಡಿನಂತೆ ನೆಗೆದು ಮೇಲೆದ್ದನು. ಕಾಲಮೇಘದಂತೆ ಕಪ್ಪಾದ ಬಣ್ಣ, ಸಾವಿರ ಆಯುಧಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದಿರುವ ಸಾವಿರ ತೋಳುಗಳು, ಥಳಥಳಿಸುವ ಕೋರೆದಾಡೆ ಗಳು, ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮೂವರು ಸೂರ್ಯರು ಮೂಡಿದಂತೆ ನಿಗಿನಿಗಿ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಮೂರು ಕಣ್ಣುಗಳು, ಕೆಂಡದಂತೆ ಕೆಂಪಾದ ಜಟೆ, ಕೊರಳಲ್ಲಿ ತಲೆಬುರುಡೆಗಳ ಹಾರ– ಇಂತಹ ಭಯಂಕರಾಕಾರದ ವೀರಭದ್ರನು ರುದ್ರನ ಇದಿರು ಕೈಮುಗಿದು ನಿಂತು ‘ಹೇ ಸ್ವಾಮಿ, ಏನಪ್ಪಣೆ ?’ ಎಂದು ಗುಡುಗಿದನು. ರುದ್ರನು ಆತನೊಡನೆ ‘ಹೇ ವೀರಭದ್ರ, ನಿನ್ನನ್ನು ಈ ಪ್ರಮಥರ ಸೇನಾಪತಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದೇನೆ. ನೀನು ಈಗಲೇ ಹೋಗಿ ಆ ದಕ್ಷನನ್ನೂ ಅವನ ಯಾಗವನ್ನೂ ಧ್ವಂಸಮಾಡಿಬರಬೇಕು’ ಎಂದು ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ವೀರ ಭದ್ರನು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಶಿವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ತನ್ನ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ದಕ್ಷನ ಯಾಗಶಾಲೆಗೆ ಧಾವಿಸಿದನು.

ಭಯಂಕರವಾದ ಪ್ರಮಥರ ಸೇನೆಯು ಯಾಗಮಂಟಪವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು. ಕೆಲವರು ಸಭಾಮಂಟಪಕ್ಕೆ ಬೆಂಕಿ ಹೊತ್ತಿಸಿದರು, ಕೆಲವರು ಅಡಿಗೆಯ ಮನೆಯನ್ನು ನೆಲಸಮ ಮಾಡಿದರು, ಕೆಲವರು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಯಜ್ಞದ ಸಾಮಾನುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ದಿಕ್ಕುದಿಕ್ಕಿಗೆ ಬಿಸಾಡಿದರು, ಕೆಲವರು ಯಾಗದ ಅಗ್ನಿಯನ್ನೇ ಆರಿಸಿ ದರು, ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಪುಷಿಗಳನ್ನೂ ಅವರ ಪತ್ನಿಯರನ್ನೂ ಗದರಿಸಿ ಗಾಬರಿ ಗೊಳಿಸಿದರು; ಮಣಿಮಂತನೆಂಬ ಪ್ರಮಥನು ಭೃಗು ಪುಷಿಯನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಹಿಡಿದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು; ವೀರಭದ್ರನು ಆ ಪುಷಿಯ ಗಡ್ಡಮೀಸೆಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕಿದನು; ಭಗನೆಂಬ ಪುಷಿಯನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಕೆಡಹಿ ಆತನ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತನು. ಅನಂತರ ದಕ್ಷನನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಮೆಟ್ಟಿ, ಅವನ ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಕತ್ತನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಹೊರಟನು. ಆದರೆ ಕತ್ತಿಯ ಏಟಿಗೆ ಅದು ತುಂಡಾಗಲಿಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ಕೆರಳಿದ ವೀರಭದ್ರನು ಅವನ ಕತ್ತನ್ನು ಹಿಚಿಕಿ, ಅವನ ಪ್ರಾಣ ಹೋಗುತ್ತಲೆ ಅವನ ತಲೆಯನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆದನು. ಆ ತಲೆಯನ್ನು ದಕ್ಷಿಣಾಗ್ನಿ ಯಲ್ಲಿ ಹೋಮ ಮಾಡಿದಮೇಲೆ ಆತನ ರೋಷ ಶಾಂತವಾಯಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ಪರಿವಾರ ದೊಡನೆ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ದಕ್ಷನ ಯಾಗಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಮಥರ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕದೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ದೇವತೆಗಳೂ ಪುಷಿ ಗಳೂ ಬ್ರಹ್ಮನ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಹೋಗಿ, ತಮ್ಮ ಗೋಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡರು. ಆತನು ಅವ ರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ತಪ್ಪು ನಿಮ್ಮದು. ಯಾಗದಲ್ಲಿ ರುದ್ರನಿಗೆ ಹೋಮಭಾಗವಿಲ್ಲ ವೆಂದರೆ ಏನರ್ಥ? ಅವಿವೇಕಿಯಾದ ದಕ್ಷಬ್ರಹ್ಮ ಆತನನ್ನು ನಿಂದಿಸಿ ಕೆರಳಿಸಿದ; ಈಗ ಲಂತೂ ಹೆಂಡತಿಯ ಸಾವಿನಿಂದ ಆತನು ರೋಷಾವೇಶಗೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಆತನ ಸ್ವರೂಪ ವಾಗಲಿ ಪರಾಕ್ರಮವಾಗಲಿ ನಮಗಾರಿಗೂ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತಹುದಲ್ಲ. ಆತನನ್ನು ಸಮಾ ಧಾನಪಡಿಸಬೇಕಾದರೆ ಆತನಿಗೆ ಶರಣಾಗತರಾಗಬೇಕು. ಆತನು ಕೋಪಗೊಂಡರೆ ಜಗತ್ತು ಉಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆತನು ಅಷ್ಟೇ ಕರುಣಾಮಯಿ. ಶರಣಾದವರಿಗೆ ಬಹುಬೇಗ ಒಲಿಯುತ್ತಾನೆ. ನಡೆಯಿರಿ, ನಿಮ್ಮೊಡನೆ ನಾನೂ ಬರುತ್ತೇನೆ. ಎಲ್ಲರೂ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಹೋಗೋಣ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅವರೊಡನೆ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಬಂದನು.

ಕೈಲಾಸದ ಮಹತ್ತನ್ನು ಯಾರು ಬಣ್ಣಿಸಬಲ್ಲರು? ಸಿದ್ಧ ವಿದ್ಯಾಧರರೂ, ಕಿನ್ನರ ಕಿಂಪುರುಷರೂ, ದೇವಗಂಧರ್ವರೂ ಸದಾ ಕಿಕ್ಕಿರಿದು ತುಂಬಿರುವ ಆ ಪರ್ವತದ ರತ್ನ ಮಯ ಶಿಖರಗಳು, ಸ್ಫಟಿಕದಂತೆ ಶುಭ್ರವಾದ ನೀರಿನಿಂದ ಕೂಡಿದ ನದಿ ಸರೋವರಗಳು, ಬಗೆಬಗೆಯ ಫಲವೃಕ್ಷಗಳು, ಹೂ ಗಿಡಗಳು, ಬಗೆಬಗೆಯ ಪ್ರಾಣಿಗಳು, ಚಿತ್ರವಿಚಿತ್ರವಾದ ಹಕ್ಕಿಗಳು ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಅವ್ಯಕ್ತಮಧುರವಾದ ಗಾನ–ಈ ಸೌಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತಾ ಬ್ರಹ್ಮನು ತನ್ನ ಹಿಂಬಾಲಕರೊಡನೆ ಕೈಲಾಸಪರ್ವತದಲ್ಲಿ ನಡೆದು ಬರುತ್ತಿರಲು ಕುಬೇರನ ಪಟ್ಟಣವಾದ ಅಲಕಾಪುರಿಯೂ ಅದರ ಬಳಿಯಿದ್ದ ಸೌಗಂಧಿಕಾವನವೂ ಕಾಣಿಸಿದವು. ಆ ವನದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೆ ನಂದೆ ಅಲಕನಂದೆಗಳು ಪ್ರವಹಿಸುತ್ತಿವೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅಪ್ಸರೆಯರು ತಮ್ಮ ರಮಣರೊಡನೆ ಸದಾ ಜಲಕೇಳಿಯಾಡುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ನೀರೆಲ್ಲ ಅರಿಶಿನದ ಬಣ್ಣ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದೆ ಬಂದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸುಂದರವಾದ ಉದ್ಯಾನವನ. ಅದರಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಆಲದಮರ. ಅದರ ಎತ್ತರ ನೂರು ಯೋಜನ, ಎಪ್ಪತ್ತೈದು ಯೋಜನ ದಷ್ಟು ಸುತ್ತಲೂ ಹರಡಿದೆ. ಆ ಮರದಡಿಯಲ್ಲಿ ಕೋಪವನ್ನು ನೀಗಿದ ಯಮನಂತೆ ಶಾಂತಮೂರ್ತಿಯಾದ ಪರಶಿವನು ಕುಳಿತಿದ್ದನು. ಸಂಜೆಯ ಮೋಡದಂತೆ ಕೆಂಪಾದ ಆತನ ದೇಹ ವಿಭೂತಿಯಿಂದ ತುಂಬಿತ್ತು. ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರಕಳೆಯಿಂದೊಪ್ಪುವ ಜಟೆ ವಿರಾಜಮಾನವಾಗಿತ್ತು. ಮೈಮೇಲೆ ಕೃಷ್ಣಾಜಿನವನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದನು. ಬಲ ತೊಡೆಯಮೇಲೆ ಎಡಗಾಲನ್ನಿಟ್ಟು, ಎಡ ತೊಡೆಯಮೇಲೆ ಎಡಗೈಯನ್ನೂರಿ, ಬಲಗೈಯಲ್ಲಿ ಜಪಸರವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಯೋಗಮುದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಆತನು ನಾರದನಿಗೆ ತತ್ವೋಪದೇಶ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಸುತ್ತಲೂ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ನೆರೆದಿದ್ದರು. ಯಕ್ಷರಾಜನಾದ ಕುಬೇರನೂ, ಸುನಂದಾದಿ ಪುಷಿಗಳೂ ಆತನ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದರು. ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಬ್ರಹ್ಮನ ಅನುಯಾಯಿಗಳಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದವರೆಲ್ಲರೂ ಆತನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದರು.

ತನಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದವರತ್ತ ಪರಶಿವನು ತಿರುಗುತ್ತಲೆ ಚತುರ್ಮುಖಬ್ರಹ್ಮನು ಆತನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದನು. ಒಡನೆಯೆ ಆತ ದಿಗ್ಗನೆದ್ದು ಆತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮನು ನಸುನಗುತ್ತಾ‘ಹೇ ಲೋಕೇಶ್ವರಾ, ನೀನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವಸ್ತು. ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳಿಗೆ ನೀನೇ ಕಾರಣನು. ಸಕಲ ಪುರುಷಾರ್ಥಗಳನ್ನೂ ಕೊಡುವ, ವೇದಗಳನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವ ಹೊಣೆ ನಿನ್ನದೆ ಅಲ್ಲವೆ? ಲೋಕಕ್ಷೇಮಕ್ಕಾಗಿ ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ವಿಧಿಸಿ ದವನು ನೀನೆ. ನಿನ್ನ ಪ್ರೇರಣೆಯಿಲ್ಲದೆ ಯಾವುದೂ ನಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಮತಿಗೆಟ್ಟ ಪಾಮರರು ಅವಿವೇಕದಿಂದ ಅಪರಾಧ ಮಾಡಿದರೂ ಅವರನ್ನು ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ ನೀನು ಕ್ಷಮಿಸಬೇಕೆ ಹೊರತು ಅವರ ಅವಿವೇಕವನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ನಿನಗೆ ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಸಲ್ಲಬೇಕಾದ ಹವಿಸ್ಸಿನ ಭಾಗವನ್ನು ಕೊಡದೆ ಹೋದುದು ದಕ್ಷನ ಅಕ್ಷಮ್ಯ ಅಪರಾಧ. ಆದ್ದರಿಂದಲೆ ಯಾಗ ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಂತುಹೋಯಿತು. ಅದನ್ನು ಪೂರ್ಣ ಗೊಳಿಸುವ ಭಾರ ನಿನ್ನದು ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ದಕ್ಷನು ಮತ್ತೆ ಬದುಕಬೇಕು. ಪ್ರಮಥರಿಂದ ಪೆಟ್ಟು ತಿಂದು ಅಂಗಾಂಗಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡವರು ಮತ್ತೆ ಮೊದಲಿನಂತಾಗಬೇಕು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು.

ಪರಶಿವನು ಬ್ರಹ್ಮನ ಬೇಡಿಕೆಗೆ ಸಮ್ಮತಿಯನ್ನೀಯುತ್ತಾ ‘ಹೇ ಬ್ರಹ್ಮದೇವ, ಮಾಯೆ ಯಿಂದ ಮರುಳಾದ ಮಾನವರ ಅಪರಾಧಕ್ಕಾಗಿ ನನಗೆ ಕೋಪವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದವರು ಶಿಕ್ಷೆಗೆ ಒಳಗಾಗುವರೆಂಬುದನ್ನು ಲೋಕಕ್ಕೆ ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಾನು ಈ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಯಿತು. ನಿನ್ನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಂತೆ ದಕ್ಷನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಅವನ ತಲೆ ಸುಟ್ಟು ಹೋಗಿರುವುದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಕುರಿಯ ತಲೆಯುಂಟಾಗಲಿ. ಉಳಿದವ ರಿಗೂ ಅವರ ಅಂಗಾಂಗಗಳ ಕಾರ್ಯ ಸಲೀಸಾಗಿ ನಡೆಯುವಂತಾಗಲಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಪರಶಿವನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದರು. ಅವರೆಲ್ಲರ ಅಪೇಕ್ಷೆ ಯಂತೆ ಶಿವನು ಅವರೊಡನೆ ದಕ್ಷನ ಯಾಗಶಾಲೆಗೆ ಹೋದನು. ಮತ್ತೆ ಜೀವವನ್ನು ಪಡೆದ ದಕ್ಷನು ತಾನು ಮಾಡಿದ ಅಪಚಾರಕ್ಕಾಗಿ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಟ್ಟು, ಶರತ್ಕಾಲದ ನದಿಯಂತೆ ನಿರ್ಮಲ ಮನಸ್ಸಿನವನಾಗಿ, ಆತನ ಕ್ಷಮೆಯನ್ನು ಯಾಚಿಸಿದನು. ತನ್ನ ಮಗಳನ್ನು ನೆನೆದು ಆತನ ಕಣ್ಣು ಹನಿಗೂಡಿತು. ಆದರೆ ಶಿವನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಶಾಂತಗೊಂಡಿತು.

ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಂತಿದ್ದ ಯಜ್ಞ ಮತ್ತೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಮತ್ತೆ ಯಾವ ಅಡ್ಡಿ ಆತಂಕ ಗಳೂ ಬಾರದಿರಲೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ ವಿಷ್ಣುವಿಗೆ ಹೋಮವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿದರು. ತರುವಾಯು ದಕ್ಷನು ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಆ ದೇವದೇವನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಿದನು. ತಕ್ಷಣವೇ ವಿಷ್ಣು ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದನು. ಒಡನೆಯೆ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ದಿಗ್ಗನೆ ಮೇಲೆದ್ದು ಆತನಿಗೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದರು. ಯಾಗದ ಯಜಮಾನನಾದ ದಕ್ಷನು ಆತನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ ‘ಹೇ ಭಗವಂತ, ನೀನು ನಿನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಸದಾ ರಮಿಸತಕ್ಕವನು, ಮಾಯಾತೀತನು, ಜ್ಞಾನಮಯನು, ಸರ್ವತಂತ್ರಸ್ವತಂತ್ರನು. ಆದರೂ ಆಗಾಗ ನೀನೇ ಇಷ್ಟಪಟ್ಟು, ನಿನ್ನ ಮಾಯೆಯನ್ನು ನೀನೇ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ರಾಮ, ಕೃಷ್ಣ ಎಂಬ ಮಾನವ ರೂಪವನ್ನು ಪಡೆಯುವೆ; ಆಗ ಮಾಯೆಗೆ ಒಳಗಾದವನಂತೆ–ಕರ್ಮಬಂಧಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟುಬಿದ್ದವನಂತೆ–ಕಾಣುವೆ. ಇಂತಹ ಲೀಲೆ ಯನ್ನು ತೋರುವ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ’ ಎಂದು ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು. ಅಲ್ಲಿನ ಪುತ್ವಿಕ್ಕುಗಳು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಮಗೆ ಇಂತಹ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಇಂತಹ ದೇವತೆ–ಎಂಬುದು ಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತು; ನಿನ್ನ ಸ್ವರೂಪ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದರು. ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿ ದ್ದವರು ‘ಪ್ರಭು, ನಾವು ಸಂಸಾರದ ಹಾದಿಹೋಕರು. ಎಷ್ಟು ನಡೆದರೂ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲು ನೆರಳಿಲ್ಲ, ಕಾಮಕ್ರೋಧವೆಂಬ ಬೆಟ್ಟಗಳನ್ನು ದಾಟಬೇಕಾಗಿದೆ, ಯಮನೆಂಬ ಹೆಬ್ಬುಲಿ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಹೊಂಚುಹಾಕಿಕೊಂಡಿದೆ; ಸುಖದುಃಖಗಳೆಂಬ ಹಳ್ಳಕೊಳ್ಳಗಳು, ದುಃಖ ವೆಂಬ ಕಾಡುಗಿಚ್ಚು–ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸರಾಗವಾಗಿ ದಾಟಿ ಹೋಗುವಂತಹ ವೈರಾಗ್ಯವನ್ನು ದಯಪಾಲಿಸು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದರು. ಹೀಗೆಯೆ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ದೇವೇಂದ್ರನೆ ಮೊದಲಾದವರೆಲ್ಲರೂ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಮುಕ್ತಕಂಠರಾಗಿ ಹೊಗಳಿದರು.

ಯಜ್ಞ ಕಾರ್ಯವು ಶ್ರೀಹರಿಯ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರಿತು. ಆಮೇಲೆ ಆ ದೇವದೇವನು ದಕ್ಷಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಕರೆದು ‘ಅಯ್ಯಾ ದಕ್ಷಬ್ರಹ್ಮ! ನಾನು, ಬ್ರಹ್ಮ, ರುದ್ರ ಬೇರೆಬೇರೆಯಲ್ಲ. ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮನಾಗಿ ಲೋಕವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತೇನೆ; ನಾನೆ ರಕ್ಷಿಸುತ್ತೇನೆ; ನಾನೇ ರುದ್ರನಾಗಿ ಸಂಹರಿಸುತ್ತೇನೆ. ನಮ್ಮ ಮೂವರಲ್ಲಿ ಭೇದವೆಣಿಸಿದರೆ ಅಶಾಂತಿ; ಒಂದೆ ಎಂದು ತಿಳಿದರೆ ಶಾಂತಿ. ನನಗೆ ನಾನೆ ಪ್ರಭು, ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವವನು ನಾನೆ; ಆದರೆ ಈ ಜೀವಿಗಳ ನಾಮಭೇದ ರೂಪಭೇದಗಳಾಗಲಿ, ಸುಖ ದುಃಖವಾಗಲಿ ನನಗೆ ಇಲ್ಲ. ಜಗತ್ತಿನ ಚೇತನ ಅಚೇತನಗಳೆರಡೂ ನಾನೆ. ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಕಾಣುವ ಜಗತ್ತೂ ನಾನೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಚೇತನವೂ ನಾನೆ, ನನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ವಸ್ತುವೇ ಇಲ್ಲ. ದೇಹದ ತಲೆ, ಕೈ, ಕಾಲು ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಹೇಗೆ ಆ ದೇಹದಿಂದ ಬೇರೆಯಲ್ಲವೊ ಹಾಗೆಯೆ ಜಗತ್ತಿನ ಜೀವಿಗಳು ಎಲ್ಲವೂ ನಾನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆಯಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅಂತರ್ಧಾನವಾದನು. ಬಂದಿದ್ದವರೆಲ್ಲರೂ ‘ಧರ್ಮ ಬುದ್ಧಿಯುಂಟಾಗಲಿ’ ಎಂದು ದಕ್ಷನನ್ನು ಹರಸಿ ಹೊರಟುಹೋದರು.

ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿಹೋಗಿದ್ದ ಸತೀದೇವಿಯು ಹಿಮವಂತನ ಪತ್ನಿಯಾದ ಮೇನೆಯಲ್ಲಿ ಪಾರ್ವತಿಯೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿ ಮತ್ತೆ ಪರಶಿವನನ್ನು ವರಿಸಿದಳು.

೧೪. ಮಹಾಭಕ್ತ ಧ್ರುವಕುಮಾರ

ಇದುವರೆಗೆ ನಾವು ಸ್ವಾಯಂಭುವಮನುವಿನ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳ ಸಂತತಿಯ ಕಥೆಯನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ಈಗ ಆತನ ಗಂಡುಮಕ್ಕಳ ಕಡೆ ಸ್ವಲ್ಪ ನೋಡೋಣ. ಸ್ವಾಯಂಭುವಿಗೆ ಪ್ರಿಯವ್ರತ, ಉತ್ತಾನಪಾದ ಎಂಬ ಇಬ್ಬರು ಗಂಡುಮಕ್ಕಳಿದ್ದರಷ್ಟೆ. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಭೂಮಂಡಲವನ್ನು ಆಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಕಿರಿಯವನಾದ ಉತ್ತಾನಪಾದನಿಗೆ ಸುನೀತಿ, ಸುರುಚಿ ಎಂಬ ಇಬ್ಬರು ಹೆಂಡಿರಿದ್ದರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಕಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿಯ ಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರೀತಿ ರಾಜನಿಗೆ. ಒಂದು ದಿನ ಆತ ಕಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿಯ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಂಹಾಸನವೇರಿ, ಆಕೆಯ ಮಗನಾದ ಉತ್ತಮಕುಮಾರನನ್ನು ತೊಡೆಯಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ಮುದ್ದಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಹಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿಯ ಮಗನಾದ ಧ್ರುವಕುಮಾರ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದ. ಅವನಿಗೂ ತಂದೆಯ ತೊಡೆಯಮೇಲೆ ಏರಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆಯಾಯಿತು; ಏರಲೆಂದು ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋದ. ಆದರೆ ತಂದೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಸುರುಚಿಯು ತನ್ನ ಸವತಿಯ ಮೇಲಿನ ಅಸೂಯೆಯಿಂದ ಆ ಮಗುವನ್ನು ಗದರಿಸುತ್ತಾ, ‘ಎಲೆ ಹುಡುಗ, ನಿನಗೆ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ಏರುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯಿಲ್ಲ. ನೀನು ರಾಜನ ಮಗನಾದರೂ ನನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಲಿಲ್ಲ. ಬೇರೆಯವರ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದರೆ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ಏರುವಂತಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಹಸುಳೆಯಾದ ನಿನಗೇನು ಗೊತ್ತು? ಆದ್ದರಿಂದಲೆ ಅಸಾಧ್ಯ ವಾದುದನ್ನು ಬಯಸುತ್ತಿರುವೆ. ನಮ್ಮ ಉತ್ತಮಕುಮಾರನ ಹಾಗೆ ನೀನೂ ಸಿಂಹಾಸನ ವನ್ನು ಹತ್ತಬೇಕಾದರೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ತಪಸ್ಸುಮಾಡಿ ನನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಬಾ’ ಎಂದಳು.

ತನ್ನ ಮಲತಾಯಿಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಧ್ರುವಕುಮಾರನ ಎಳೆಯ ಮನಸ್ಸು ಮಮ್ಮಲ ಮರುಗಿತು. ಆಕೆ ಹಾಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ತನ್ನನ್ನು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡದೆ ಉದಾಸೀನನಾಗಿರುವ ತನ್ನ ತಂದೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಆತನಿಗೆ ದುಃಖ ಒತ್ತರಿಸಿ ಬಂತು. ಏಟು ತಿಂದ ನಾಗರಹಾವಿನಂತೆ ಬುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಾ, ಕಣ್ಣೀರು ಸುರಿಸಿಕೊಂಡು ತಾಯಿಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದ. ಸುಮತಿ ಮಗನನ್ನು ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ತೊಡೆಯೇರಿಸಿಕೊಂಡಳು. ತನ್ನ ಕಂದನನ್ನು ಆಕೆ ಸಂತಯಿಸುತ್ತಿರಲು, ಯಾರೊ ಬಂದು ಆಕೆಗೆ ಅಂದು ಸುರುಚಿಯಾಡಿದ ಕಿಡುನುಡಿಗಳನ್ನು ಆಕೆಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆಕೆಗೆ ಬಹು ಸಂಕಟವಾಯಿತು. ಕಾಡುಕಿಚ್ಚಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಎಳೆಯ ಬಳ್ಳಿಯಂತೆ ಆಕೆಯು ಕಂದಿ ಹೋಗಿ, ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಕಂಬನಿ ಯನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ ನಿಟ್ಟುಸಿರಿಟ್ಟಳು. ಕ್ಷಣಕಾಲ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತು, ಆಮೇಲೆ ‘ಮಗು, ನಿನ್ನ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನಾದ ಸುರುಚಿ ಆಡಿದ ಮಾತು ನಿಜ. ನಿನ್ನ ತಂದೆಗೆ ನನ್ನನ್ನು ಹೆಂಡತಿ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕೂಡ ನಾಚಿಕೆ. ಅಂತಹ ನನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ನೀನು ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ಏರುವುದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ನಮ್ಮ ದುರದೃಷ್ಟಕ್ಕೆ ಬೇರೆಯವರನ್ನು ದೂರಲೇಕೆ? ಅವರವರ ಪಾಪ ಪುಣ್ಯ ಅವರದು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನ್ನ ಬಲತಾಯಿಯ ಮಾತಿ ಗಾಗಿ ಆಕೆಯನ್ನು ನಿಂದಿಸುವ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆಕೆಯ ಮಾತನ್ನು ಬುದ್ಧಿವಾದವೆಂದು ತಿಳಿದು, ಆಕೆಯ ಹೇಳಿದಂತೆಯೆ ಮಾಡು. ಉತ್ತಮಕುಮಾರನಂತೆ ನೀನು ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ಏರಬೇಕೆಂದರೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆರಾಧಿಸು. ಬ್ರಹ್ಮನು ಭಗವಂತನ ಆರಾ ಧನೆಯಿಂದಲೆ ಸತ್ಯಲೋಕದ ಸ್ವಾಮಿಯಾದುದು. ನಿನ್ನ ತಾತನಾದ ಮನು ಚಕ್ರವರ್ತಿಯೂ ದೇವದೇವನನ್ನು ಆರಾಧಿಸಿ ಈ ಭೂಮಿಗೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮಿಯಾದ, ಉತ್ತಮಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆದ, ಮೋಕ್ಷಹೊಂದಿದ. ನೀನು ಅವನಂತೆಯೇ ಆಚರಿಸು. ನಿನ್ನ ಆಶೆ ಈಡೇರುವುದಕ್ಕೆ ಬೇರಾವ ಉಪಾಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡು’ ಎಂದಳು.

ತಾಯಿಯ ಬೋಧನೆ ಧ್ರುವಕುಮಾರನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಯಿತು. ಆತನು ತಕ್ಷಣವೇ ಮನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅಡವಿಯ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದನು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಾರದ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಎದುರಾದರು. ಜ್ಞಾನಿಗಳಾದ ಅವರಿಗೆ ಬಾಲಕನ ಕಥೆಯೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತು. ಐದು ವರ್ಷದ ಬಾಲಕನಾದರೂ ಆ ಧ್ರುವಕುಮಾರ ತನಗಾದ ಅಪಮಾನವನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ ಸಾಹಸಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಕೈಯಿಟ್ಟಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯ. ಅದಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವನ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಕಂಡು ಮೆಚ್ಚಿಗೆ! ಅವರು ತಮ್ಮ ಅಮೃತಹಸ್ತದಿಂದ ಆ ಬಾಲಕನ ತಲೆಯನ್ನು ಸವರುತ್ತಾ ‘ಮಗು, ಆಟವಾಡಿಕೊಂಡಿರಬೇಕಾದ ಈ ಎಳೆಯ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಿನಗೇಕೆ ತಪಸ್ಸು? ಯಾರೊ ನಿಂದಿಸಿದರೆಂದು, ನಿನಗೆ ಅವಮಾನವಾಯಿ ತೆಂದು ಅರಮನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅಡವಿಗೆ ಹೊರಡುತ್ತಾರೆಯೆ? ಈ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾನ ಅವಮಾನಗಳನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳದೆ ಆಟವಾಡಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಮಾನಾವ ಮಾನಗಳು ನಿನಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ ನೀನು ವಿವೇಕಿಯೆಂದಾಯಿತು. ಹಾಗೆ ನೀನು ವಿವೇಕಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಸುಖದುಃಖಗಳು ನಮ್ಮ ಕರ್ಮವೆಂದು ತಿಳಿದು ಶಾಂತಿಯಿಂದ ಇರ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ದೇಹವೇ ಆತ್ಮವೆಂಬ ಮೋಹಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದ ನೀನು ನಿನ್ನ ಬಲತಾಯಿ ಬೈದಳೆಂಬ ಕೋಪದಿಂದ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟೆಯಲ್ಲಾ! ಅದೇನು ಹುಡುಗಾಟವೆಂದು ತಿಳಿದೆಯಾ? ಮಹಾಯೋಗಿಗಳಿಗೂ ಭಗವಂತನ ಹಾದಿ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಇನ್ನು ನಿನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆಯೆ? ನೀನು ಈಗ ಸುಮ್ಮನೆ ಮನೆಗೆ ಹೋಗು. ನಿನ್ನ ಪೂರ್ವಕರ್ಮ ವೆಲ್ಲವೂ ಸಮೆದುಹೋಗುವಂತೆ ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅನುಭವಿಸಿ, ಮನಸ್ಸಿನ ಸಮತೆ ಯನ್ನು ಪಡೆದು, ಮುದುಕನಾದಾಗ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುವೆಯಂತೆ’ ಎಂದರು.

ನಾರದರ ನುಡಿಗಳಿಂದ ಬಾಲಕನ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತಷ್ಟು ದೃಢವಾಯಿತು. ಅವನು ಹೇಳಿದ– ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿಮ್ಮ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಕೇಳಿ ನನಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆದರೇನು? ನಾನು ಕ್ಷತ್ರಿಯ. ನನ್ನ ಬಲತಾಯಿಯ ಮಾತುಗಳಿಂದ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲವಾಗಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ಉಪದೇಶ ಅದಕ್ಕೆ ಹಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನೀಗ ನನ್ನ ತಂದೆಯ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನಲ್ಲ ಬಯಸುತ್ತಿರುವುದು; ನಮ್ಮ ವಂಶದ ಹಿರಿಯರಾರಿಗೂ ಪಡೆಯಲಾಗದ ಮತ್ತು ಮೂರು ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪದವಿ ಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬುದು ನನ್ನ ಬಯಕೆ. ಅದು ಈಡೇರುವ ಹಾದಿಯನ್ನು ತಾವು ತೋರಿಸಬೇಕು. ತಾವು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಬ್ರಹ್ಮನ ಮಕ್ಕಳು, ನಿಮ್ಮ ವೀಣೆಯಿಂದ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ದೇವರನಾಮವನ್ನು ಬಿತ್ತುತ್ತಿರುವಿರಿ. ನನ್ನನ್ನು ತಾವೇ ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡಬೇಕು’ ಎಂದನು.

ಧ್ರುವಕುಮಾರನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ನಾರದರಿಗೆ ಬಹು ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಅವರು ಆತನ ತಲೆಯನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಕರುಣೆಯಿಂದ ಸವರುತ್ತಾ ‘ಮಗು, ನಿನ್ನ ತಾಯಿ ನಿನಗೆ ಹೇಳಿದ ಬುದ್ಧಿವಾದವೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಉಪದೇಶ. ಅದೇ ಭಕ್ತಿಯೋಗ. ಆಕೆ ಹೇಳಿ ದಂತೆ ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ದೇವರನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸು. ಹೋಗು, ಯಮುನಾನದಿಯ ತೀರ ದಲ್ಲಿ ಮಧುವನವವಿದೆ. ಅದು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಬಹು ಪ್ರಿಯವಾದ ಸ್ಥಳ. ಮೂರು ಹೊತ್ತೂ ಯಮುನೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ, ಮಧುವನದಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡು. ದರ್ಭೆಯ ಆಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು, ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದಿಂದ ದೇಹ ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಶುದ್ಧಮಾಡಿ ಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ಭಗವಂತನ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಧ್ಯಾನಮಾಡು. ದೇವದೇವನಾದ ಆ ಭಗವಂತ ಮುದ್ದಾದ ಎಳೆಯ ಮಗುವಿನಂತಿದ್ದಾನೆ. ತೊಂಡೆಯ ಹಣ್ಣಿನಂತೆ ಕೆಂಪಾದ ಆತನ ತುಟಿಗಳಲ್ಲಿ ಸದಾ ಮುಗುಳುನಗೆ ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಹೊಳೆವ ಕಣ್ಣು, ನುಣುಪಾದ ಕೆನ್ನೆ, ಎಸಳಾದ ಮೂಗು, ಅಂದವಾದ ಹುಬ್ಬುಗಳು, ಅಗಲವಾದ ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀವತ್ಸ ವೆಂಬ ಮಚ್ಚೆ, ಕೊರಳಲ್ಲಿ ತುಲಸಿಯ ಮಾಲೆ, ನಾಲ್ಕು ಕೈಗಳು ಮತ್ತು ಆ ನಾಲ್ಕರಲ್ಲಿ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಶಂಖ, ಚಕ್ರ, ಗದೆ, ಪದ್ಮಗಳು; ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಕಿರೀಟ, ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಕುಂಡಲ ಗಳು, ಕಂಠದಲ್ಲಿ ಕೌಸ್ತುಭರತ್ನ, ಮೇಘದಂತೆ ಕಪ್ಪಾದ ದೇಹ ಆತನದು; ಆತನು ಪೀತಾಂಬರವನ್ನು ಉಟ್ಟು ಅದರ ಮೇಲೆ ರತ್ನದ ನಡುಕಟ್ಟನ್ನು ಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆತನ ಈ ಸುಂದರಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಕೊಂಡು ಧ್ಯಾನಮಾಡು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅವನಿಗೆ ವಾಸುದೇವ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದರು; ಅಲ್ಲದೆ ಅದನ್ನು ಜಪಿಸುವ ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು.

ನಾರದ ಮುನಿಗಳಿಂದ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆದ ಧ್ರುವಕುಮಾರನು ಆತನಿಗೆ ನಮ ಸ್ಕರಿಸಿ, ಆತನಿಂದ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಮಧುವನದತ್ತ ನಡೆದನು. ನಾರದ ಮಹರ್ಷಿ ಗಳು ಅಲ್ಲಿಂದ ನೇರವಾಗಿ ಉತ್ತಾನಪಾದ ರಾಜನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರು. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆಯೆ ಬಂದಿಳಿದ ನಾರದ ಮಹರ್ಷಿಗಳನ್ನು ರಾಜನು ಅತ್ಯಂತ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ಇದಿರು ಗೊಂಡು, ಸತ್ಕರಿಸಿ ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿದನು. ರಾಜನ ಮುಖವು ಕಳೆಗೆಟ್ಟಿರುವು ದನ್ನು ಕಂಡ ಪುಷಿ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕೇಳಲು, ರಾಜನು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಾನೇನು ಹೇಳಲಿ? ಹೆಣ್ಣಿನ ಮೋಹಕ್ಕೆ ಮರುಳಾದ ನಾನು ಐದು ವರ್ಷದ ನನ್ನ ಮಗನನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಮರುಕವಿಲ್ಲದೆ ಹೊಡೆದೋಡಿಸಿದೆ. ಪಾಪ, ನನ್ನ ತೊಡೆಯನ್ನು ಏರಲೆಂದು ಬಂದ ಆ ಮುದ್ದು ಮಗನನ್ನು ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸದೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನೋಯಿಸಿದೆ. ನನ್ನಂತಹ ನೀಚನುಂಟೆ? ಆ ಮಗ ಅಡವಿಯ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಹೊರಟು ಹೋದನಂತೆ! ಅವನು ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ಅಲೆಯುತ್ತಿರುವನೊ! ಹೊತ್ತಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಗೆ ನಿದ್ರಾಹಾರಗಳಿಲ್ಲದೆ ಆ ಮಗುವಿನ ಗತಿಯೇನಾಗಿದೆಯೊ! ಯಾವ ಕಾಡುಪ್ರಾಣಿಯ ಬಾಯಿಗೆ ಅವನು ತುತ್ತಾಗು ವನೋ!’ ಎಂದು ‘ಗೊಳೋ’ ಎಂದು ಅತ್ತನು. ಆಗ ನಾರದರು ‘ರಾಜನೇ, ನಿನ್ನ ಅಳು ವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸು. ನಿನ್ನ ಮಗ ಸಾಮಾನ್ಯನಲ್ಲ. ದೇವರೇ ಆತನನ್ನು ಕಾಪಾಡುತ್ತಾನೆ. ಮೂರು ಲೋಕವೂ ಮೆಚ್ಚುವಂತೆ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿ, ದೇವರನ್ನೂ ಮೆಚ್ಚಿಸಿ ಅವನು ಹಿಂದಿರುಗು ತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿದರು.

ಅತ್ತ ಧ್ರುವಕುಮಾರನು ನಾರದರ ಉಪದೇಶದಂತೆ ಮಧುವನವನ್ನು ಸೇರಿ, ಯಮುನೆ ಯಲ್ಲಿ ಮಿಂದು, ವಾಸುದೇವ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಾ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಕುಳಿತನು. ಮೊದಲ ತಿಂಗಳು ಮೂರು ದಿನಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಕಾಡುಹಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಹಸಿವನ್ನು ನೀಗಿದನು. ಎರಡನೆಯ ತಿಂಗಳು ಆರು ದಿನಗೊಳಿಗೊಮ್ಮೆ ತರಗೆಲೆಗಳನ್ನೂ ಒಣ ಹುಲ್ಲನ್ನೂ ತಿನ್ನುತ್ತಿ ದ್ದನು. ಮೂರನೆಯ ತಿಂಗಳು ಒಂಬತ್ತು ದಿನಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ ಜಲಾಹಾರ ಮಾತ್ರವಾಯಿತು. ನಾಲ್ಕನೆಯ ತಿಂಗಳು ಹನ್ನೆರಡು ದಿನಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ ಕೇವಲ ಗಾಳಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಸೇವಿಸು ತ್ತಿದ್ದನು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಆತನು ನಿರಾಹಾರಿಯಾದನು. ಆತನು ಮೋಟುಮರದಂತೆ ಒಂಟಿಕಾಲಿನಲ್ಲಿ ಅಲುಗಾಡದೆ ನಿಂತು, ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ದೇವರನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿ ದ್ದನು. ಆತನಿಗೆ ಭಗವಂತನ ದಿವ್ಯ ಮಂಗಳ ವಿಗ್ರಹದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಿತು; ಹೊರಗಿನ ವ್ಯಾಪಾರದ ಅರಿವಿಲ್ಲದಂತಾಯಿತು; ಭಕ್ತಿಯೋಗ ಕೈಗೂಡಿತು. ಆತನ ತಪೋಜ್ವಾಲೆಯಿಂದ ಮೂರು ಲೋಕಗಳೂ ತಲ್ಲಣಿಸಿದುವು. ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರಾಣಿ ಗಳಿಗೆ ಉಸಿರುಕಟ್ಟಿಹೋದಂತಾಯಿತು. ಇಂದ್ರನೇ ಮೊದಲಾದ ಲೋಕಪಾಲಕರು ಜಗ ತ್ತನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವಂತೆ ಶ್ರೀಮನ್ನಾರಾಯಣನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಅವರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ದೇವದೇವನನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು. ಅದರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೆ ಧ್ರುವನ ಭಕ್ತಿ ಆತನನ್ನು ಆಕ್ರಮಿ ಸಿತು. ಆತನು ಮಧುವನಕ್ಕೆ ಅವತರಿಸಿದನು.

ಧ್ರುವಕುಮಾರನು ತನ್ನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಸದಾ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಆನಂದಮಯವಾದ ದಿವ್ಯ ತೇಜಸ್ಸು ತಟ್ಟನೆ ಮಾಯವಾಗಲು ನಿಧಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡವನಂತೆ ಗಾಬರಿಯಿಂದ ಕಣ್ಣು ತೆರೆದನು. ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ದಿವ್ಯಮೂರ್ತಿ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ನಿಂತಿದೆ. ಬಾಲಕನಿಗೆ ಭಯವಾಯಿತು ; ಆ ಮೂರ್ತಿಯ ಮುಂದೆ ಉದ್ದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು. ಅನಂತರ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು, ಆ ದಿವ್ಯಮೂರ್ತಿಯ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ತನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಕುಡಿಯುವವನಂತೆ, ಮುಖದಿಂದ ಮುತ್ತಿಡುವವನಂತೆ, ತೋಳುಗಳಿಂದ ಆಲಿಂಗಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವವನಂತೆ ಆತನು ಆನಂದಪರವಶನಾದನು. ಆ ದೇವದೇವನನ್ನು ಹೊಗಳಬೇಕೆನಿಸಿ ದರೂ ಆನಂದದಿಂದ ಯಾವುದೂ ತೋಚದೆ ಕೈಮುಗಿದುಕೊಂಡು ಸುಮ್ಮನೆ ನಿಂತು ಕೊಂಡನು. ಅದನ್ನು ಕಂಡ ನಾರಾಯಣನು ಓಂಕಾರರೂಪಿಯಾದ ತನ್ನ ಪಾಂಚಜನ್ಯ ವನ್ನು ಅವನ ಕೆನ್ನೆಯ ಮೇಲೆ ಸವರಿದನು. ತಕ್ಷಣವೇ ಆ ಬಾಲಕನಿಗೆ ವೇದ ವೇದಾಂತಗಳ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲವೂ ಕರತಲಾಮಲಕವಾಯಿತು. ಆತನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಮುಕ್ತಕಂಠದಿಂದ ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡಿದನು :

“ಕೊನೆ ಮೊದಲಿಲ್ಲದ ಮಹಾಮಹಿಮನಾದ ಹೇ ಭಗವಂತ, ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ. ನೀನು ಏಕ, ಅನೇಕ; ಜಗದೀಶ್ವರನಾಗಿ ಏಕ, ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಜೀವ–ಇವರ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಅನೇಕ. ನಿನ್ನ ಮಾಯೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಅನೇಕ ಇಹ ಸುಖಗಳನ್ನು ಬೇಡುವವರಿಗೆ ನೀನು ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ. ಮಾಯೆಯನ್ನು ನೀಗಿ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಕೊಡುವವನೂ ನೀನೆ. ಈ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕಿಂತಲೂ ಮಿಗಿಲಾದುದು ನಿನ್ನ ಸಂಕೀರ್ತನೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಸದಾ ನಿರತರಾಗಿರುವ ನಿನ್ನ ಭಕ್ತರ ಸಂಗ ವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡು. ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನ್ನ ಕೃಪೆ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಬೀಳುತ್ತಲೆ ಚಿತ್ರವಿಚಿತ್ರವಾಗಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ನೀನೆ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ಬೆಳ್ಳಂಬೆಳಗಾ ಯಿತು. ಸಮಸ್ತ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನೀನು ನೆಲಸಿದ್ದರೂ ಅವುಗಳ ದೋಷಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕದೆ ಮುಕ್ತ ನಾಗಿರುವೆ. ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತೀಯೆ, ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಜಗತ್ತಿನ ಒಳಹೊಕ್ಕು ಅದನ್ನು ನಿಯಮಿಸುತ್ತೀಯೆ, ಅದನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತೀಯೆ, ಮತ್ತೆ ಅದನ್ನು ನಿನ್ನ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತೀಯೆ. ಈ ನಿನ್ನ ಲೀಲೆ ಯಾರಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗಬೇಕು? ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನು ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಶರಣಾಗುತ್ತೇನೆ. ಆಗತಾನೆ ಹೆತ್ತ ಕರುವನ್ನು ಆಕಳು ಸಂರಕ್ಷಿಸುವಂತೆ ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸು.”

ಭಕ್ತನ ಸ್ತೋತ್ರದಿಂದ ಸುಪ್ರೀತನಾದ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಅತ್ಯಂತ ಕರುಣೆಯಿಂದ ‘ಮಗು, ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಕೋರಿಕೆ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಬಾಲಕನಾದರೂ ಮಹಾ ಸಾಹಸವನ್ನು ಎಸಗಿರುವ ನಿನಗೆ ಮತ್ತಾರಿಗೂ ದೊರೆಯದಂತಹ ಮಹಾ ಪದವಿಯನ್ನೆ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಸೂರ್ಯ, ಗ್ರಹ, ನಕ್ಷತ್ರಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಮೇಲಿನ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ನಿನಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಮೂರು ಲೋಕಗಳು ಪ್ರಳಯದಲ್ಲಿ ನಾಶವಾದಾಗಲೂ ನಿನ್ನ ಸ್ಥಾನವು ಸ್ಥಿರವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದ ರಿಂದಲೆ ಅದು ಧ್ರುವಪದವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನೀನು ನಿನ್ನ ತಂದೆಯ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಧರ್ಮ ದಿಂದ ಮೂವತ್ತಾರು ಸಹಸ್ರ ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಆಳುತ್ತಿದ್ದು, ಇಲ್ಲಿನ ಸುಖಭೋಗ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅನುಭವಿಸಿದಮೇಲೆ ಆ ಪದವಿ. ಪರಮಭಾಗವತನಾದ ನಿನಗೆ ದ್ರೋಹವನ್ನು ಬಗೆದುದರಿಂದ ಸುರುಚಿಯ ಮಗ ಉತ್ತಮನು ಬೇಟೆಗೆಂದು ಅಡವಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿಯೆ ಸತ್ತುಹೋಗುವನು; ಅವನ ತಾಯಿ ಅವನನ್ನು ಅರಸುತ್ತಾ ಹೋಗಿ, ಕಾಡುಕಿಚ್ಚಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಸತ್ತುಹೋಗುವಳು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮಾಯವಾದನು. ಧ್ರುವಕುಮಾರನು ‘ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಬೇಡದೆ ನಶ್ವರವಾದ ಪದವಿಗಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದೆನಲ್ಲಾ! ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬೊಗಸೆ ಭತ್ತವನ್ನು ಬೇಡಿದಂತಾಯಿತಲ್ಲ!’ ಎಂದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೆ ಮಿಡುಕಿ ಕೊಂಡನು. ಭಗವದನುಗ್ರಹದಿಂದ ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದ ಆತನಿಗೆ ಈಗ ಹಾಗೆ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ವಾದರೂ, ಸುರುಚಿಯ ಕಟುನುಡಿಗಳಿಂದ ನೊಂದು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಕುಳಿತಾಗ ಆ ಭಾವನೆ ಯೆಲ್ಲಿತ್ತು?

ಧ್ರುವಕುಮಾರನು ತನ್ನ ಊರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಈ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ಉತ್ತಾನ ಪಾದರಾಯನು ಮಂತ್ರಿ ಪುರೋಹಿತರೊಡನೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಇದಿರುಗೊಂಡು ವೈಭವದಿಂದ ಅರಮನೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದನು. ರಾಜಧಾನಿಯೆಲ್ಲವೂ ಅಲಂ ಕೃತವಾಗಿತ್ತು. ಪುರಜನರು ಆದರದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಕಂಡು, ಮಂತ್ರಾಕ್ಷತೆ, ಹೂಹಣ್ಣು ಗಳನ್ನು ಆತನಮೇಲೆ ಎರಚಿ ಹರಸಿದರು. ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳು ಮಂಗಳಗೀತೆಗಳನ್ನು ಹಾಡಿ, ಆರತಿಯೆತ್ತಿದರು. ಧ್ರುವಕುಮಾರನು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ವಂದಿಸುತ್ತ, ಅರಮನೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇ ಶಿಸಿ, ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ಸುರುಚಿಯು ಆತನನ್ನು ‘ಸುಖವಾಗಿ ಬಾಳು’ ಎಂದು ಹರಸಿದಳು. ತಾಯಿಯಾದ ಸುನೀತಿ ಮಗನನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡು ಆನಂದಬಾಷ್ಪ ಗಳನ್ನು ಸುರಿಸಿದಳು. ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಜನ ಆಕೆಯನ್ನು ಭಾಗ್ಯಶಾಲಿಯೆಂದು ಬಾಯ್ತುಂಬ ಹೊಗಳಿದರು. ಉತ್ತಮಕುಮಾರನು ಅಣ್ಣನನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಆದರಿಸಿದನು. ಅರಮನೆ ಯೆಲ್ಲ ಆನಂದಮಯವಾಯಿತು. ಕೆಲಕಾಲ ಕಳೆದಮೇಲೆ ಉತ್ತಾನಪಾದನು ಮಗನಿಗೆ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕವನ್ನು ಮಾಡಿ, ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕಾಡಿಗೆ ತೆರಳಿದನು.

ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾದ ಧ್ರುವನು ಶಿಶುಮಾರನೆಂಬ ಪ್ರಜಾಪತಿಯ ಮಗಳಾದ ‘ಭ್ರಮಿ’ ಯನ್ನೂ ವಾಯುವಿನ ಮಗಳಾದ ‘ಇಳಾ’ ಎಂಬುವಳನ್ನೂ ಕೈಹಿಡಿದನು. ಭ್ರಮಿಯಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪ, ವತ್ಸಕ ಎಂಬ ಇಬ್ಬರು ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟಿದರು. ಇಳೆಯಲ್ಲಿ ಉತ್ಕಲನೆಂಬ ಮಗ ಹುಟ್ಟಿದನು. ಈ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳೊಡನೆ ಆತನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ನಲಿಯುತ್ತಿದ್ದನು. ಆತನ ತಮ್ಮನಾದ ಉತ್ತಮಕುಮಾರನು ಒಮ್ಮೆ ಬೇಟೆಗೆಂದು ಅಡವಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ಶೂರನಾದ ಯಕ್ಷನೊಬ್ಬನ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಸತ್ತುಹೋದನು. ಅವನು ಬಹುಕಾಲವಾದರೂ ಹಿಂದಿರುಗದಿರಲು, ಅವನ ತಾಯಿಯಾದ ಸುರುಚಿ ಮಗನನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಅಡವಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿ ಕಾಡುಕಿಚ್ಚಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಸತ್ತುಹೋದಳು. ತಮ್ಮನ ಸಾವನ್ನು ಕೇಳಿ ಧ್ರುವ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯು ಕೋಪದಿಂದ ಯಕ್ಷರ ವಾಸಸ್ಥಳವಾದ ಅಲಕಾವತಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಅವರನ್ನು ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಕರೆದನು. ಘನಘೋರವಾದ ಯುದ್ಧ ನಡೆದು ಸಹಸ್ರಾರು ಜನ ಯಕ್ಷರು ಹತ ರಾದರು. ಇನ್ನು ತಮಗೆ ಉಳಿಗಾಲವಿಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದು ಯಕ್ಷರು ಮಾಯಾಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಬಿರುಗಾಳಿಯೆದ್ದಿತು. ಆಕಾಶದಿಂದ ನೆತ್ತರ ಮಳೆ ಸುರಿ ಯಿತು. ತಲೆಯಿಲ್ಲದ ಮುಂಡಗಳು ತಪತಪನೆ ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದವು. ಎಲ್ಲ ದಿಕ್ಕುಗಳಿಂದಲೂ ಕಲ್ಲಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು. ಹೆಬ್ಬಾವುಗಳು, ಹುಲಿ ಸಿಂಹಗಳು ಹಿಂಡು ಹಿಂಡಾಗಿ ಅಟ್ಟಿಸಿ ಕೊಂಡು ಬಂದವು. ಧ್ರುವಚಕ್ರವರ್ತಿ ಕ್ಷಣಕಾಲ ಮುಂಗಾಣದವನಾಗಿ, ತನ್ನ ಬತ್ತಳಿಕೆ ಯಿಂದ ನಾರಾಯಣಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಹೊರತೆಗೆದನು. ತಕ್ಷಣವೆ ಯಕ್ಷರ ಮಾಯೆಯೆಲ್ಲ ನಾಶ ವಾಯಿತು. ಅದನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸುತ್ತಲೆ ಯಕ್ಷರು ಹಿಂಡುಹಿಂಡಾಗಿ ಹತರಾದರು.

ನಿರಪರಾಧಿಗಳಾದ ಯಕ್ಷರು ಹುಳಗಳಂತೆ ಸಾಯುತ್ತಿರಲು, ಧ್ರುವಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ತಾತ ನಾದ ಸ್ವಾಯಂಭುವಮನುವು ಪುಷಿಗಳೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ, ತನ್ನ ಮೊಮ್ಮಗ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಕಗ್ಗೊಲೆಯನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು. ಆತನು ಧ್ರುವಚಕ್ರಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಗು, ಯಾವನೊ ಒಬ್ಬ ಯಕ್ಷ ನಿನ್ನ ತಮ್ಮನನ್ನು ಕೊಂದನೆಂದು ಯಕ್ಷವಂಶವನ್ನೆ ಅಳಿಸಿ ಬಿಡುತ್ತಾರೆಯೆ? ಇದೇನನ್ಯಾಯ? ಕೋಪ ಪಾಪಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡು, ಮಹಾಮಹಿನಾದ ಜ್ಞಾನಿಯೆನಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ನೀನು ನಿರಪರಾಧಿಗಳಾದ ಈ ಯಕ್ಷ ರನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಲ್ಲಹೊರಟಿರುವುದು ಎಂತಹ ಅನ್ಯಾಯ! ಸಮಸ್ತ ಜೀವಿಗಳ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ನೆಲಸಿರುವನೆಂಬುದು ನಿನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆ? ನಿನ್ನ ಸರ್ವ ಸಮಬುದ್ಧಿ ಎಲ್ಲಿ ಹೋಯಿತು? ನಿನ್ನ ತಮ್ಮನನ್ನು ಯಕ್ಷನೊಬ್ಬನು ಕೊಂದನೆಂದು ಭಾವಿಸಿದುದೇ ಮೊದಲ ತಪ್ಪು. ಅವನನ್ನು ಯಕ್ಷ ಕೊಲ್ಲಲೂ ಇಲ್ಲ, ಅವನು ಸಾಯಲೂ ಇಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟು ಸಾವುಗಳು ಶರೀರಕ್ಕೆ ಹೊರತು ಆತ್ಮನಿಗಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನ್ನ ತಮ್ಮನಿಗಾಗಿ ನೀನೀಗ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವು ದೆಲ್ಲವೂ ಶುದ್ಧ ಅವಿವೇಕ. ಜಗತ್ತಿನ ವ್ಯಾಪಾರವೆಲ್ಲವೂ ಈಶ್ವರನ ಸಂಕಲ್ಪ. ಆ ದೇವ ದೇವನು ಕರ್ತನಾಗದೆಯೆ ಕೆಲಸಮಾಡುವನು, ಹೊಡೆಯದೆಯೆ ಕೊಲ್ಲುವನು. ಅವನ ವ್ಯಾಪಾರ ವಿಚಿತ್ರ. ತಾನೆ ಜಗತ್ತಾದರೂ ತಾನು ನಾಶವಾಗದೆ ಜಗತ್ತನ್ನು ನಾಶಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ತಾನು ಹುಟ್ಟದೆ ಅದನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದರ ಮೂಲವನ್ನು ಅರಿಯಲಾರದವರು ಜಗತ್ತಿನ ವ್ಯಾಪಾರಕ್ಕೆ ಏನೇನೋ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ಕರ್ಮ[೧] ಎಂದು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಪ್ರಕೃತಿ[೨] ಎಂದು, ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಗ್ರಹಾದಿ ದೈವವೆಂದು[೩], ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಕಾಮ[೪]ವೆಂದು ಹೇಳುವರು. ಆದರೆ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಮೂಲತತ್ವದ ಒಂದೊಂದು ಶಕ್ತಿ ಮಾತ್ರವಾಗಿದೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನೂ ಒಳಗೊಂಡ ಮಹಾಮಹಿಮ ಭಗವಂತ. ಆತನ ಸಂಕಲ್ಪವೆ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾದುದರಿಂದ ಅಹಂಕಾರ ಬೇಡ’ ಎಂದನು.

ಅಜ್ಜನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಧ್ರುವಕುಮಾರನ ಕೋಪ ಅಡಗಿತು. ಆತನು ಯುದ್ಧ ವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ವಹಿಸಿದನು. ತಕ್ಷಣವೇ ಯಕ್ಷರಾಜನಾದ ಕುಬೇರನು ಪ್ರಕ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ, ಧ್ರುವನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಂತೆ ಸದಾ ಭಗವಂತನ ಸ್ಮರಣೆಯುಂಟಾಗುವ ವರ ವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಧ್ರುವ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯು ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ಶ್ರೀಮನ್ನಾರಾಯಣನು ಹೇಳಿದ್ದಂತೆ ಮೂವತ್ತಾರು ಸಹಸ್ರ ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡುತ್ತಿದ್ದು, ಅನಂತರ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ಮಗನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದ ಬದರಿಕಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸ ನಿರತನಾಗಿದ್ದು ಸಮಾಧಿ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪಡೆದನು. ಭಗವಂತನ ಆತ್ಮೀಯರಾದ ಸುನಂದ ನಂದರು ಆತನಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡು, ಆತನನ್ನು ಪರಮಪದಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಆತನ ಪುಣ್ಯದಿಂದ ತಾಯಿಯಾದ ಸುನೀತಿ ಆತನ ಮುಂದೆಯೇ ವಿಮಾನವೇರಿ ಸಾಗುತ್ತಿದ್ದಳು. ಧ್ರುವನೇರಿದ ವಿಮಾನ ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ದಾಟಿ, ಅವನು ಸಪ್ತಪುಷಿಮಂಡಲಕ್ಕೂ ಮೇಲೆ ಇದ್ದ ನಾಶ ರಹಿತವಾದ ವಿಷ್ಣುಪದವನ್ನು ಪಡೆದನು. ಅದೇ ಧ್ರುವಲೋಕ. ನಾರದನು ಆತನ ಮಹಿಮೆ ಯನ್ನು ಹಾಡಿ ತನ್ನ ಗಾನದಿಂದ ಮೂರು ಲೋಕವನ್ನು ತುಂಬಿದನು.

೧೫. ಪಾಪಿಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಪಿ ವೇನ

ಧ್ರುವಚಕ್ರವರ್ತಿಯನಂತರ ಆತನ ಮಗನಾದ ಉತ್ಕಲನು ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ಏರಿದನಾದರೂ ಬಾಲ್ಯದಿಂದ ವೈರಾಗ್ಯಪರನಾಗಿದ್ದ ಆತನಿಗೆ ಚಕ್ರವರ್ತಿಪದವಿಯಲ್ಲಾ ಗಲಿ, ಸಂಸಾರ ಜೀವನದಲ್ಲಿಯಾಗಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆತನು ಸದಾ ಶಾಂತಚಿತ್ತ. ಜಗತ್ತಿನ ವ್ಯಾಪಾರದಲ್ಲಿ ಆತನು ಕಣ್ಣಿದ್ದರೂ ಕುರುಡನಂತೆ, ಕಿವಿಯಿದ್ದರೂ ಕಿವುಡನಂತೆ, ಬಾಯಿದ್ದರೂ ಮೂಕನಂತೆ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಬೂದಿಮುಚ್ಚಿದ ಆ ಕೆಂಡವನ್ನು ಜನ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ ‘ಮರುಳ’ನೆಂದೇ ಭಾವಿಸಿತು. ಅರಮನೆಯ ಹಿರಿಯರೂ ಮಂತ್ರಿಗಳೂ ಸೇರಿ, ಆತನನ್ನು ಸಿಂಹಾಸನದಿಂದ ಇಳಿಸಿ, ಭ್ರಮಿಯ ಮಗನಾದ ವತ್ಸರ ನನ್ನು ಪಟ್ಟಕ್ಕೇರಿಸಿದರು. ಆತನು ಗೃಹಸ್ಥನಾಗಿ ಹಲವು ಮಕ್ಕಳ ತಂದೆಯಾದನು. ಆತನ ನಂತರ ಹಲವು ತಲೆಗಳಾದಮೇಲೆ ಅಂಗನೆಂಬುವನು ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನೇರಿ, ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡುತ್ತಾ, ಮಹಾ ಕೀರ್ತಿಶಾಲಿಯಾದನು. ಆತನು ಒಮ್ಮೆ ಅತಿ ವೈಭವದಿಂದ ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿದನು. ಆಗ ದೇವತೆಗಳು ಆತನು ನೀಡಿದ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲಿಲ್ಲ. ವೇದಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಪುತ್ವಿಜರಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಮಂತ್ರಗಳ ಸ್ವರಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ಲೋಪವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ; ಸಂಗ್ರಹಿ ಸಿರುವ ಹವಿಸ್ಸಿನ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ದೋಷವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಎಂದಮೇಲೆ ಯಾಗ ಮಾಡುವವನಲ್ಲಿಯೇ ಏನೋ ದೋಷವಿರಬೇಕು. ಪುಣ್ಯಾತ್ಮನಾದ ಆತನಲ್ಲಿ ಯಾವ ದೋಷವಿದೆ? ಅಹುದು; ಆತನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ದೋಷವಿತ್ತು. ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಪಾಪ ಕರ್ಮದಿಂದ ಆತನಿಗೆ ಮಕ್ಕಳಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಮಕ್ಕಳಿಲ್ಲದವರಿಂದ ದೇವತೆಗಳು ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ರಾಜನು, ಪುರೋಹಿತರ ಬುದ್ಧಿವಾದದಂತೆ ಪುತ್ರಕಾ ಮೇಷ್ಟಿಯನ್ನು ಆಚರಿಸಿದನು. ಆಗ ಅಗ್ನಿಪುರುಷನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ ಪಾಯಸದಿಂದ ತುಂಬಿದ ಒಂದು ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ರಾಜನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟನು. ಆತನು ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಮಡದಿ ಯಾದ ಸುನೀಥೆಗೆ ಕೊಟ್ಟನು. ಆಕೆ ಅದನ್ನು ತಿಂದು, ಗರ್ಭವತಿಯಾಗಿ, ನವಮಾಸ ತುಂಬು ತ್ತಲೆ ಗಂಡುಮಗನನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ಅವನ ಹೆಸರು ವೇನ.

ವೇನನು ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ತಾಯಿಯ ತಂದೆಯಾದ ಮೃತ್ಯುವಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದು, ಅಲ್ಲಿಯೇ ದೊಡ್ಡವನಾದನು. ಕೆಟ್ಟ ವಂಶದವನಾದ ಮೃತ್ಯುವಿನ ಸಹವಾಸದಲ್ಲಿ ಬಹು ಕಾಲ ನೆಲೆಸಿದ್ದ ಆ ಹುಡುಗ ಕೇವಲ ನೀಚಬುದ್ಧಿಯವನಾದ. ವಯಸ್ಸು ಬೆಳೆದಂತೆಲ್ಲ ಅವನ ದುರ್ಬುದ್ಧಿಯೂ ಬೆಳೆಯಿತು. ಕೈಲಿ ಬಿಲ್ಲುಬಾಣಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದ ಮೃಗಪಕ್ಷಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿರ್ದಯವಾಗಿ ಕೊಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದನು. ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಬಾಣದಿಂದ ಹೊಡೆದು ಬೀಳಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಜನರು ಅವನನ್ನು ಕಂಡರೆ ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಯ್ಯೊ, ಈ ಪಾಪಿ ವೇನನು ಬಂದನಲ್ಲಪ್ಪ!’ ಎಂದು ಗೋಳಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ತಂದೆ ಯಾದ ಅಂಗರಾಜನು ಅವನನ್ನು ತಿದ್ದುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಎಷ್ಟೋ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದನು. ಎಲ್ಲವೂ ವ್ಯರ್ಥವಾಯಿತು. ಇಂತಹ ಮಗ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮಕ್ಕಳಿಲ್ಲದಿರುವುದೇ ಲೇಸೆನಿಸಿತು. ದೇವರು ತನಗೆ ವೈರಾಗ್ಯವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಇಂತಹ ಮಗನನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರ ಬಹುದೆ–ಎಂದುಕೊಂಡನು. ಕೊನೆಗೆ ರೋಸಿ, ಒಂದು ದಿನ ಅರ್ಧರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಹೇಳದೆ ಕೇಳದೆ ಅಡವಿಗೆ ಹೊರಟು ಹೋದನು. ಮರುದಿನ ಮಂತ್ರಿಯೇ ಮೊದಲಾದವರು ಆತನಿಗಾಗಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಹುಡುಕಿ ನೋಡಿದರು. ಎಲ್ಲವೂ ವ್ಯರ್ಥ ವಾಯಿತು. ರಾಜನಿಲ್ಲದೆ ರಾಜ್ಯವು ಅನಾಯಕವಾಗುವುದಲ್ಲ! ಆದ್ದರಿಂದ ಋಷಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ವೇನನಿಗೆ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ ಮಾಡಿದರು. ಪ್ರಜೆಗಳಾರಿಗೂ ಇದು ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗದಿದ್ದರೂ ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಹಾಗೆ ಮಾಡಬೇಕಾಯಿತು.

ವೇನನಿಗೆ ಪಟ್ಟಕಟ್ಟಿದುದು ಚೇಳಿಗೆ ಪಾರುಪತ್ಯ ಕೊಟ್ಟಂತಾಯಿತು. ಅವನು ಅಹಂಕಾರ ದಿಂದ ಬೀಗಿ ಬಿರಿಯುತ್ತಾ, ಕೊಬ್ಬಿದ ಕಾಡಾನೆಯಂತೆ ಮನಸ್ಸು ಬಂದಂತೆ ಜನರನ್ನು ಹಿಂಸಿಸತೊಡಗಿದನು. ‘ಯಾರೂ ಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಕೂಡದು, ಯಾರೂ ದಾನಧರ್ಮ ಗಳನ್ನು ನಡೆಸಕೂಡದು’ ಎಂದು ರಾಜ್ಯದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಡಂಗುರ ಹೊಡೆಸಿದನು. ದೇಶದಲ್ಲಿ ಕಳ್ಳ ಕಾಕರ ಹಾವಳಿ ಹೆಚ್ಚಿತು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಹಾಹಾಕಾರ ಹುಟ್ಟಿತು. ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಋಷಿಗಳು ದಿಕ್ಕು ತೋರದೆ ಕಳವಳಿಸಿದರು. ಎರಡು ಕಡೆಯಿಂದಲೂ ಉರಿ ಯುತ್ತಾ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಉರಿಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕ ಹುಳುಗಳಂತೆ, ಪ್ರಜೆಗಳು ಅತ್ತ ರಾಜನ ಕಾಟ, ಇತ್ತ ಕಳ್ಳರ ಕಾಟಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ತಳಮಳಿಸಿದರು. ಸಮಾಜದ ರಕ್ಷಕರಾದ ಋಷಿಗಳು ಒಂದೆಡೆ ಕಲೆತು ಮುಂದೇನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಆಳವಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸಿದರು. ತಾವಾಗಿ ತಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಈ ಸಂಕಟ ತಂದುಕೊಂಡುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಟ್ಟರು. ಎಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ರಾಜನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತಿನಿಂದ ಬುದ್ಧಿವಾದ ಹೇಳಬೇಕೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿದರು. ಅದರಂತೆ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ವೇನನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ‘ಮಹಾರಾಜ, ದಯವಿಟ್ಟು ನಮ್ಮ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಲಾಲಿಸು. ಪ್ರಜೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುವು ದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡು. ಅವರನ್ನು ಅಪಾಯವಿಲ್ಲದಂತೆ ರಕ್ಷಿಸುವುದು ನಿನ್ನ ಧರ್ಮ. ನೋಡು, ದೇಶದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿನೋಡಿದರೂ ಕಳ್ಳಕಾಕರ ಬಾಧೆ ಒಂದು ಕಡೆ; ದೇವರ ಆರಾಧನಾರೂಪವಾದ ಯಾಗಗಳಿಗೆ ತಡೆ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ. ಹೀಗಾದರೆ ಹೇಗೆ? ದೇವತಾ ರಾಧನೆಯಿಂದ ಇಹಪರ ಸುಖಗಳು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಅದರ ರಕ್ಷಕನಾದ ರಾಜನಿಗೂ ಶ್ರೇಯಸ್ಸುಂಟಾಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ದೈನ್ಯದಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರು.

ಋಷಿಗಳ ಬುದ್ಧಿವಾದ ವೇನನಿಗೆ ಹಿಡಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆತನು ಅವರನ್ನು ಗೇಲಿಮಾಡುತ್ತಾ ‘ಎಲೈ ಋಷಿಗಳೆ, ನಿಮ್ಮ ಅವಿವೇಕದ ಮಾತನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ. ಅನ್ನ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಕಾಪಾಡುವ ಗಂಡನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕಾಮಸುಖವನ್ನು ನೀಡುವ ವಿಟನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವ ಸೂಳೆಯೂ ಒಂದೆ, ನೀವೂ ಒಂದೆ. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡುತ್ತಿರುವವನು ನಾನು; ನನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದ ಅವನಾವನೊ ಯಜ್ಞಪುರುಷನೆಂಬುವನನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವಿ ರಲ್ಲಾ! ಯಾವನು ಆ ಯಜ್ಞಪುರುಷ? ಎಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ತೋರಿಸಿ ಅವನನ್ನು. ರಾಜನು ಸಕಲ ದೇವತೆಗಳ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅಂತಹ ನಾನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿರುವಾಗ ಬೇರೆ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಪೂಜೆಯೆ? ಅದನ್ನು ಇನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ. ನೀವು ಮಾಡಬೇಕೆಂದಿರುವ ಪೂಜೆಯ ನ್ನೆಲ್ಲ ನನಗೆ ಮಾಡಿರಿ. ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಕೊಡಬೇಕೆಂದಿರುವ ಹವಿಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ನನಗೆ ಕೊಡಿ. ಅಗ್ರಪೂಜೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ನನಗಿಂತ ದೊಡ್ಡ ದೇವರಾರೂ ಇಲ್ಲ’ ಎಂದನು.

ತಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿವಾದ ಕಲ್ಲುಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ಮಳೆಗರೆದಂತಾದುದನ್ನು ಕಂಡು, ಋಷಿಗಳು ಮಮ್ಮಲ ಮರುಗಿದರು. ಅವರ ಸಂಕಟ ರೋಷಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿತು. ಭಗವಂತನ ಅನು ಗ್ರಹದಿಂದ ರಾಜಪದವಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ಈ ಪಾಪಿ ಭಗವಂತನನ್ನೆ ಮರೆತಿರುವುದರಿಂದ, ಇವನು ಇನ್ನು ಭೂಮಿಯ ಮೇಲಿರಲು ಯೋಗ್ಯನಲ್ಲ–ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿ, ದೇವನಿಂದೆ ಯಿಂದ ಅರ್ಧ ಸತ್ತವನಂತಾಗಿದ್ದ ಅವನನ್ನು ಶಪಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಹುಂಕಾರದಿಂದ ಕೊಂದು ಹಾಕಿದರು. ಆ ಸತ್ತ ದೇಹವನ್ನು ಅವನ ತಾಯಿಯಾದ ಸುನೀಥೆ, ತನ್ನ ಮಂತ್ರವಿದ್ಯೆಯ ಮಹಿಮೆಯಿಂದ ಕೆಡದಂತೆ ಕಾಪಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಳು. ರಾಜನು ಸತ್ತು ಒಂದು ಬಗೆಯ ಕಂಟಕವೇನೋ ಪರಿಹಾರವಾಯಿತು, ಆದರೆ ರಾಜ್ಯವು ಅನಾಯಕವಾಯಿತು. ಜನರು ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಕೊಂದು ಆಸ್ತಿಗಳನ್ನು ಅಪಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ದುಷ್ಟರನ್ನು ದಂಡಿಸು ವವರೆ ಇಲ್ಲದಂತಾಯಿತು. ಕಳ್ಳಕಾಕರ ಕೋಟಲೆಯಂತೂ ತಾನೇ ತಾನಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಋಷಿಗಳು ಮತ್ತೆ ಚಿಂತಾಕ್ರಾಂತರಾದರು. ಲೋಕ ರಕ್ಷಣೆಯಾಗದಿದ್ದರೆ ತಮ್ಮ ತಪಸ್ಸೆಲ್ಲ ಒಡೆದ ಮಡಕೆಯಲ್ಲಿನ ನೀರಿನಂತಾಗುವುದೆಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಒಡನೆಯೇ ರಾಜ ನೊಬ್ಬನನ್ನು ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರು. ಅತಿ ಪವಿತ್ರವಾದ ಅಂಗರಾಜನ ವಂಶವೇ ಮುಂದುವರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದು ಅವರ ಆಶೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ವೇನನ ದೇಹವನ್ನು ತರಿಸಿ, ಅವನ ತೊಡೆಯನ್ನು ಕಡೆದರು. ಅದರಿಂದ ವಿಕಾರ ರೂಪಿನ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಹುಟ್ಟಿಬಂದ. ಕಾಗೆಯಂತೆ ಕಪ್ಪಾದ ಮೈ, ಕುಳ್ಳದೇಹ, ಮೋಟು ಕೈಗಳು, ಚಪ್ಪಟೆಯಾದ ಮೂಗು, ಉಬ್ಬಿದ ಗಲ್ಲ, ಚಿಕ್ಕ ಬಾಯಿ, ಕೆಂಡುಂಡೆಯಂತಹ ಕಣ್ಣು, ಕೆಂಪು ಕೂದಲು–ಇಂತಿರುವ ಆ ಬಾಹುಕ, ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಋಷಿಗಳಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ “ಮಹಾಸ್ವಾಮಿ ನನಗೇನು ಅಪ್ಪಣೆ?” ಎಂದು ವಿನಯದಿಂದ ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಋಷಿಗಳು ಅವನನ್ನು ‘ನಿಷೀದ’, (ಎಂದರೆ, ‘ಬೇಡ’) ಎಂದು ಕರೆದು, ಬೇಡರ ವಂಶಕ್ಕೆ ಮೂಲಪುರುಷನಾಗುವಂತೆ ನೇಮಿಸಿದರು.

ಬಾಹುಕನ ಜನನದೊಡನೆ ವೇನನ ದೇಹದ ಪಾಪವೆಲ್ಲವೂ ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಂದಂತಾ ಯಿತು. ಅನಂತರ ಋಷಿಗಳು ವೇನನ ದೇಹದ ತೋಳುಗಳೆರಡನ್ನೂ ಕಡೆದರು. ಅವು ಗಳಿಂದ ಒಂದು ಗಂಡು, ಒಂದು ಹೆಣ್ಣು ಹುಟ್ಟಿ ಬಂದವು. ಗಂಡಿನ ಹೆಸರು ಪೃಥು, ಹೆಣ್ಣಿನ ಹೆಸರು ಅರ್ಚಿ. ಅವರು ನಾರಾಯಣ ಮತ್ತು ಲಕ್ಷ್ಮಿಯರ ಅಂಶದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿ ದವರು. ಅವರು ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೆ ದೇವತೆಗಳು ಹೂಮಳೆಯನ್ನು ಕರೆದರು, ಗಂಧರ್ವರು ಗಾನ ಮಾಡಿದರು, ಅಪ್ಸರೆಯರು ನರ್ತಿಸಿದರು. ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟು ಕೊಂಡು ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ಅಲ್ಲಿ ಬಂದು ನೆರೆದರು. ಬ್ರಹ್ಮನು ಪೃಥುವಿನ ಬಲಗೈಲಿದ್ದ ಚಕ್ರರೇಖೆಯನ್ನೂ ಪಾದಗಳಲ್ಲಿದ್ದ ಪದ್ಮರೇಖೆಯನ್ನೂ ತೋರಿಸಿ, ಆತನು ವಿಷ್ಣುವಿನ ಅಂಶವೆಂಬುದನ್ನು ನೆರೆದಿದ್ದವರಿಗೆಲ್ಲ ಮನದಟ್ಟು ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟನು. ಋಷಿಗಳು ಆತ ನನ್ನು ಚಕ್ರವರ್ತಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರು.

೧೬. ಪೃಥುಚಕ್ರವರ್ತಿ

ಪೃಥುವಿನ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕವಾಗುವುದೆಂದು ಕೇಳಿ ಲೋಕವೆಲ್ಲವೂ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಹಿಗ್ಗಿತು. ಸಕಲ ದಿಕ್ಕುಗಳಿಂದಲೂ ಜನರು ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಸಾಮಾನುಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದರು. ಮನುಷ್ಯರು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ; ನದಿ, ಸಮುದ್ರ, ಪರ್ವತ, ಸರ್ಪ, ಗೋವು, ಹಕ್ಕಿ, ಭೂಮಿ, ಆಕಾಶಗಳು ಕೂಡ ಆತನ ಅಭಿಷೇಕ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಕೆಯನ್ನು ತಂದು ಒಪ್ಪಿಸಿದವು. ಕುಬೇರನು ಆತನಿಗೆ ಬಂಗಾರದ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು; ವರುಣನು ಚಂದ್ರಬಿಂಬದಂತೆ ಬೆಳ್ಳಗಿರುವ, ನೀರು ಹನಿಯನ್ನು ತೊಟ್ಟಿಡು ವಷ್ಟು ತಣ್ಣಗಿರುವ ಛತ್ರಿಯನ್ನು ನೀಡಿದನು; ವಾಯುದೇವನು ಎರಡು ಚಾಮರಗಳನ್ನೂ, ಧರ್ಮಪುತ್ರನು ಪುಷ್ಪಹಾರವನ್ನೂ, ದೇವೇಂದ್ರನು ರತ್ನದ ಕಿರೀಟವನ್ನೂ, ಯಮನು ದಂಡವನ್ನೂ ಒಪ್ಪಿಸಿದರು. ಬ್ರಹ್ಮನು ವೇದಮಯವಾದ ಒಂದು ಕವಚವನ್ನು ಆಶೀರ್ ವಾದ ಮಾಡಿ ಕೊಟ್ಟನು. ಸರಸ್ವತಿಯು ಮುತ್ತಿನ ಹಾರವನ್ನು ಇತ್ತಳು. ಮಹಾವಿಷ್ಣುವು ಸುದರ್ಶನದ ಅಂಶದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಚಕ್ರವನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದನು. ಲಕ್ಷ್ಮೀದೇವಿಯು ಶಾಶ್ವತವಾದ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ನೀಡಿದಳು. ರುದ್ರ ಅಂಬಿಕೆಯರು ಒಂದೊಂದು ಖಡ್ಗ ವನ್ನು ದಯಪಾಲಿಸಿದರು. ಚಂದ್ರನು ಕುದುರೆಗಳನ್ನೂ ಸುಂದರವಾದ ರಥವನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟನು. ಅಗ್ನಿಯು ಬಿಲ್ಲನ್ನೂ ಸೂರ್ಯನು ಬಾಣಗಳನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟು ಮನ್ನಿಸಿದರು. ಭೂದೇವಿ ಆತನನ್ನು ಬೇಕಾದಲ್ಲಿಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯಬಲ್ಲ ಪಾದುಕೆಗಳನ್ನು ನೀಡಿದಳು. ಹೀಗೆ ಪೃಥುಚಕ್ರವರ್ತಿಯು ಸಮಸ್ತರಿಂದಲೂ ಸನ್ಮಾನಿತನಾದನು. ಇಡೀ ಭೂಮಂಡಲವನ್ನು ದರ್ಪದಿಂದ ಆಳುತ್ತಿದ್ದ ಆತನು ‘ಆದಿರಾಜ’ನೆಂಬ ಕೀರ್ತಿಗೆ ಪಾತ್ರನಾದನು.

ಪೃಥುಚಕ್ರವರ್ತಿಯು ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನೇರಿದಾಗ ರಾಜ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿಯೆಲ್ಲವೂ ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲವಾಗಿತ್ತು. ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯೇ ಇಲ್ಲದೆ ಜನರೆಲ್ಲ ಉಪಾವಾಸದಿಂದ ಸಾಯುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ರಾಜನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಾವು ಹಸಿವಿ ನಿಂದ ಸಾಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ನಮಗೆ ತಕ್ಷಣವೆ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹಿಟ್ಟು ಕೊಟ್ಟು ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ಅತಿ ದೀನರಾಗಿ ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಅವರ ದೀನವಾಣಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ರಾಜನ ಕರುಳು ಕರ ಗಿತು. ಆತನು ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನಿರಬಹುದೆಂದು ಆಳವಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸಿದನು. ನೆಟ್ಟ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಭೂಮಿಯೇ ನುಂಗುತ್ತಿದೆ; ಇದರಿಂದ ಬೆಳೆಯಿಲ್ಲದಂತಾಗಿದೆ. ಇದು ಅರ್ಥ ವಾಗುತ್ತಲೆ ಪೃಥುಚಕ್ರಿಗೆ ತ್ರಿಪುರಾಂತಕನಾದ ರುದ್ರನಂತೆ ಕೋಪುವುಕ್ಕಿತು. ಈ ಭೂಮಿಯನ್ನು ತುಂಡುತುಂಡಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡು ತನ್ನ ಬಿಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಬಾಣ ಹೂಡಿದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಭೂದೇವಿ ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಾ ಒಂದು ಹಸುವಿನ ರೂಪ ವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಓಡಿಹೋಗಲಾರಂಭಿಸಿದಳು. ರಾಜನು ಹುಲ್ಲೆಯನ್ನು ಅಟ್ಟುವ ಬೇಡನಂತೆ ಆಕೆಯ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದನು. ತಾನಿನ್ನು ಉಳಿಯುವುದು ಅಸಾಧ್ಯವೆನಿಸಿದಾಗ ಆಕೆಯು ಪೃಥು ರಾಜನಿಗೆ ಶರಣಾಗಿ ‘ಮಹಾನುಭಾವ, ಲೋಕವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಕಾಪಾಡಲೆಂದು ಅವತರಿಸಿರುವ ನೀನು ನನ್ನನ್ನೇಕೆ ಕೊಲ್ಲಹೊರಟಿರುವೆ? ಧರ್ಮವನ್ನು ಬಲ್ಲ ನೀನು ಹೆಣ್ಣಾದ ನನ್ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬಹುದೆ? ನಾನು ಮಾಡಿರುವ ಅಪರಾಧವಾದರೂ ಏನು? ನಾನು ಹಡಗಿನಂತೆ ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದ್ದೇನೆ. ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ನನ್ನನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ನಿಂತಿದೆ. ನನ್ನನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ನೀರುಪಾಲು ಮಾಡುವೆಯೇನು? ನೀನು ತಾನೆ ಎಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದಳು.

ಪೃಥುರಾಜನು ಭೂದೇವಿಗೆ ಉತ್ತರವಿತ್ತ–‘ಎಲೆ ಭೂಮಿ, ನೀನು ನಿರಪರಾಧಿನಿಯೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲ! ನೀನು ಅನೇಕ ಅಪರಾಧಗಳನ್ನು ಮಾಡಿರುವೆ. ನೋಡು, ರಾಜನಾದ ನನ್ನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ನಡೆಯದಿರುವುದು ನಿನ್ನ ಮೊದಲನೆಯ ದೊಡ್ಡ ಅಪ ರಾಧ. ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಆಹಾರವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಮೊಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಬಿಡದೆ ನೀನೆ ನುಂಗುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲ, ಇದು ಅಪರಾಧವಲ್ಲವೇನು? ಯಜ್ಞಗಳಲ್ಲಿ ಇತರ ದೇವತೆಗಳಂತೆ ನಿನಗೂ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿರುವೆವಲ್ಲ, ಆ ಕೃತಜ್ಞತೆಯಾದರೂ ನಿನಗೆ ಬೇಡವೆ? ಯಥೇಷ್ಟವಾಗಿ ಹುಲ್ಲುತಿಂದರೂ ಹಾಲುಕೊಡದೆ, ಒದೆಯುವ ಹಸು, ನೀನು. ರಾಜನಾದ ನಾನು ನನ್ನ ಪ್ರಜೆಗಳ ಹಸಿವನ್ನು ಹಿಂಗಿಸಬೇಕಾದುದು ನನ್ನ ಪವಿತ್ರ ಕರ್ತವ್ಯ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈಗ ನಿನ್ನನ್ನು ಸೀಳಿ ನಿನ್ನ ಮಾಂಸದಿಂದಲೆ ಈ ಪ್ರಜೆಗಳ ಹಸಿವನ್ನು ಹೋಗ ಲಾಡಿಸುತ್ತೇನೆ. ನೀನು ಹೆಣ್ಣೆಂದು ಮುಂದುಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬದುಕಬಯಸುವೆಯಾ? ಕ್ರೂರ ಸ್ವಭಾವದವರು ಹೆಣ್ಣಾಗಲಿ ಗಂಡಾಗಲಿ ಅವರನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಪಾಪವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ನೀನಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಜನರೆಲ್ಲ ಆಧಾರ ತಪ್ಪುವರೆಂದು ಹೆದರಿಸುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲವೆ? ಕೇಳು, ನಿನ್ನನ್ನು ತುಂಡುತುಂಡಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಿದಮೇಲೆಯೂ ನನ್ನ ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ನನ್ನ ಯೋಗ ಶಕ್ತಿ ಯಿಂದ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ನೆಲೆಯಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತೇನೆ.’

ಕೋಪಗೊಂಡ ಯಮನಂತೆ ಬಿಲ್ಲನ್ನು ಹಿಡಿದು ನಿಂತು, ತನ್ನನ್ನು ಗದರಿಸಿ ನುಡಿದ ಪೃಥು ಚಕ್ರವರ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಭೂದೇವಿಯು ಬಿರುಗಾಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಬಾಳೆಯಂತೆ ಗಡಗಡ ನಡಗುತ್ತಾ ಆತನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ಅತಿ ದೈನ್ಯದಿಂದ ‘ಹೇ, ದೇವದೇವ, ನೀನು ಭಗವಂತನ ಅವತಾರವೆಂದು ನಾನು ಬಲ್ಲೆ. ಸರ್ವಜ್ಞನಾಗಿ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾಗಿರುವ ನಿನ್ನನ್ನು ವಂಚಿಸುವು ದಕ್ಕೆ ನನ್ನಿಂದ ಸಾಧ್ಯವೆ? ನೀನು ತ್ರಿಮೂರ್ತಿಸ್ವರೂಪನು. ನನ್ನ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ನೀನೆ ಕಾರಣ. ನೀನೆ ನನ್ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಹೊರಟರೆ ನನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವವರಾರು? ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವು ದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ನೀನೀಗ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾಗಿ ಜನಿಸಿರುವೆ. ಆ ಪ್ರಜೆಗಳಿಗೆ ಭೋಗ ಭೂಮಿಯೆನಿ ಸಿರುವ ನನ್ನನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಏನು ಗತಿ? ಹಿಂದೆ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗಿದ್ದ ನನ್ನನ್ನು ವರಾಹರೂಪಿನಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿ ತಂದವನು ನೀನೆ ಅಲ್ಲವೆ? ನೀನೆ ಈಗ ನನ್ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವನೆಂದು ಹೊರಟರೆ ನಾನೇನು ಮಾಡಲಿ? ಆದರೆ ಒಂದು ವಿಚಾರ. ಬ್ರಹ್ಮನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಸಸ್ಯಗಳ ಬೀಜಗಳನ್ನು ನಾನು ನುಂಗಿದೆನೆಂದು ನೀನು ಇಷ್ಟು ಕೋಪಗೊಂಡಿರು ವೆಯಲ್ಲ! ನಾನು ನುಂಗದೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು? ರಾಜ್ಯವೆಲ್ಲ ಅನಾಯಕವಾಗಿ, ಪಾಪಿ ಗಳು ಆ ಬೀಜಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನುಂಗಿಹಾಕುತ್ತಿದ್ದರು; ಅವರನ್ನು ತಡೆಯುವ ಮಹಾನುಭಾವ ರಾರೂ ಇರಲಿಲ್ಲ; ಅವರ ದೆಸೆಯಿಂದ ಸಸ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಸಮೂಲವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುತ್ತಿದ್ದವು. ಕಳ್ಳಕಾಕರ ದೆಸೆಯಿಂದ ದೇಶ ಅನಾಯಕವಾಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನು ಅವುಗಳನ್ನು ಸಾಧ್ಯ ವಾದಷ್ಟು ಉಳಿಸಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡು ನುಂಗಿದೆ. ಬಹುಕಾಲದವರೆಗೆ ರಕ್ಷಕನು ಬಾರದೆ ಹೋದುದರಿಂದ ಆ ಬೀಜಗಳು ಈಗ ನನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಅರಗಿಹೋಗಿವೆ. ಅವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಈ ಗೋರೂಪದಲ್ಲಿರುವ ನನಗೆ ಒಂದು ಕರುವನ್ನು ಕರುಣಿಸು; ನನ್ನ ಹಾಲನ್ನು ಕರೆಯಲು ತಕ್ಕುದಾದ ಒಂದು ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಸಿದ್ಧಗೊಳಿಸು; ಹಾಲನ್ನು ಕರೆಯಲು ಶಕ್ತನಾದ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನೇಮಿಸು. ಹಾಲಿನ ರೂಪದಿಂದ ಆ ಬೀಜಗಳೆಲ್ಲ ಹೊರಬರುತ್ತವೆ’ ಎಂದಳು.

ಭೂದೇವಿಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಪೃಥುರಾಜನ ಕೋಪ ಶಾಂತವಾಯಿತು. ಆತನು ಸ್ವಾಯಂಭುವಮನುವನ್ನು ಕರುವಾಗಿ ಮಾಡಿ, ತಾನೆ ಕರೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಕುಳಿತು, ತನ್ನ ಬೊಗಸೆಯೊಳಕ್ಕೆ ಸಮಸ್ತ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನೂ ಕರೆದನು. ಆಮೇಲೆ ಇತರರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಇಷ್ಟಕ್ಕೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡರು. ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಬೃಹಸ್ಪತಿಯನ್ನು ಕರುವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ವಾಕ್ಕು, ಕಿವಿ, ಮನಸ್ಸು ಎಂಬ ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ವೇದವೆಂಬ ಹಾಲನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡರು. ದೇವತೆಗಳು ಇಂದ್ರನನ್ನೆ ಕರುವಾಗಿ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡು ಸೋಮರಸವೆಂಬ ಅಮೃತವನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡರು. ಹೀಗೆಯೆ ರಾಕ್ಷಸರು ಹೆಂಡ ವನ್ನು, ಗಂಧರ್ವರು ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು, ಸಿದ್ಧರು ಅಣಿಮಾದಿ ಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನು, ಹಾವುಗಳು ವಿಷವನ್ನು, ಪಶುಗಳು ಹುಲ್ಲನ್ನು, ಕ್ರೂರಮೃಗಗಳು ಮಾಂಸವನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡವು. ಯಾರುಯಾರಿಗೆ ಯಾವುದು ಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ಅವರವರು ಕರೆದುಕೊಂಡ ಮೇಲೆ, ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷಗೊಂಡ ಪೃಥುರಾಜನು ಭೂದೇವಿಯನ್ನು ತನ್ನ ಮಗಳಾಗಿ ಪರಿಗ್ರಹಿಸಿದನು. ಆತನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಪ್ರಜೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಮನೆ ಮಠಗಳು, ಊರು ಕೇರಿಗಳು ನಿರ್ಮಾಣವಾದವು. ಜನರೆಲ್ಲ ಆತನ ಆಳ್ವಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಸುಖಶಾಂತಿಗಳನ್ನು ಪಡೆದರು.

ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಪೃಥುಚಕ್ರಿಗೆ ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡ ಬೇಕೆನ್ನಿಸಿತು. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದುದೇ ತಡ, ಆತನು ಬ್ರಹ್ಮಾವರ್ತವೆಂಬ ಪವಿತ್ರವಾದ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ, ಪೂರ್ವದಿಕ್ಕಿಗೆ ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಸರಸ್ವತೀ ನದಿಯ ದಡದಲ್ಲಿ ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದನು. ಒಂದಾದ ಮೇಲೆ ಒಂದರಂತೆ ಆತನು ತೊಂಬತ್ತೊಂಬತ್ತು ಯಾಗ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿ, ನೂರನೆಯ ಯಾಗವನ್ನೂ ಕೈಕೊಂಡನು. ನೂರು ಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದವನಿಗೆ ದೇವೇಂದ್ರಪದವಿ ತಾನೆ? ಪೃಥುವಿನ ಯಾಗಗಳು ತನ್ನ ಯಾಗಕ್ಕಿಂತಲೂ ಮೇಲಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡ ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಅಸೂಯೆ ಹುಟ್ಟಿತು. ಅಹುದು, ಪೃಥುಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಯಾಗವೈಭವ ಅಸೂಯೆ ಹುಟ್ಟಿಸುವಂತಹುದೇ. ಆತನ ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಯಜ್ಞಪುರುಷನಾದ ನಾರಾಯಣನೇ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ ಬಂದು ಭಾಗವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮರುದ್ರರೂ ದೇವಾನುದೇವತೆಗಳೂ ಋಷಿಗಳೂ ತಂಡತಂಡವಾಗಿ ಬಂದು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಭೂದೇವಿಯು ಆತನಿಗೆ ಬೇಕಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಯಥೇಚ್ಛೆ ಯಾಗಿ ತಂದು ಒಪ್ಪಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಹಾಲು, ಬೆಣ್ಣೆ, ತುಪ್ಪ ಮೊದಲಾದವು ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾಹ ವಾಗಿ ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದವು. ಮರಗಿಡಗಳು ಜೇನು ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುವಂತಹ ರಸಭರಿತವಾದ ಹಣ್ಣು ಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದವು. ಪ್ರಜೆಗಳು ಕಪ್ಪಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸುವುದಿರಲಿ, ಸಮುದ್ರಗಳು ರತ್ನರಾಶಿಗಳನ್ನೂ ಬೆಟ್ಟಗಳು ಅನ್ನರಾಶಿಯನ್ನೂ ತಂದು ಒಪ್ಪಿಸುತ್ತಿದ್ದವು. ಇಂತಹ ವೈಭವವನ್ನು ಕಂಡು ದೇವೇಂದ್ರನ ಕಣ್ಣು ಕುಕ್ಕಿದುದು ಆಶ್ಚರ್ಯ ವೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಅವನು ಆ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಹೊಂಚುಹಾಕುತ್ತಿದ್ದು, ಯಾವುದೊ ಮಾಯೆ ಯಿಂದ ಯಾಗದ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋದನು. ಇದರಿಂದ ಯಜ್ಞಕಾರ್ಯ ಅರ್ಧದಲ್ಲಿಯೇ ನಿಲ್ಲುವಂತಾಯಿತು.

ಇಂದ್ರನು ಯಾಗದ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಕಳ್ಳತನ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದುದು ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಅತ್ರಿಮಹರ್ಷಿಯ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಆತನು ಅದನ್ನು ಪೃಥುಚಕ್ರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿ ‘ಕೊಲ್ಲು ಆ ಕಳ್ಳನನ್ನು’ ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಂಡನು. ಆಗ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಮಗನು ಆ ಕಳ್ಳನನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ದೇವೇಂದ್ರನು ಜಟೆಯನ್ನು ಧರಿಸಿ, ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಮಹಾತ್ಮನಂತೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು, ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ರಾಜ ಪುತ್ರ ಹಿಂಜರಿದನು. ಆದರೆ ಅತ್ರಿಮುನಿಯು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಸಂದೇಹವೇಕೆ? ಅವನೇ ದೇವೇಂದ್ರ, ವೇಷವನ್ನು ನೋಡಿ ಮೋಸಹೋಗಬೇಡ. ಕೊಲ್ಲು, ಅವನನ್ನು’ ಎಂದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆನೆಯನ್ನು ಅಟ್ಟುವ ಸಿಂಹದಂತೆ ರಾಜಕುಮಾರನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿಬರಲು, ಇಂದ್ರನು ಹೆದರಿ ಕುದುರೆಯನ್ನೂ, ತಾನು ಧರಿಸಿದ್ದ ಮೋಸದ ವೇಷವನ್ನೂ ಅಲ್ಲಿಯೆ ಬಿಟ್ಟು ಮಾಯವಾದನು. ರಾಜಪುತ್ರನು ಕುದುರೆಯನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತಂದು ಒಪ್ಪಿಸಿದನು. ಆತನ ಸಾಹಸವನ್ನು ಕಂಡು ಮೆಚ್ಚಿದ ಋಷಿಗಳು ಆತನಿಗೆ ‘ವಿಜಿತಾಶ್ವ’ನೆಂದು ನಾಮಕರಣ ಮಾಡಿದರು.

ಯಾಗದ ಕುದುರೆ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಲೆ ಯಾಗ ಮುಂದುವರೆಯಿತು. ಆಗ ದೇವೇಂದ್ರನು ತನ್ನ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಜಗತ್ತಿಗೆಲ್ಲ ಕಗ್ಗತ್ತಲೆ ಕವಿಯುವಂತೆ ಮಾಡಿ, ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯದಂತೆ ಬಂದು, ಮತ್ತೆ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಕದ್ದೊಯ್ದನು. ಅತ್ರಿಮುನಿಯೇ ಮತ್ತೆ ಅದನ್ನು ಪತ್ತೆಹಚ್ಚಿ, ವಿಜಿತಾಶ್ವನನ್ನು ಅವನ ಬೆನ್ನಟ್ಟುವಂತೆ ಹೇಳಿ ಕಳುಹಿಸಿದನು. ಈ ಬಾರಿ ದೇವೇಂದ್ರನು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕಪಾಲ ಡಮರುಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಕಾಪಾಲಿಕನಂತೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡನು. ಆದರೆ ಅತ್ರಿಋಷಿಯು ಅವನ ಮೋಸವನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಲು, ವಿಜಿತಾಶ್ವನು ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ಸಿದ್ಧನಾದನು. ಪುನಃ ದೇವೇಂದ್ರನು ತನ್ನ ವೇಷವನ್ನೂ ಕುದುರೆಯನ್ನೂ ತೊರೆದು ಮಾಯವಾದನು. ಯಜ್ಞದ ಕುದುರೆ ಮತ್ತೆ ಯಾಗಮಂಟಪಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿತು. ಆದರೆ ಇಂದ್ರನು ಬಿಟ್ಟುಹೋದ ಮೋಸದ ವೇಷವನ್ನು ಜಗತ್ತಿನ ಮೂಢ ಜನ ಕೈಕೊಂಡರು. ಆ ವೇಷಗಳು ಪಾಪದ ಗುರುತುಗಳಾದ್ದರಿಂದ ಆ ವೇಷವನ್ನು ಧರಿಸಿ ದವರು ಪಾಷಂಡಿ(ಪಾಪಷಂಡ)ಗಳೆನಿಸಿದರು. ಇವರು ಜನರಲ್ಲಿ ಮಹಾತ್ಮರೆಂಬ ಭ್ರಾಂತಿ ಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಿ, ಮೋಸ ಮಾಡುವವರಾದರು.

ತನ್ನ ಯಾಗಕ್ಕೆ ದೇವೇಂದ್ರನಿಂದ ಎರಡು ಸಲ ವಿಘ್ನವಾದುದನ್ನು ಕಂಡು ಪೃಥುಚಕ್ರಿಗೆ ಆತನನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಲೇಬೇಕೆಂಬಷ್ಟು ಕೋಪ ಉಕ್ಕಿತು. ಆತನು ಬಿಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಬಾಣ ವನ್ನು ಹೂಡಿ ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ಗುರಿಯಿಟ್ಟನು. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಋಷಿಗಳು ಆತನನ್ನು ತಡೆದು ‘ಮಹಾರಾಜ, ನಿನ್ನ ಕೀರ್ತಿಯ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಕಳೆಯನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಂಡಿರುವ ಈ ದೇವೇಂದ್ರ ಈಗಾಗಲೆ ಸತ್ತವನಂತೆಯೆ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನನ್ನು ನೀನು ಕೊಲ್ಲವುದು ಬೇಡ. ನೀನು ಯಜ್ಞದ ಪಶುವನ್ನು ಹೊರತು ಬೇರೆ ಯಾವ ಪ್ರಾಣಿಯನ್ನೂ ಕೊಲ್ಲಬಾರದು. ನಾವೇ ನಮ್ಮ ಮಂತ್ರದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಸೆಳೆದು ಅಗ್ನಿಗೆ ಆಹುತಿಯಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಇಂದ್ರನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲೆಂದು ಯಜ್ಞವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ ದರು. ಇದನ್ನು ಅರಿತ ಬ್ರಹ್ಮದೇವನು ತಕ್ಷಣವೇ ಯಜ್ಞಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ ‘ಅಯ್ಯಾ ಋಷಿಗಳೆ, ಈ ಯಾಗವು ಭಗವಂತನ ಶರೀರ, ಇದರಂತೆ ದೇವತೆಗಳೂ ಆತನ ಶರೀರ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇಂದ್ರನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಕೆಂಬ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನ ಸಲ್ಲದು. ಈ ಯಾಗ ವನ್ನು ಕೆಡಿಸಹೊರಟಿರುವ ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಅಪಕೀರ್ತಿ ಬಂದಿದೆ. ತೊಂಬತ್ತೊಂ ಬತ್ತು ಯಾಗಗಳಿಂದಲೆ ಪೃಥುವು ಆತನಿಗಿಂತ ಹಿರಿಯನೆನಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇನ್ನು ನೂರನೆಯ ಯಾಗ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಅವಶ್ಯಕವಿಲ್ಲ. ಈಗಾಗಲೆ ಆ ದೇವೇಂದ್ರನು ಎರಡು ಸಲ ಪಾಷಂಡ ವೇಷವನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಜನರಲ್ಲಿ ಪಾಷಂಡಮತ ಹರಡುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅದು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಹರಡುವುದು ಬೇಡ. ಪೃಥುಚಕ್ರಿ ಮೋಕ್ಷಾಪೇಕ್ಷಿ. ಅದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾದ ಈ ಯಾಗಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿಬಿಡಿ’ ಎಂದನು. ಬ್ರಹ್ಮನ ಬುದ್ಧಿವಾದದಂತೆ ಪೃಥು ಚಕ್ರವರ್ತಿ ತನ್ನ ಯಾಗವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ನೆರೆದಿದ್ದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ದಾನ ದಕ್ಷಿಣೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದನು. ಋಷಿಗಳೂ ದೇವತೆಗಳೂ ಸನ್ಮಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಸಂತೋಷಿತರಾದರು. ಎಲ್ಲರೂ ರಾಜನನ್ನು ಬಾಯ್ತುಂಬ ಹರಸಿ, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿದರು.

ರಾಜನ ನಡವಳಿಕೆಯಿಂದ ಸುಪ್ರೀತನಾದ ನಾರಾಯಣನು ದೇವೇಂದ್ರನೊಡನೆ ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, “ರಾಜೇಂದ್ರ, ಈ ದೇವೇಂದ್ರ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಕ್ಷಮೆ ಬೇಡಲು ಬಂದಿದ್ದಾನೆ, ಅವನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸು. ದೇಹಗಳು ಬೇರೆಬೇರೆಯಾದರೂ ಆತ್ಮವೊಂದೇ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿನಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡಬೇಕೆ? ನಿನ್ನಂತಹವನು ಮಾಯೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಮರುಳಾದರೇನು ಗತಿ? ಈ ಶರೀರ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಅಜ್ಞಾನಮೂಲಕವಾಗಿ ಬಂದ ಕಾಮದಿಂದ, ಮತ್ತು ಕಾಮ ಮೂಲಕವಾದ ಕರ್ಮದಿಂದ ಬಂದುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರ ಗಳು ಇರಬಾರದು. ಆತ್ಮಕ್ಕೂ ದೇಹಕ್ಕೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದೇ ವಿವೇಕ. ನೋಡು, ಆತ್ಮ ಒಬ್ಬನೇ, ದೇಹಗಳು ಅನೇಕ; ಆತ್ಮ ಶುದ್ಧ, ದೇಹ ಮಲಿನ; ಆತ್ಮ ಸ್ವ ಪ್ರಕಾಶ, ದೇಹ ಪರಪ್ರಕಾಶ; ಆತ್ಮ ನಿರ್ಗುಣ, ದೇಹ ಗುಣಯುಕ್ತ; ಆತ್ಮ ಗುಣಾಶ್ರಯ, ದೇಹ ಗುಣಾಧೀನ; ಆತ್ಮ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕ, ದೇಹ ಪರಿಮಿತ; ಆತ್ಮ ಸರ್ವಸಾಕ್ಷಿ, ದೇಹ ಜಡ; ಆತ್ಮ ಸ್ವತಂತ್ರ, ದೇಹ ಪರತಂತ್ರ, ಈ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದ ಆತ್ಮಾರಾಮನು ದೇಹವನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದರೂ ಅದರ ಕಾಮಕ್ರೋಧಾದಿ ವಿಕಾರಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ದುರಾಶೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸ್ವಧರ್ಮವನ್ನು ಆಚರಿಸುತ್ತಾ ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸುವವನು ಶಾಂತಿ ಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಶಾಂತಿಯೆಂದರೇನು? ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಪೂರ್ಣ ಉದಾ ಸೀನ. ಇದನ್ನೆ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದೂ ಕೈವಲ್ಯವೆಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಪೃಥುಚಕ್ರಿ, ನೀನು ಇದ ನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದ ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿದು, ನಿನಗಿಂತಲೂ ಮೇಲಾದವರು ಅಥವಾ ಕೀಳಾದವರು ಎಂಬ ಭೇದವನ್ನೆಣಿಸದೆ, ನಿನ್ನ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡು. ರಾಜನಾದ ನಿನ್ನ ಸ್ವಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ಕಾಪಾಡುವುದು. ಇದರಿಂದಲೆ ನಿನಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು. ‘ನನ್ನಿಂದಲೆ ಈ ಲೋಕರಕ್ಷಣೆ’ ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರಮಾತ್ರ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಅಂಕುರಿಸುವುದು ಬೇಡ. ಪ್ರಜೆಗಳಲ್ಲಿ ನಾನೂ ಒಬ್ಬ–ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ರಾಜ್ಯ ಭಾರಮಾಡು. ಮಹಾಮಹಿಮರಾದ ಸನಕಾದಿ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ನಿನ್ನ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಾರೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಬೇಕಾದ ವರವನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಆತನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದನು.

ದೇವದೇವನ ಅಮೃತವಾಣಿಯಿಂದ ಧನ್ಯನಾದ ಪೃಥುಚಕ್ರವರ್ತಿಯು ಆತನಿಗೆ ಭಕ್ತಿ ಯಿಂದ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದನು. ದೇವೇಂದ್ರನು ತಾನು ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪಿಗಾಗಿ ನಾಚಿ, ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಕಾಲಿಗೆ ಅಡ್ಡಬೀಳಲು, ಪೃಥುಚಕ್ರವರ್ತಿಯು ಆತನನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿ ಆದರದಿಂದ ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಭಗವಂತನ ಇದಿರಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೈಮುಗಿದು ನಿಂತು, ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ, ಗದ್ಗದ ಸ್ವರದಿಂದ ‘ಹೇ, ಮುಕ್ತಿ ದಾಯಕನಾದ ಮುಕುಂದ, ನಾನು ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಯಾವ ವರಗಳನ್ನು ಬೇಡಲಿ? ನಿನ್ನ ಭಕ್ತರ ಬಾಯಿಂದ ಬರುವ ನಿನ್ನ ಗುಣಾಮೃತದ ಮುಂದೆ ಮೋಕ್ಷವೂ ಕೀಳುವಸ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನ್ನ ದಿವ್ಯಕಥಾಮೃತವನ್ನು ಪಾನಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅನುಕೂಲವಾಗುವಂತೆ ನನಗೆ ಹತ್ತು ಸಹಸ್ರ ಕಿವಿಗಳನ್ನು ದಯಪಾಲಿಸು’ ಎಂದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿನ್ನ ಭಕ್ತಿಯ ಮಹಿಮೆಯಿಂದ ನೀನು ಮಾಯೆಯನ್ನು ಕೂಡ ದಾಟಿರುವೆ. ನನಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ನೀನು ರಮಾದೇವಿಯಂತೆ ನನ್ನ ಸಾಯುಜ್ಯ ಪದವಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವೆ. ಆದರೆ ನೀನು ಇನ್ನೂ ಕೆಲಕಾಲ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದು ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ಸಲಹುತ್ತಿರಬೇಕು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅಂತರ್ಧಾನವಾದನು. ಪೃಥುಚಕ್ರ ವರ್ತಿಯು ತನಗಾದ ದೇವದರ್ಶನವನ್ನೆ ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತಾ, ತನ್ನ ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ಪೃಥುಚಕ್ರವರ್ತಿಯು ಭಗವಂತನ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತು, ರಾಜ್ಯಭಾರ ದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರಲು, ದೇವದೇವನು ಸೂಚಿಸಿದ್ದಂತೆ ಸನಕಸನಂದಾದಿ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಒಂದು ದಿನ ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಸೂರ್ಯನಂತೆ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗು ತ್ತಿದ್ದ ಆ ಋಷಿಗಳು, ತಮ್ಮ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದಲೆ ಲೋಕವನ್ನೆಲ್ಲ ಪಾವನಗೊಳಿಸುವವರಂತೆ ಆಕಾಶದಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಇಳಿದು ಬಂದು ಇದಿರಿಗೆ ನಿಲ್ಲುತ್ತಲೆ, ಪೃಥುಚಕ್ರಿಯು ಕುಳಿತಿ ದ್ದೆಡೆಯಿಂದ ದಿಗ್ಗನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು, ಅವರಿಗೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದನು. ಅನಂತರ ಅವರ ಕೈಕಾಲು ಗಳನ್ನು ತೊಳೆದು, ರತ್ನಸಿಂಹಾಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ, ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಾನೆಂತಹ ಪುಣ್ಯಶಾಲಿ! ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಕೂಡ ಸಿಕ್ಕಲಾರದ ದರ್ಶನ ತಾನಾಗಿಯೇ ಆಗುವುದೆಂದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯವೇ? ಆತ್ಮಾನಂದದಲ್ಲಿ ಸದಾ ಸುಖಿಗಳಾದ ನೀವು ನಮ್ಮಂತಹ ಸಂಸಾರಿಗಳ ಬಳಿಗೆ ಬಂದೊಡ ನೆಯೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಪವಿತ್ರರಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ನನ್ನಂತೆ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ತೊಳಲುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಉಪದೇಶವೇ ಉದ್ಧಾರಮಾರ್ಗ. ಆದ್ದರಿಂದ ನನಗೆ ಜ್ಞಾನೋಪದೇಶ ವನ್ನು ಮಾಡಿ’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು. ಆತನ ಇಷ್ಟದಂತೆ ಸನತ್ಕುಮಾರನು ಉಪದೇಶವ ನ್ನಿತ್ತ. ಅದರ ಸಾರ ಇಷ್ಟು–‘ಸಜ್ಜನರ ಸಹವಾಸದಿಂದ ಭಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಪರಮಾತ್ಮ ನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ, ಇತರ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ವಿರಕ್ತಿ–ಇದೇ ಮೋಕ್ಷಸಾಧನ. ಈ ಭಕ್ತಿ ಮತ್ತು ವೈರಾಗ್ಯಗಳ ಬಲದಿಂದ ನಮ್ಮ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಬೀಜರೂಪವಾಗಿರುವ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸುಟ್ಟು ಹಾಕಿಬಿಡಬಹುದು. ಭಗವಂತನಿಗೆ ನೀನು ಶರೀರವೆಂದೂ, ಒಳಗೆ ಭಗವಂತನಿರುವ ನೆಂದೂ ನೆರೆ ನಂಬಿ ‘ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ನಾನು’ ಎಂದು ಭಾವಿಸು. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಅದನ್ನು ಪರಿಭಾವಿಸಿ ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊ. ಸಹಜಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಸಂಬಂಧವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಕರ್ಮಸಂಬಂಧವಾದ ಪ್ರಕೃತಿ ವಿಕಾರಗಳು ಆತನಲ್ಲಿ ಇರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನದಿಂದ ಕರ್ಮವಾಸನೆಯ ಗಂಟು ಬಿಚ್ಚಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಶರಣುಹೊಂದಿ ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕು. ಸಂಸಾರವೆಂಬ ಮಹಾಸಮುದ್ರ ವನ್ನು ದಾಟುವುದಕ್ಕೆ ಭಗವಂತನೆಂಬ ಹಡಗು ಬೇಕೇ ಬೇಕು.’

ಸನತ್ಕುಮಾರನ ಉಪದೇಶವಾಣಿಯಿಂದ ಸಂತುಷ್ಟನಾದ ಪೃಥುಚಕ್ರಿ ತನ್ನನ್ನೂ ತನ್ನ ದಾದ ಸಮಸ್ತವನ್ನೂ ಆ ಋಷಿಗಳ ಪಾದಕ್ಕೆ ಅರ್ಪಿಸಿದನು. ಆದರೆ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತರಾದ ಅವರಿಗೆ ಅವೇಕೆ? ಅವರು ಆತನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಾ, ಆಕಾಶಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಹೊರಟು ಕಣ್ಮರೆಯಾದರು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಪೃಥುಚಕ್ರಿಯು ಬಹುಕಾಲ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ ಇದ್ದನು. ಪ್ರಜೆಗಳ ಕಾಮಧೇನುವಂತಿದ್ದ ಆ ಮಹಾನುಭಾವನು ತಾಳ್ಮೆಯಲ್ಲಿ ಭೂಮಿಯಂತೆ, ದುಷ್ಟಶಿಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಯಮನಂತೆ, ವೀರ್ಯದಲ್ಲಿ ರುದ್ರನಂತೆ, ಧೈರ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿಂಹದಂತೆ ಇದ್ದನು. ಸಮುದ್ರದಂತೆ ಗಂಭೀರನಾಗಿದ್ದ ಆತನು ಪ್ರಭುತ್ವದಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಬ್ರಹ್ಮನಂತೆಯೂ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ಬೃಹಸ್ಪತಿಯಂತೆಯೂ ಇದ್ದನಾದ್ದರಿಂದ ಆತನ ಕೀರ್ತಿ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ತುಂಬಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿತು. ಆತನು ಹುಟ್ಟಿ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದಂತಾಯಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ವಹಿಸಿ, ತನ್ನ ಮಡದಿಯೊಡನೆ ತಪೋವನಕ್ಕೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿದನು. ಅಲ್ಲಿ ಆತನು ಕಠೋರವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಕೈ ಕೊಂಡನು. ಅದರ ಕಾವಿನಲ್ಲಿ ಆತನ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಕರಗಿಹೋದವು. ಆತನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕ್ರಮೇಣ ನಿಶ್ಚಲ ಭಕ್ತಿ ನೆಲಸಿತು, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಮೂಡಿತು. ಆತನು ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಪ್ರಾಣವಾಯುವನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮರಂಧ್ರದ ಮೂಲಕ ಮಹಾವಾಯುವಿನೊಡನೆ ಸೇರಿಸಿ ಬಿಟ್ಟನು. ಆತನ ಪತ್ನಿಯಾದ ಅರ್ಚಿಯು ಗಂಡನ ದೇಹವನ್ನು ಚಿತೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟು, ತಾನೂ ಆತನೊಡನೆ ಸಹಗಮನ ಮಾಡಿದಳು. ಸುಪ್ರೀತರಾದ ದೇವತೆಗಳು ಆಕೆಯ ಮೇಲೆ ಹೂಮಳೆಗರೆದರು, ಆಕೆಯನ್ನು ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡಿದರು.

೧೭. ಪ್ರಚೇತಸರು

ಪೃಥುಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ನಂತರ ಆತನ ಹಿರಿಯ ಮಗನಾದ ವಿಜಿತಾಶ್ವನು ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ಏರಿದನು. ಆತನಿಗೆ ತನ್ನ ತಮ್ಮಂದಿರಲ್ಲಿ ಬಹು ಪ್ರೀತಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾಲ್ಕು ಜನ ತಮ್ಮಂದಿರಿಗೂ ನಾಲ್ಕು ದಿಕ್ಕುಗಳ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಟ್ಟನು. ಹರ್ಯಕ್ಷನಿಗೆ ಮೂಡಣ ನಾಡುಗಳು, ಧೂಮ್ರಕೇಶನಿಗೆ ತೆಂಕಣ ಸೀಮೆಗಳು, ವೃಕನಿಗೆ ಪಡುವಣ ರಾಜ್ಯ ಗಳು, ದ್ರವಿಣನಿಗೆ ಬಡಗಲ ಭಾಗಗಳು ಸೇರಿದವು. ಇವುಗಳ ಮಧ್ಯರಾಜ್ಯವು ವಿಜಿತಾಶ್ವನ ದಾಗಿತ್ತು. ಆತನು ತಂದೆಯ ಯಜ್ಞಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರನನ್ನು ಜಯಿಸಿದಾಗ, ಆತನು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದಂತೆ ಎಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಬಹುದಾದ ‘ಅಂತರ್ಧಾನ ಗತಿ’ಯನ್ನು ದೇವೇಂದ್ರನಿಂದ ಪಡೆದಿದ್ದುದರಿಂದ ಈತನಿಗೆ ‘ಅಂತರ್ಧಾನ’ನೆಂಬ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಸರೂ ಇತ್ತು. ಆತನಿಗೆ ಇಬ್ಬರು ಹೆಂಡತಿಯರು: ಶಿಖಂಡಿನಿ, ನಭಸ್ವತಿ. ಮೊದಲ ಹೆಂಡತಿಯಲ್ಲಿ ಪಾವಕ, ಪವಮಾನ, ಶುಚಿ ಎಂಬ ಮೂವರು ಮಕ್ಕಳಾದರು. ಇವರು ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ವಸಿಷ್ಠ ಪುಷಿಯ ಶಾಪಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿದ್ದ ತ್ರೇತಾಗ್ನಿಗಳು; ಅವರು ಮನುಷ್ಯ ರಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ, ಶಾಪವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಮತ್ತೆ ಪೂರ್ವದ ಜನ್ಮಗಳನ್ನೆ ಪಡೆದರು. ಎರಡನೆಯ ಹೆಂಡತಿ ನಭಸ್ವತಿಯಲ್ಲಿ ಹವಿರ್ಧಾನನೆಂಬ ಮಗ ಹುಟ್ಟಿದ. ಅವನಿಗೆ ರಾಜ್ಯ ವೃತ್ತಿ ಸರಿಬೀಳಲಿಲ್ಲ. ಜನರಿಂದ ಹಿಂಸೆಮಾಡಿ ಸುಂಕ ಎತ್ತುವುದು, ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದಾಗ ಶಿಕ್ಷಿಸುವುದು–ಇವೆಲ್ಲ ಕ್ರೂರಕಾರ್ಯವೆಂದು ಅವನ ಭಾವನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವನು ದೊಡ್ದ ದೊಂದು ಯಾಗ ಮಾಡುವೆನೆಂದು ನೆಪಮಾಡಿಕೊಂಡು ರಾಜಪದವಿಯಿಂದ ನುಣುಚಿ ಕೊಂಡುಹೋದ; ಯಾಗ ಮಾಡಿ ವಿಷ್ಣುಲೋಕವನ್ನು ಸೇರಿದ. ಆದರೆ ಈತನ ಆರು ಜನ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯನಾದ ಬರ್ಹಿಷದನು ಮಹಾಭಾಗ್ಯಶಾಲಿ. ಆತನು ತಂದೆಯ ಪಾಲಿನ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಂಡು, ಬಹಳ ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಈತನಿಗೆ ಕರ್ಮಮಾರ್ಗ ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗಗಳು ಕರತಲಾಮಲಕವಾಗಿದ್ದವು. ಈತನು ಯಜ್ಞದ ಮೇಲೆ ಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಭೂಮಂಡಲವನ್ನೆಲ್ಲ ಯಜ್ಞಮಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದನು. ಈ ಯಜ್ಞ ಗಳಲ್ಲಿ ದರ್ಭೆಗಳನ್ನು ಪೂರ್ವಾಗ್ರವಾಗಿ ಹರಡುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಈತನಿಗೆ ಪ್ರಾಚೀನಬರ್ಹಿ ಎಂದು ಹೆಸರಾಯಿತು. ಈತನು ಬ್ರಹ್ಮನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಸಮುದ್ರರಾಜನ ಮಗಳಾದ ಶತಧ್ರುತಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾದನು. ಅವಳು ಪರಮ ಸುಂದರಿ. ಅವಳು ವಿವಾಹಕಾಲ ದಲ್ಲಿ ಅಲಂಕಾರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಪತಿಯೊಡನೆ ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಮಾಡುವಾಗ, ಅಗ್ನಿದೇವ ಆಕೆಯನ್ನು ಮೋಹಿಸಿದನಂತೆ! ಆಕೆ ಕಾಲ್ಗೆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಝಣಝಣರೆನಿಸುತ್ತಾ ನಡೆದು ಬರುತ್ತಿದ್ದರೆ ದೇವ ದಾನವ ಗಂಧರ್ವಾದಿಗಳೆಲ್ಲ ಮರುಳಾಗಿಹೋದರಂತೆ. ಇಂತಹ ದಿವ್ಯಸುಂದರಿ ಶತಧ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಚೀನಬರ್ಹಿ ಹತ್ತು ಮಂದಿ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದ. ಅವರೇ ಪ್ರಚೇತಸರು.

ಪ್ರಾಚೀನಬರ್ಹಿಯು ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪ್ರಜಾಸೃಷ್ಟಿಯ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳು ವಂತೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ಪ್ರಚೇತಸರು ‘ತಥಾಸ್ತು’ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಪ್ರಜಾಸೃಷ್ಟಿಯ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರು. ಅವರು ಆ ಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕನ್ನು ಹಿಡಿದು ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಸಮುದ್ರದಂತೆ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿಯೂ, ಮಹಾತ್ಮರ ಮನಸ್ಸಿನಂತೆ ತಿಳಿಯಾಗಿ ಶುದ್ಧ ವಾಗಿಯೂ ಇದ್ದ ನೀರಿನಿಂದ ತುಂಬಿದ ಒಂದು ಸರೋವರವು ಕಾಣಿಸಿತು. ಅದರಲ್ಲಿ ಬಣ್ಣಬಣ್ಣದ ಕಮಲಪುಷ್ಪಗಳು ತುಂಬಿದ್ದವು; ಹಂಸ, ಸಾರಸ, ಚಕ್ರವಾಕ ಮೊದಲಾದ ಹಕ್ಕಿಗಳು ಮಧುರವಾಗಿ ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದವು. ಈ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಕೇಳಿ ಸಂತೋಷದಿಂದ ತಲೆದೂಗುವಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು, ಆ ಸರೋವರದ ದಡದಲ್ಲಿದ್ದ ಗಿಡ ಮರ ಬಳ್ಳಿಗಳು. ಸರೋವರದ ಮೇಲಿನಿಂದ ಬೀಸುವ ತಂಗಾಳಿಯು ಹೂವುಗಳ ಸುವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ತಂದು ದಾರಿಗರನ್ನು ಉಪಚರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಪ್ರಚೇತಸರು ಆ ಸರೋವರದ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತ ನಿಂತಿರಲು ದಿವ್ಯಮನೋಹರವಾದ ಗಂಧರ್ವಗಾನವು ಕೇಳಿಬಂತು. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೆ ಬಂಗಾರದ ಮೈಬಣ್ಣದಿಂದ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗುವ ಮುಕ್ಕಣ್ಣನು ನೀರಿನ ಮಧ್ಯ ದಿಂದ ಮೇಲೆದ್ದು ಬಂದನು. ಆತನ ಸುತ್ತಲೂ ದೇವ ಪರಿವಾರವು ನೆರೆದು ಸ್ತ್ರೋತ್ರ ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಪ್ರಚೇತಸರು ಅಚ್ಚರಿಗೊಂಡು ಪರಶಿವನ ಪಾದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದರು. ಆತನು ಅವರನ್ನು ಬಾಯ್ತುಂಬ ಹರಸಿ, ಅವರ ತಪಸ್ಸು ಸಫಲವಾಗುವಂತೆ ಅವರಿಗೆ ರುದ್ರಗೀತೆ ಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿ ಅಂತರ್ಧಾನನಾದನು (ಪರಿಶಿಷ್ಟ ನೋಡಿ).

ರುದ್ರಗೀತೆಯು ‘ಯೋಗಾದೇಶ’ವೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಮಹಾಕೃತಿ. ಪ್ರಚೇತಸರು ಸಮುದ್ರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಂತು, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಹತ್ತುಸಹಸ್ರ ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಅದನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಾ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದರು. ಅದರ ಫಲವಾಗಿ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವು ಅವರಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿಮ್ಮ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ನಾನು ಮೆಚ್ಚಿದ್ದೇನೆ. ನಿಮಗೆ ತಕ್ಕವಳಾದ ‘ವಾರ್ಕ್ಷಿ’ ಎಂಬು ವಳು ನಿಮ್ಮ ಪತ್ನಿಯಾಗುತ್ತಾಳೆ. ಆಕೆ ಸಾಮಾನ್ಯಳಲ್ಲ. ಹಿಂದೆ ಕುಡುವೆಂಬ ಮಹರ್ಷಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ದೇವತೆಗಳು ಆತನ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಕೆಡಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ‘ಪ್ರಮ್ಲೋಚೆ’ ಎಂಬ ಅಪ್ಸರೆಯನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿದರು. ಪುಷಿಯು ಆಕೆಯ ಮೋಹಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿ ಆಕೆ ಯೊಡನೆ ಸಂಸಾರಜೀವನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರಲು ಆಕೆ ಗರ್ಭಿಣಿಯಾದಳು. ಆಕೆ ತನ್ನ ಗರ್ಭ ವನ್ನು ವೃಕ್ಷಗಳಲ್ಲಿಟ್ಟು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಳು. ವೃಕ್ಷಗಳು ಬೆಳೆಸಿದ್ದರಿಂದ ಅವಳಿಗೆ ‘ವಾರ್ಕ್ಷಿ’ಎಂದು ಹೆಸರಾಯಿತು. ಆಕೆ ಈಗ ಗಂಡನನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ತಕ್ಷಣವೇ ನೀವು ಹೋಗಿ ಆಕೆಯನ್ನು ವರಿಸಿರಿ. ನೀವೆಲ್ಲರು ಶೀಲದಲ್ಲಿ, ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲಿ, ಪ್ರೇಮದಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಒಂದೇ ದೇಹದಂತೆ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಅವಳೊಬ್ಬಳೇ ಪತ್ನಿಯಾಗುವುದರಲ್ಲಿ ದೋಷವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಆಕೆಯಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಬ್ರಹ್ಮನಂತೆ ಮಹಾ ತೇಜಸ್ವಿಯಾದ ಒಬ್ಬ ಮಗ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಸಂತಾನ ಮೂರು ಲೋಕವನ್ನೂ ತುಂಬುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ನಿಮ್ಮ ತಂದೆಯ ಆಶಯ ನೆರವೇರಿ, ನೀವು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಕೀರ್ತಿ ಶಾಲಿಗಳಾಗುವಿರಿ’ ಎಂದನು.

ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿನ ವರದಿಂದ ಪ್ರಚೇತಸರ ಮನಸ್ಸು ತೃಪ್ತಿಗೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಗುರಿ ಮೋಕ್ಷ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಪ್ರಭು, ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರಿಗಳಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆ. ಈ ಬಂಧನದಿಂದ ನಮಗೆ ಬಿಡುಗಡೆ ಎಂದು? ಹೇಗೆ? ನಾವು ಸಂಸಾರಿ ಗಳಾಗಿರುವಷ್ಟು ಕಾಲ ನಿನ್ನನ್ನು ಮರೆಯದಂತೆ ನಮಗೆ ಸದ್ಭಕ್ತರಾದವರ ಸಹವಾಸವನ್ನಾ ದರೂ ಕರುಣಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದರು. ಶ್ರೀಹರಿಯು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀವು ಹತ್ತು ಲಕ್ಷ ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಇಹಲೋಕದ ಸುಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ, ಅನಂತರ ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದ ತಪಸ್ಸುಮಾಡಿ ನನ್ನ ಲೋಕವನ್ನು ಪಡೆಯುವಿರಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮಾಯವಾದನು.

ಪ್ರಚೇತಸರು ಸಮುದ್ರದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ನೋಡುತ್ತಾರೆ, ಆಕಾಶವನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಚ್ಚ ಹೊರಟಿರುವಂತೆ ಮಹಾವೃಕ್ಷಗಳು ಭೂಮಿಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ತುಂಬಿಹೋಗಿವೆ. ಹೀಗಾದರೆ ಜನ ಗಳು ಬೆಳೆಯೆಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುವುದು? ಅವರಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ಅವರ ಬಾಯಿಂದ ಬೆಂಕಿ ಗಾಳಿಗಳು ಹೊರ ಹೊರಟು, ಆ ವೃಕ್ಷಗಳೆಲ್ಲ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಯಾಗತೊಡಗಿದವು. ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮನು ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಅವರನ್ನು ಸಮಾಧಾನಮಾಡಿದನು. ಆಗ ವೃಕ್ಷಗಳ ಅಭಿಮಾನದೇವತೆ ಬಂದು ‘ವಾರ್ಕ್ಷಿ’ಯನ್ನು ಪ್ರಚೇತಸರಿಗೆ ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿತು. ಅವರು ಆ ‘ವಾರ್ಕ್ಷಿ’ಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮಗನನ್ನು ಪಡೆದರು. ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ದಕ್ಷಪ್ರಜಾ ಪತಿಯಾಗಿದ್ದವನೇ ಈಗ ಅವರ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿರುವವನು. ಅವನು ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೆ ತನ್ನ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಇತರರ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಅಡಗಿಸುತ್ತಿದ್ದನಾದ್ದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ‘ದಕ್ಷ’ನೆಂದೇ ಹೆಸರಾಯಿತು. ಪ್ರಚೇತಸರು ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಹತ್ತು ಲಕ್ಷ ವರ್ಷ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡಿದಮೇಲೆ, ಮಗನಾದ ದಕ್ಷನಿಗೆ ಪಟ್ಟವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ತಾವು ಪಶ್ಚಿಮ ಸಮುದ್ರ ತೀರದಲ್ಲಿದ್ದ ಜಾಬಾಲಿ ಪುಷಿಯ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ತಪೋನಿರತರಾದರು. ಅವರು ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸಿ, ಆತನ ಸನ್ನಿಧಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದರು.

೧೮. ಪುರಂಜನರಾಜ

ಪ್ರಚೇತಸರನ್ನು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದ ಪ್ರಾಚೀನಬರ್ಹಿ ಎಂದಿನಂತೆ ತನ್ನ ಯಾಗ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಿದ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ನಾರದರಿಗೆ ‘ಅಯ್ಯೋ’ ಎನಿಸಿತು. ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಧ್ರುವನ ವಂಶದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಈ ರಾಜ ಕೇವಲ ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಮಗ್ನನಾಗಿರುವ ನಲ್ಲಾ ಎಂದುಕೊಂಡು, ಆತನು ನೇರವಾಗಿ ಆ ರಾಜನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ‘ಅಯ್ಯಾ, ದಿನ ದಿನವೂ ಈ ಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲಾ, ಇದರಿಂದ ನಿನಗೇನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ದುಃಖನಿವೃತ್ತಿ, ಸುಖಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎಂದು ಎರಡು ಬಗೆ. ನಿನ್ನ ಯಾಗದಿಂದ ಇವೆರಡರಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ನಿನಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಪಾಪವನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವೆ. ನಿನಗೆ ದೊರೆವ ಫಲವೆಂತಹುದೆಂಬುದನ್ನು ನನ್ನ ಯೋಗಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನಿನಗೆ ತೋರಿಸು ತ್ತೇನೆ ನೋಡು! ಯಾಗಗಳಲ್ಲಿ ನೀನು ಕೊಂದ ಪಶುಗಳೆಲ್ಲ ಯಮಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹಿಂಡು ಹಿಂಡಾಗಿ ನಿಂತು, ನಿನ್ನ ಸಾವನ್ನೇ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿವೆ. ನೀನು ಸತ್ತು ಯಮಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದೇ ತಡ, ಅವು ಉಕ್ಕಿನಂತಿರುವ ತಮ್ಮ ಕೊಂಬುಗಳಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ತಿವಿದು ಹಿಂಸಿಸಲು ಹೊಂಚುಹಾಕುತ್ತಿವೆ’ ಎಂದನು.

ನಾರದರ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ, ತನಗೆ ಕಾದಿರುವ ವಿಪತ್ತನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡು, ಪ್ರಾಚೀನ ಬರ್ಹಿಯ ಜೀವ ತಲ್ಲಣಿಸಿತು. ಆತನು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಸಂಸಾರದ ಬಲೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಒದ್ದಾಡುತ್ತಿರುವ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದು ಕಾಮ್ಯ ಕರ್ಮವೊಂದೆ. ಯಾವುದು ನನಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಸೋ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಮಹಾತ್ಮರಾದ ನೀವು ನನಗೆ ದಾರಿತೋರಬೇಕು’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ನಾರದರು ಒಂದು ಕಥೆಯ ಮೂಲಕ ಅವನಿಗೆ ಉಪದೇಶ ಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು:

‘ಅಯ್ಯಾ, ರಾಜ! ಪೂರ್ವಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪುರಂಜನನೆಂಬ ಒಬ್ಬ ರಾಜನಿದ್ದ. ಆತನಿಗೆ ಭೋಗ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬಹು ಆಶೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅನುಕೂಲವಾದಂತಹ ಒಂದು ಸ್ಥಳವನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಭೂಮಂಡಲದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅಲೆಯುತ್ತಿರಲು, ಹಿಮಾಲಯಪರ್ವತದ ದಕ್ಷಿಣ ದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ನಗರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಒಂಬತ್ತು ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲುಗಳುಳ್ಳ ಆ ಪಟ್ಟಣಕ್ಕೆ ಸುತ್ತಲೂ ಎತ್ತರವಾದ ಕೋಟೆ; ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಆಳವಾದ ಕಂದಕ. ಕೋಟೆಯ ಒಳಗಡೆ, ದಿವ್ಯವಾದ ಮಹಡಿಮನೆಗಳು ರತ್ನ ಖಚಿತವಾದ ಗೋಪುರಗಳೊಡನೆ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿದ್ದವು. ರಾಜಬೀದಿಗಳ ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಾಲು ಸಾಲಾಗಿರುವ ಈ ಮನೆ ಗಳ ಮುಂದೆ ಹವಳದ ಜಗುಲಿಗಳು, ಅಲ್ಲಲ್ಲೆ ಅಂಗಡಿಗಳ ಸಾಲುಗಳು, ಆಟದ ಮೈದಾನ ಗಳು, ಧ್ವಜಪತಾಕೆಗಳು. ಪಟ್ಟಣದ ಮಧ್ಯಭಾಗದಲ್ಲಿ ಸೊಗಸಾದ ಸಭಾಮಂಟಪ, ಅರ ಮನೆ. ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಇಂಪನ್ನೂ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ತಂಪನ್ನೂ ನೀಡುವ ಒಂದು ಉದ್ಯಾನವನ. ಅದರ ಒಂದು ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಿಯಂತೆ ತಿಳಿನೀರನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ಒಂದು ಸರೋವರ, ಬಗೆಬಗೆಯ ಬಣ್ಣದ ಹೂಗಳಿಂದ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹಬ್ಬವನ್ನು ಮಾಡುವ ಹೂಗಿಡ ಗಳು, ಕಿವಿಗೆ ಅಮೃತವನ್ನು ಸುರಿಯುವ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಗಾನ, ತಣ್ಣಗೆ, ಸುವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ಮೆಲ್ಲಗೆ ಬೀಸುತ್ತಿರುವ ಗಾಳಿ. ಅದು ನಾಗರಾಜನ ಭೋಗವತಿಯಂತೆ ರಮಣೀಯವಾಗಿತ್ತು’

ಪುರಂಜನನು ಆ ಉದ್ಯಾನದ ಸೌಖ್ಯವನ್ನು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದಲೂ ಸವಿಯುತ್ತಾ ಬರುತ್ತಿರಲು, ಈ ಸುಖಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಕಲಶದಂತಿರುವ ಕನ್ಯಾಮಣಿಯೊಬ್ಬಳು ಆತನಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿ ದಳು. ಆಕೆಯ ಸುತ್ತ ಹತ್ತು ಜನ ಅಂಗರಕ್ಷಕರು, ಅವರೊಬ್ಬಬ್ಬರಿಗೂ ನೂರಾರು ಜನ ದಾಸಿಯರು; ಆ ಕನ್ಯೆಯ ಮುಂದೆ ಐದು ಹೆಡೆಗಳ ಸರ್ಪವೊಂದು ಆಕೆಯ ರಕ್ಷಣೆಯಲ್ಲಿ ತತ್ಪರವಾಗಿದೆ. ಆ ಹೆಣ್ಣಿನ ಚೆಲುವು ಬಣ್ಣನೆಗೆ ಮೀರಿದುದು. ಸಂಪಗೆಯಂತೆ ಎಸಳಾದ ಆ ಮೂಗೊ! ಕನ್ನಡಿಯಂತೆ ನುಣುಪಾದ ಆ ಕೆನ್ನೆಗಳೊ! ಬೆಳಕನ್ನು ಚೆಲ್ಲುವ ಕಣ್ಣು, ಕೆಂಪನ್ನು ಉಗುಳುವ ಆ ತುಟಿಗಳು, ರತ್ನಕುಂಡಲಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಆ ಕಿವಿಗಳು, ಕೊಂಕಾದ ಆ ಹುಬ್ಬು, ಸುರುಳಿಸುರುಳಿಯಾದ ಆ ಮುಂಗುರುಳು, ನಸು ನಾಚಿಕೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತ ಮುಗುಳ್ನಗೆಯ ಆ ಮುದ್ದು ಮುಖ; ಬಂಗಾರದ ಬಣ್ಣದ ಸೀರೆಯುಟ್ಟು, ಚಿನ್ನದ ಡಾಬನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಉಬ್ಬಿದ ಎದೆಯ ಸೆರಗನ್ನು ಒಯ್ಯಾರದಿಂದ ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ಮಂದಗಮನದಿಂದ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಆಕೆ ಒಮ್ಮೆ ರಾಜನತ್ತ ಕಡೆಗಣ್ಣಿನ ನೋಟವನ್ನು ಎಸೆದಳು. ಇದರಿಂದ ರಾಜನ ಹೃದಯ ಸೂರೆಹೋಯಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬಿಗಿಹಿಡಿಯಲಾರದೆ ಬಾಯಿಬಿಟ್ಟು ಕೇಳಿಯೇಬಿಟ್ಟ : ‘ಮನೋಹರಿ, ನೀನಾರು ? ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದೆ ? ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಇಲ್ಲೇಕೆ ಸುಳಿದಾಡುತ್ತಿರುವೆ ? ನಿನ್ನ ಈ ಅಂಗರಕ್ಷಕರು, ನಿನಗೆ ಕಾವಲಾಗಿ ನಿನ್ನ ಮುಂದೆ ನಿಂತಿರುವ ಈ ಸರ್ಪರಾಜ–ಇವುಗಳ ಅರ್ಥವೇನು? ನಿನ್ನ ಈ ಚೆಲುವು ಮಾನವರಿಗೆಲ್ಲಿಯದು? ನೀನು ಭೂದೇವಿಯೊ, ಪಾರ್ವತಿಯೊ, ಲಕ್ಷ್ಮಿಯೊ! ಆದರೆ ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳು ಭೂಮಿಯನ್ನು ಸೋಕುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ನೀನು ದೇವತೆಯಲ್ಲ, ಮಾನವಳೇ ಇರಬೇಕು. ಹಾಗಾದರೆ ವೈಕುಂಠದಲ್ಲಿ ನಾರಾಯಣನೊಡನೆ ನೆಲಸಿರುವ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಯಂತೆ ನೀನು ನನ್ನೊಡನೆ ಈ ನಗರದಲ್ಲಿ ಏಕೆ ನೆಲಸಿರಬಾರದು? ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ನಿನ್ನ ರೂಪಕ್ಕೆ ಮರುಳಾಗಿದೆ. ಮನ್ಮಥನ ಬಾಣಕ್ಕೆ ನಿನ್ನ ಮುಗುಳ್ನಗೆ ಮತ್ತು ಕಡೆಗಣ್ ನೋಟ ಗಳು ಸಹಾಯಕವಾಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಅನಾಥನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿವೆ. ನಾನು ನಿನಗೆ ಶರಣಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಅನುಗ್ರಹಿಸು.’

ರಾಜನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೊಳ್ಳೆಹೊಡೆಯುವ ಲಜ್ಜೆಯನ್ನು ನಟಿಸುತ್ತಾ ಆ ರಮಣಿ ಉತ್ತರ ಕೊಟ್ಟಳು–‘ಮಹಾರಾಜ, ನನಗಾಗಲಿ ನಿಮಗಾಗಲಿ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಾರೊ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ನಮ್ಮ ಹೆಸರೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಕುಲವೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ; ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಆಶ್ರಯಿಸಬೇಕೆಂದು ನೀವು ಸೂಚಿಸುತ್ತಿರುವ ಈ ನಗರವಾವುದೋ, ಆರು ಕಟ್ಟಿದರೊ ನಾವರಿಯೆವು. ನನ್ನ ಜೊತೆ ಗಿರುವ ಈ ಅಂಗರಕ್ಷಕರೂ ಅವರ ದಾಸಿಯರು ನನ್ನ ಗೆಳೆಯರು. ಈ ಸರ್ಪರಾಜನು ನಾನು ಮಲಗಿರುವಾಗ ಈ ಪಟ್ಟಣವನ್ನು ಕಾಪಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅದೃಷ್ಟವಶದಿಂದ ನೀವು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿರುವಿರಿ. ನಿಮ್ಮ ಆಶೆ ಭೋಗಭಾಗ್ಯ. ನಾನು ನನ್ನ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ನಿಮಗೆ ಆ ಸುಖವನ್ನು ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ಒದಗಿಸಿಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಇಷ್ಟಾರ್ಥಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದು ನೂರುವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಸುಖದಿಂದ ಇರಬಹುದು. ನಿಮ್ಮಂತಹ ರಸಿಕರು ನನ್ನನ್ನು ವರಿಸುವೆನೆಂದಾಗ, ಅದನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ, ಪಶುಗಳಂತೆ ಜಡರಾದ ವಿರಕ್ತರನ್ನು ವರಿಸಲೆ? ಮಹಾರಾಜ, ಗೃಹಸ್ಥಾಶ್ರಮವು ಆಶ್ರಮಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು. ಧರ್ಮ, ಅರ್ಥ, ಕಾಮ, ಮೋಕ್ಷಗಳೂ, ಇಹದಲ್ಲಿ ಕೀರ್ತಿ ಪರದಲ್ಲಿ ಪುಣ್ಯಲೋಕವೂ ದೊರೆಯಬೇಕಾದರೆ ಗೃಹಸ್ಥಾಶ್ರಮವನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸಬೇಕು. ನಿಮ್ಮಂತಹ ಶೂರ ಧೀರ ರಾದ ಸುಂದರಪುರುಷರು ಪತಿಯಾಗಿ ದೊರೆವುದು ನನ್ನ ಭಾಗ್ಯ. ಸರ್ಪಗಳಂತಿರುವ ನಿಮ್ಮ ತೋಳ ಬಂಧನದಲ್ಲಿ ನಾನು ಧನ್ಯಳಾಗುವೆನು.’

ಪುರಂಜನನು ಆ ಸುಂದರಿಯೊಂದಿಗೆ ಸ್ವರ್ಗಸುಖವನ್ನು ಸೂರೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ವರ್ಷ ಗಳನ್ನು ಕ್ಷಣವೆಂಬಂತೆ ಕಳೆದನು. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆತನಿಗೆ ಆ ಹೆಣ್ಣೇ ಜೀವಸರ್ವಸ್ವವಾಗಿ ದ್ದಳು. ಅವನು ಅವಳ ಪಡಿನೆರಳಂತೆ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಅವಳು ನಿಂತರೆ ನಿಲ್ಲುವನು, ಕೂತರೆ ಕೂಡುವನು, ಮಲಗಿದರೆ ಮಲಗುವನು; ಅವಳು ತಿಂದರೆ ತಿನ್ನುವನು, ಕುಡಿದರೆ ಕುಡಿಯುವನು; ನಕ್ಕರೆ ನಗುವನು, ಅತ್ತರೆ ಅಳುವನು; ಅವಳ ರುಚಿ ಇವನ ಸವಿ, ಅವಳ ಮಾತು ಇವನ ನುಡಿ; ಅವನು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿಲ್ಲದವನಂತೆ ಅವಳ ಕೈಗೊಂಬೆಯಾಗಿದ್ದನು. ಹೀಗೆ ಹಲವು ವರ್ಷಗಳು ಉರುಳಿಹೋದವು.

ಪುರಂಜನನು ಒಂದು ದಿನ ಕೈಲಿ ದೊಡ್ಡ ಬಿಲ್ಲನ್ನು ಹಿಡಿದು ಬೇಟೆಗೆ ಹೊರಟನು. ಅವನ ರಥ ಬಹು ವಿಚಿತ್ರವಾದುದು. ಎರಡು ನೊಗ ಅದಕ್ಕೆ; ಎರಡು ಗಾಲಿ, ಒಂದು ಅಚ್ಚು, ಆದರೆ ಮೂರು ಧ್ವಜಗಳು; ಐದು ಕಟ್ಟುಗಳು; ಅದಕ್ಕೆ ಹೂಡಿದ್ದುದು ಐದು ಕುದುರೆಗಳು, ಆದರೆ ಒಂದೇ ಲಗಾಮು ಮತ್ತು ಒಬ್ಬನೇ ಸಾರಥಿ; ಆ ರಥಕ್ಕೆ ಏಳು ಹೊದಿಕೆ ಗಳು, ಅದರಲ್ಲಿ ಐದು ಬಗೆಯ ಆಯುಧಗಳು; ಆ ರಥದ ನಡಗೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಐದು ವಿಧ. ರಾಜನು ಬಂಗಾರದ ಕವಚವನ್ನು ತೊಟ್ಟು, ಕೊನೆಯಿಲ್ಲದ ಬಾಣಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಮೂರು ಬತ್ತಳಿಕೆಗಳನ್ನು ಬೆನ್ನಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ರಥದಲ್ಲಿ ಮಂಡಿಸಿದ. ಆತನೊಡನೆ ಹನ್ನೊಂದು ಜನ ಸೇನಾನಾಯಕರು ಹೊರಟರು. ಎಲ್ಲರೂ ಪಂಚಪ್ರಸ್ಥವೆಂಬ ಅರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಬೇಟೆಯಾಡಿದರು. ರಾಜನಂತೂ ಬೇಟೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ, ತನ್ನ ಜೀವಕ್ಕಿಂತಲೂ ಮಿಗಿಲಾದ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನೂ ಕೂಡ ಮರೆತ. ಅನೇಕ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಆತನ ಬಾಣಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾ ದವು. ಬೇಟೆಯಾಡಿ ಆಡಿ, ಮೃಗಗಳನ್ನು ಕೊಂದು ಕೊಂದು, ಆತನು ಬಳಲಿಹೋದ.

ಬೇಟೆಯಿಂದ ಬಳಲಿ ಬಾಯಾರಿಕೆಯಾದಾಗ ಅವನಿಗೆ ಅರಮನೆಯ ನೆನಪಾಯಿತು. ಅವನು ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದುರುಗಿದ. ಸ್ನಾನಮಾಡಿ, ಬಳಲಿಕೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಊಟಮಾಡಿ, ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆದಮೇಲೆ ಗಂಧ ಪುಷ್ಪ ತಾಂಬೂಲಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಿರು ವಾಗ ಅವನಿಗೆ ಕಾಮೋದ್ರೇಕವಾಗಿ ಹೆಂಡತಿಯ ನೆನಪು ಬಂತು. ಆತ ನೇರವಾಗಿ ಮಲಗುವ ಮನೆಗೆ ಹೋದ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಆತನ ಮಡದಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಕಳವಳವಾಯಿತು. ರಾಣಿವಾಸದವರನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿದ. ಅವರು ಅರಮನೆಯ ಒಂದು ಕಡೆ ದುಃಖದಿಂದ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿದ್ದ ರಾಣಿಯನ್ನು ತೋರಿಸಿದರು. ರಾಜನ ಜೀವ ತತ್ತರಿಸಿತು. ಆತನು ಆಕೆಯ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಹೋಗಿ, ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು, ಮೃದು ಮಧುರವಾಗಿ ಆಕೆಯ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ವನ್ನು ಕೇಳಿದನು. ಆದರೆ ಆಕೆ ಮೌನಧಾರಿಯಾಗಿದ್ದಳು. ರಾಜನು ಆಕೆಯ ಕಾಲನ್ನು ಹಿಡಿದು ಬೇಡಿಕೊಂಡ. ಅಲ್ಲಿಗೂ ಉತ್ತರ ಬರದಿರಲು, ಆಕೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ‘ದೇವಿ! ನೀನು ಒಡತಿ, ನಾನು ದಾಸ. ನಾನು ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದಾಗ ದಂಡಿಸುವ ಅಧಿಕಾರ ನಿನ್ನದು. ನಾನು ಕ್ಷಮಿಸೆಂದು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ, ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ದಂಡಿಸು. ಆದರೆ ಒಮ್ಮೆ ನಿನ್ನ ಸುಂದರವಾದ ಮುಖವನ್ನು ನನ್ನತ್ತ ತಿರುಗಿಸು, ನಿನ್ನ ಮಧುರವಾದ ದನಿಯಿಂದ ಒಮ್ಮೆ ಮಾತಾಡು. ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಕೇಳದೆ ಬೇಟೆಗೆ ಹೋದೆ ನೆಂಬುದೇ ನಿನ್ನ ಕೋಪಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದರೆ, ಇಗೋ ನಾನು ಕ್ಷಮಿಸುವಂತೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಬೇಡು ತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಎಂದೆಂದೂ ನಿನ್ನ ಅಪ್ಪಣೆಯಿಲ್ಲದೆ ಯಾವ ಕಾರ್ಯವನ್ನೂ ಮಾಡು ವುದಿಲ್ಲ. ಸದಾ ನಿನ್ನ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿಯೇ ತೊಡಗಿರುವೆನು’ ಎಂದನು.

ರಾಜನ ಯಾಚನೆ ರಾಣಿಯ ಕೋಪವನ್ನು ತಗ್ಗಿಸಿತು. ಆಕೆ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು, ಮಂಗಳಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ, ಪಟ್ಟೆವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಆಭರಣಗಳನ್ನು ತೊಟ್ಟು, ಊಟ ಮಾಡಿ, ಸಿಂಗರದ ಬೊಂಬೆಯಂತೆ ರಾಜನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಳು. ಆಕೆಯನ್ನು ಕಂಡು ರಾಜನಿಗೆ ‘ಸ್ವರ್ಗ ಮೂರೇ ಬೆರಳು ದೂರ’ ಎನ್ನುವಂತಾಯಿತು. ಆತನು ಆಕೆಯನ್ನು ಬರಸೆಳೆದು, ಬಿಗಿಯಪ್ಪಿ, ಧನ್ಯ ನಾದೆನೆಂದುಕೊಂಡನು. ಹೀಗೆ ಕಾಮಾಂಧನಾಗಿದ್ದ ಅವನ ಆಯುಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಮೊದಲರ್ಧ ವಾದ ಐವತ್ತು ವರ್ಷ ಕಳೆದುಹೋಯಿತು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ನೂರ ಹನ್ನೊಂದು ಗಂಡು ಮಕ್ಕಳೂ ನೂರ ಹತ್ತು ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳೂ ಹುಟ್ಟಿದರು. ಪುರಂಜನ ಅವರೆಲ್ಲರ ವಿವಾಹ ವನ್ನೂ ವೈಭವದಿಂದ ನಡೆಸಿದನು. ಗಂಡು ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನೂ ನೂರು ಮಕ್ಕಳ ತಂದೆಯಾದನು. ಅವನ ಮನೆ ಮಕ್ಕಳು, ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳಿಂದ ತುಂಬಿ ನಂದಗೋಕುಲ ದಂತಿತ್ತು. ರಾಜನು ಅವಅಅರನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿ ಹಿಗ್ಗುತ್ತಾ, ತನ್ನ ಸಮಾನರಿಲ್ಲವೆಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಇಷ್ಟಾದರೂ ಅವನಿಗೆ ಭೋಗದ ಇಚ್ಛೆ ತೀರಲಿಲ್ಲ. ಹೊಸ ಹೊಸ ಭೋಗ ಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಯಾಗಗಳನ್ನು ಕೈಕೊಂಡನು.

ಕಾಲಚಕ್ರ ಉರುಳಿತು. ಪುರಂಜನ ಮುದುಕನಾದ. ಆದರೇನು? ಅವನ ಭೋಗದ ಆಶೆ ತಗ್ಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೇ ಚಂಡವೇಗನೆಂಬ ಗಂಧರ್ವರಾಜನೊಬ್ಬ ಅವನ ನಗರಕ್ಕೆ ಮುತ್ತಿಗೆ ಹಾಕಿದ. ಅವನಿಗೆ ಮುನ್ನೂರ ಅರವತ್ತು ಸೇವಕರು. ಅವರು ಮಹಾ ಬಲಾಢ್ಯರು. ಅವರು ಪುರಂಜನನ ಪಟ್ಟಣವನ್ನು ಕೊಳ್ಳೆ ಹೊಡೆಯಲೆಂದು ಬಂದಾಗ, ಅಲ್ಲಿ ಕಾವಲಿದ್ದ ಪ್ರಜಾಗರನೆಂಬುವನು ತಾನೊಬ್ಬನೇ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ಬಾಣಗಳನ್ನು ಬಿಲ್ಲಿ ನಲ್ಲಿ ಹೂಡಿ ಬಹುಕಾಲದವರೆಗೆ ಅವರೊಡನೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಕ್ರಮೇಣ ಅವನ ಶಕ್ತಿ ಕುಂದುತ್ತಾ ಬಂದಿತು. ಅದೇ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಭಯನೆಂಬವನು ಜ್ವರ ಪ್ರಜ್ವರರೆಂಬ ತನ್ನ ಸೋದರರೊಡನೆಯೂ ಭಯಂಕರವಾದ ಸೇನೆಯೊಡನೆಯೂ ಪುರಂಜನನ ಪಟ್ಟಣ ವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದನು. ಪುರಂಜನನಿಗೆ ತುಂಬ ಭಯವಾಯಿತು. ಆದರೂ ಅವನು ಸ್ತ್ರೀ ಲೋಲನಾಗಿಯೇ ಇದ್ದನು. ಜರೆಯೆಂಬ ವೇಶ್ಯೆ ಅವನನ್ನು ತನ್ನ ಬುಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಹಾಕಿ ಕೊಂಡಿದ್ದಳು. ಅವನು ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಉಸಿರಾಡುವ ಹೆಣ ದಂತಿದ್ದನು. ಆದರೂ ಅವನಿಗೆ ಸಂಸಾರದ ಮೋಹ. ತನ್ನವರಿಂದ ತೊಲಗಿಹೋಗಲು ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲದೆ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅಡಗಿಕೊಂಡಿದ್ದನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಪ್ರಜ್ವರನು ಊರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸುಡುತ್ತಾ ಬರಲು, ಪುರಂಜನನು ಪ್ರಾಣಭಯದಿಂದ ಅರಮನೆಯಿಂದ ಓಡಿಹೋಗುತ್ತಾ ಸತ್ತುಹೋದನು.

ಪುರಂಜನನು ಸಾಯುವ ಮುನ್ನ ತನ್ನ ಮಡದಿಯನ್ನೇ ನೆನೆನೆನೆದು ದುಃಖಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ‘ಅವಳಂತಹ ಪತಿವ್ರತೆಯರಿಲ್ಲ, ನನ್ನನ್ನು ಕಂಡರೆ ಅವಳಿಗೆಷ್ಟು ಪ್ರೀತಿ! ನಾನಿಲ್ಲದಾಗ ಅವಳ ಗತಿಯೇನು?’–ಎಂದು ಅವಳನ್ನೇ ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಾ ಸತ್ತುದರಿಂದ ಅವನು ಮರು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ವಿದರ್ಭರಾಜನಾದ ರಾಜಸಿಂಹನ ಮಗಳಾಗಿ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾಯಿತು. ಈ ಹೆಣ್ಣು ಬೆಳೆದು ಮಲಯಧ್ವಜನೆಂಬ ರಾಜನನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ ಎಂಟು ಮಕ್ಕಳ ತಾಯಾದಳು. ಈ ಮಕ್ಕಳು ಬೆಳೆದು ದೊಡ್ಡವರಾದಮೇಲೆ ಮಲಯಧ್ವಜನು ಅವರಿಗೆ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ವಹಿಸಿ, ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟನು. ಆತನ ಪತ್ನಿಯೂ ಆತನನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ, ಅತ್ಯಂತ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತನ ಸೇವೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಆತನು ಬಹುಕಾಲ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದನು. ಆತನ ಮಡದಿ ಗಂಡನ ದೇಹವನ್ನು ಚಿತೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟು, ತಾನೂ ಸಹಗಮನ ಮಾಡಬೇಕೆಂದಿರಲು, ಆಕೆಯ ಪುರಂಜನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಗೆಳೆಯನಾಗಿದ್ದ ಅವಿಜ್ಞಾತನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ಆಕೆಗೆ ವಿವೇಕಬೋಧೆ ಮಾಡಿದನು. ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯದಂತೆ ಗೆಳೆಯನಿಗೆ ಹಿತವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದಲೆ ಆತನಿಗೆ ಆ ಹೆಸರು ಬಂದಿತ್ತು. ಆತನು ಆಕೆಯೊಡನೆ ‘ಅಮ್ಮಾ, ನಿನ್ನ ಪೂರ್ವಜನ್ಮವನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊ. ನೀನು ಪುರಂಜನನಾಗಿದ್ದಾಗ ನಾನು ನಿನ್ನ ಗೆಳೆಯನಾಗಿದ್ದೆ. ನಾನು ಹೇಳಿದ ಬುದ್ಧಿವಾದವನ್ನು ಕೇಳದೆ ವಿಷಯಸುಖಗಳನ್ನು ಅರಸುತ್ತಾ, ನೀನು ಆ ಬಾಳನ್ನು ಹಾಳು ಮಾಡಿಕೊಂಡೆ. ಆ ಜನ್ಮಕ್ಕೂ ಮೊದಲು ನಾವು ಮಾನಸಸರೋವರದಲ್ಲಿ ಹಂಸಗಳಾಗಿ ದ್ದೆವು. ಆಗಲೂ ನೀನು ಭೋಗಗಳನ್ನು ಬಯಸಿಯೇ ಪುರಂಜನ ಜನ್ಮವನ್ನು ಪಡೆದುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡು. ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನೀನು ಗಂಡೆಂದು, ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣೆಂದು ಭ್ರಾಂತಿಗೊಂಡಿರುವುದಕ್ಕೆ ಮಾಯೆಯೇ ಕಾರಣ. ಆ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಹರಿ. ನೋಡು, ನಾನು ನೀನು ಬೇರೆಯಲ್ಲ. ಒಂದಾದರೂ ಬೇರೆಬೇರೆಯಾಗಿ ಕಾಣುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನೆಂಬುದು ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಈಗ ಸಧ್ಯಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು ತಿಳಿದುಕೊ. ನೀನು ದೇಹ, ನಾನು ಆತ್ಮ. ನಾನು ನಿನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದೇನೆ’ ಎಂದನು.

ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ನಾರದರು ಈಗ ಪ್ರಾಚೀನಬರ್ಹಿಯನ್ನು ಕುರಿತು–“ಮಹಾ ರಾಜ, ನಾನು ಇದುವರೆಗೆ ಹೇಳಿದ ಕಥೆ ಆತ್ಮತತ್ವವನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ಒಂದು ಗೂಢಕಥೆ. ಆ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಪುರಂಜನನೇ ಪುರುಷ. ಪುರ ಎಂದರೆ ದೇಹ, ಅದರಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ ಯುಳ್ಳವನು ಪುರಂಜನ. ಅವನ ಗೆಳೆಯನಾದ ಅವಿಜ್ಞಾತ ಪರಮಾತ್ಮ. ಅವನ ಗುಣ, ಕಾರ್ಯಗಳು ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯವಾದ್ದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಆ ಹೆಸರು. ವಿಷಯಸುಖಕ್ಕೆ ಆಶೆ ಪಟ್ಟು, ಪುರುಷನು ಮನುಷ್ಯ ಶರೀರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ಪುರಂಜನ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ ನಗರ ಅದೇ. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಅವನ ಮಡದಿ ಎಂದರೆ ಬುದ್ಧಿ; ಅದರಿಂದಲೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರಗಳು, ಇಂದ್ರಿಯಸುಖಗಳ ಮೇಲಿನ ಆಶೆಹುಟ್ಟುವುದು. ಅಂಗ ರಕ್ಷಕರಾಗಿದ್ದವರೇ ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು. ಅವು ಬುದ್ಧಿ ಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತವೆ. ನೂರಾರು ದಾಸಿಯರೆಂದು ಹೇಳಿರುವುದು ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಗಳನ್ನು. ಐದು ಹೆಡೆಯ ಸರ್ಪ ದೇಹವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವ ಪ್ರಾಣ. ನಗರಕ್ಕಿದ್ದ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲು ಗಳೆಂದರೆ ದೇಹದ ನವ ದ್ವಾರಗಳು: ಕಣ್ಣು, ಕಿವಿ, ಮೂಗು, ಬಾಯಿ, ಮಲಮೂತ್ರ ದ್ವಾರ ಗಳು. ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಮುತ್ತಿಗೆ ಹಾಕಿದ ಚಂಡವೇಗನೆಂದರೆ ಕಾಲಪುರುಷ. ವರುಷಕ್ಕೆ ಇರುವ ಮುನ್ನೂರರವತ್ತು ದಿನಗಳೇ ಅವನ ಸೇವಕರು. ರಾಜನನ್ನು ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡ ಜರೆ ಎಂದರೆ ಮುಪ್ಪು.”

“ರಾಜನು ಬೇಟೆಗೆ ಹೊರಟ ಚಿತ್ರವೂ ಅರ್ಥವತ್ತಾಗಿದೆ. ದೇಹವೇ ರಥ, ಜ್ಞಾನೇಂ ದ್ರಿಯಗಳೇ ಕುದುರೆಗಳು, ಪುಣ್ಯಪಾಪಗಳು ಅದರ ಚಕ್ರಗಳು,–ಸತ್ವ, ರಜ, ತಮ– ಎಂಬುವು ಮೂರು ಧ್ವಜಗಳು. ಪಂಚಪ್ರಾಣಗಳೇ ಐದು ಕಟ್ಟುಗಳು, ಮನಸ್ಸೇ ಲಗಾಮು, ಬುದ್ಧಿಯೇ ಸಾರಥಿ, ಸುಖ ದುಃಖ ಎಂಬ ಎರಡು ನೊಗಗಳು, ಶಬ್ದಾದಿ ವಿಷಯಗಳು ಐದು ಬಾಣಗಳು. ರಥಕ್ಕೆ ಹೊದಿಸಿದ ಏಳು ಆವರಣಗಳೆಂದರೆ ಚರ್ಮವೇ ಮೊದಲಾದ ಸಪ್ತ ಧಾತುಗಳು. ವಿಷಯಾಸಕ್ತಿಯೇ ಬೇಟೆ. ಹನ್ನೊಂದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಸೇನಾನಿಗಳು. ಪ್ರಾಣಿಹಿಂಸೆಯೇ ಬೇಟೆಯ ವಿನೋದ.”

“ಮಹಾರಾಜ! ನಾನು ಪುರಂಜನನ ಕಥೆ ಹೇಳಿದುದು ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸು ವೈರಾಗ್ಯದತ್ತ ತಿರುಗಲೆಂದು. ನೀನು ಮಾಡುವ ಯಾಗಗಳು ಪುರುಷಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ವೇದ ದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಕರ್ಮಗಳು ಸ್ವರ್ಗವೇ ಮೊದಲಾದ ಸುಖಗಳನ್ನು ಕೊಡುವವೆಂದು ವೇದಪಾಠಕರು ಹೇಳಬಹುದಾದರೂ, ವೇದಗಳನ್ನು ಕರ್ಮಪ್ರತಿಪಾದಕವೆಂದು–ವೇದ ದಲ್ಲಿರುವ ಕರ್ಮಕಾಂಡವನ್ನು ಭಗವಂತನ ಆರಾಧನೆಗಾಗಿ ಹೇಳಿರುವುದು–ಹೇಳುವವರು ವೇದಾರ್ಥವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೇ ಸರಿ. ಕರ್ಮದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸರಿ ಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯಾಗುವ ಕರ್ಮವೇ ನಿಜವಾದ ಕರ್ಮ; ಭಗವಂತನನ್ನು ನಿಶ್ಚಲವಾಗಿ ಧ್ಯಾನಮಾಡುವ ಜ್ಞಾನವೇ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನ. ಭಗವಂತನೇ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಮೂಲಕಾರಣನು, ಆತನೇ ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಆತ್ಮನು, ಆತನೇ ರಕ್ಷಕನು. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದವನೇ ವಿದ್ವಾಂಸ, ಗುರು; ಆ ಗುರುವೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಇನ್ನು ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿಯ ಕಡೆ ತಿರುಗಲಿ. ಗೃಹಸ್ಥಾಶ್ರಮವೆಂಬುದು ಸುಂದರವಾದ ಹೂವಿನ ತೋಟದಂತೆ ಆಕರ್ಷಕವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿನ ಹೂವಿನಂತೆ ಇಲ್ಲಿನ ಹೆಣ್ಣುಗಳು. ಅಲ್ಲಿನ ಸುವಾಸನೆಯಂತೆ ಇಲ್ಲಿನ ಸುಖಾಭಿಲಾಷೆ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಅಲೆದಾಡ ಹೊರಟಿರುವ ಜಿಂಕೆಗೆ ಹಿಂದೆ ಬೇಡ, ಮುಂದೆ ತೋಳ. ಎರಡೂ ಎದುರಿಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಪ್ರಾಣಹೀರಲು ಕಾದಿವೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಹೋರಾತ್ರಿಗಳು ಮುಂದೆ ಕಾದಿವೆ, ಹಿಂದೆ ಮೃತ್ಯು. ಆದ್ದರಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಂಸಾರದಿಂದ ಎತ್ತಿ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಇಡು ಎಂದನು.

ನಾರದರ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಪ್ರಾಚೀನಬರ್ಹಿಗೆ ಆತ್ಮತತ್ವವೆಲ್ಲ ಗೋಚರವಾದಂತಾ ಯಿತು. ಅವನಿಗೆ ಒಂದೇ ಸಂದೇಹ. ಪಾಪ ಪುಣ್ಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ ದೇಹ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಬಿದ್ದು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಆ ಕರ್ಮದ ಫಲವಾಗಿ ಬೇರೊಂದು ದೇಹ ಬರುತ್ತದೆ. ಆ ದೇಹ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಕರ್ಮಫಲಗಳನ್ನು ಏಕೆ ಅನುಭವಿಸಬೇಕು? ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮ ದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮಗಳು ಆ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೇ ಮರೆಯಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಪೂರ್ವಕರ್ಮ ವಾಗಲಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಮನಸ್ಸಾಗಲಿ, ಆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದ ದೇಹವಾಗಲಿ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಕಾಣದಿರುವಾಗ, ಪೂರ್ವಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಸುಖದುಃಖ ಗಳೇಕೆ ಉಂಟಾಗಬೇಕು? ಆತನ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ನಾರದರು ಸದುತ್ತರವಿತ್ತರು: ‘ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಮನಸ್ಸು. ಈ ಮನಸ್ಸು ದೇಹದೊಡನೆ ಸಾಯುವುದಿಲ್ಲ; ಲಿಂಗ ಶರೀರದೊಡನೆ ಅದು ಮತ್ತೊಂದು ಜನ್ಮಕ್ಕೂ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಮುಗಿದು ಹೋಯಿತೆಂದು ತಿಳಿಯುವಂತಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ‘ನಾನು, ನನ್ನದು’ ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರಗಳಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ, ಆ ಕರ್ಮ ವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತೇ ಮನಸ್ಸು ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮಕ್ಕೆ ಪಯಣ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮನಸ್ಸೇ ಮೂಲ.’

ನಾರದರ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಕಣ್ಣು ತೆರೆದ ಪ್ರಾಚೀನಬರ್ಹಿಯು, ಸಂಸಾರವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ನೇರವಾಗಿ ಕಪಿಲ ಪುಷಿಗಳ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಆತನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನಮಗ್ನನಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮೀಭಾವವನ್ನು ಪಡೆದನು.

ಮೈತ್ರೇಯ ಪುಷಿಯಿಂದ ಇಷ್ಟನ್ನು ಕೇಳಿ ತೃಪ್ತಿಹೊಂದಿದ ವಿದುರನು ಆ ಪುಷಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಆತನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಹಸ್ತಿನಾವತಿಗೆ ತೆರಳಿದನು–ಎಂದು ಶುಕಮುನಿಯು ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದನು.

೧೯. ಪ್ರಿಯವ್ರತ ರಾಜ

ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಶುಕಮುನಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಹಾನುಭಾವ, ಸ್ವಾಯಂಭುವಮನು ವಿನ ಇಬ್ಬರು ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಉತ್ತಾನಪಾದ ಮತ್ತು ಅವನ ವಂಶದವರ ಕಥೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಹಿರಿಯ ಮಗನಾದ ಪ್ರಿಯವ್ರತನ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆಂದು ನನಗೆ ಆಶೆ. ಆತನು ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನೆಂದು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ತಿಳಿಸು’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ಶುಕಮುನಿಯು ಪುಣ್ಯಪುರುಷನಾದ ಪ್ರಿಯವ್ರತನ ಕಥೆಯನ್ನು ಆದ್ಯಂತವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದನು :

ಮನುಪುತ್ರನಾದ ಪ್ರಿಯವ್ರತನು ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದಲೂ ಭಗವದ್ಭಕ್ತನಾಗಿದ್ದನು. ಆತನು ಮಹರ್ಷಿ ನಾರದರಿಂದ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆದು, ಜ್ಞಾನಯೋಗವನ್ನು ಸಾಧಿಸ ಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆಯಿಂದ ಸದಾ ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿದ್ದನು. ತಂದೆಯಾದ ಮನುವಿಗೆ ಈ ಮಗನು ರಾಜನಾಗಬೇಕೆಂಬ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಿತ್ತು. ಆದರೆ ಮಗ ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ ಬ್ರಹ್ಮನು ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಇಳಿದು ಬಂದನು. ಒಡನೆಯೆ ಮನು ಪ್ರಿಯವ್ರತರು ಆತನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪೂಜಿಸಿ, ಗೌರವಿಸಿದರು. ಬ್ರಹ್ಮನು ಸಂತುಷ್ಟನಾಗಿ ಪ್ರಿಯವ್ರತನೊಡನೆ ‘ಮಗು ಪ್ರಿಯವ್ರತಾ! ನೀನಾಗಲೀ, ನಿಮ್ಮಪ್ಪನಾಗಲೀ ಅಥವಾ ನಿಮ್ಮಜ್ಜನಾದ ನಾನಾಗಲಿ, ಭಗವಂತನ ಇಷ್ಟಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ನಡೆಯಬೇಕೇ ಹೊರತು, ಅದನ್ನು ಮೀರುವಂತಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಮೀರಿದರೆ ಭಗವಂತನ ಕೋಪಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರರಾಗಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ನೋಡು, ಭಗವಂತನ ಸಂಕಲ್ಪದಿಂದ ಸಮಸ್ತ ಜೀವರಾಶಿಗಳೂ ಹುಟ್ಟಿ, ಸುಖ, ದುಃಖ ಮೊದಲಾದುವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಆತನ ಉದ್ದೇಶವೇನೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಮೂಗುದಾರಹಾಕಿದ ದನ ದಂತೆ ನಾವು ಆತ ಎಳೆದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ನಾವು ಯಾವ ದೇಹವನ್ನು ಧರಿಸಬೇಕೋ, ಯಾವ ಸುಖ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೋ ಅದ ರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಸಹಾಯದಿಂದ ಹಾದಿ ನಡೆಯು ತ್ತಿರುವ ಕುರುಡನಂತೆ, ನಾವು ದೇವರು ಕೊಂಡೊಯ್ದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಬೇಕೇ ಹೊರತು ಗತ್ಯಂತರವಿಲ್ಲ. ಈ ಪಾರತಂತ್ರ್ಯ ಅಜ್ಞಾನಿಯಂತೆ ಮುಕ್ತನಾದವನಿಗೂ ತಪ್ಪಿದು ದಲ್ಲ. ಅವನೂ ಕೂಡ ದೇಹದಿಂದಿರುವಷ್ಟು ಕಾಲ ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿಯೇ ತೀರಬೇಕು. ಮಗು, ನೀನು ಮುಮುಕ್ಷುವೇ ನಿಜ, ಆದರೂ ಈ ದೇಹವಿರುವವರೆಗೆ ನೀನು ಪ್ರಾರಬ್ಧ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಲೇಬೇಕು.

ಇನ್ನು, ‘ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಸುಖಭೋಗಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಹೊರಟರೆ ವೈರಾಗ್ಯವಾಗಲಿ, ಮೋಕ್ಷವಾಗಲಿ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ?’ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಏಳುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ನೀನು ವಿರಕ್ತನಾಗಿ ಕಾಡಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತೇನೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು. ಅಲ್ಲವೆ? ಆದರೆ ಒಂದು ವಿಷಯ: ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಗೆದ್ದವನು ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದರೇನು, ಅಡವಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೇನು? ಎಚ್ಚರದಿಂದಿದ್ದವನು ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಭಯವಿಲ್ಲ, ಎಚ್ಚರ ತಪ್ಪಿದವನು ಅಡವಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಗೆದ್ದವನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಅರಸುತ್ತಾ ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲಸಿದ್ದರೂ ಯಾವ ಬಾಧಕವೂ ಇಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅಂತಹನು ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವುದೇ ಹೆಚ್ಚು ಶ್ರೇಯಸ್ಸು. ರಾಜನಾದವನು ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ಗೆಲ್ಲಲು ಕೋಟೆಯನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುವಂತೆ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕೆಂ ಬುವನು ಸಂಸಾರವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಬೇಕು. ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿದ್ದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸೊಕ್ಕನ್ನು ಅಡಗಿಸಲು ಸಮರ್ಥನಾದಮೇಲೆ ಅವನು ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ನಿಶ್ಚಿಂತೆಯಿಂದಿರಬಹುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನು ನಿನ್ನ ತಂದೆಯ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಂತೆ ಸಂಸಾರಿಯಾಗಿ ರಾಜ್ಯಭಾರವನ್ನು ವಹಿಸು. ನಿನ್ನನ್ನು ರಾಜನ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿಸಿದ, ಭಗವಂತ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಕಾಲದವರೆಗೆ ನೀನು ಈ ರಾಜ್ಯಭೋಗಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲೇಬೇಕು. ಭಗವಂತನ ಪಾದ ಕಮಲಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿದ ನಿನಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಬಾಧೆಯೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಮುಗಿಸಿದಮೇಲೆ ನೀನು ಸರ್ವಸಂಗ ಪರಿತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿ ನಿನ್ನ ಸ್ವಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು’ ಎಂದನು. ಈ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಪ್ರಿಯವ್ರತನು ಅಪ್ಪಣೆಯೆಂದೇ ಭಾವಿಸಿ, ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡನು. ಬ್ರಹ್ಮನು ಎಲ್ಲರೂ ನೋಡುತ್ತಿರುವಂತೆಯೇ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋದನು.

ಬ್ರಹ್ಮನು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುತ್ತಲೆ ಸ್ವಾಯಂಭುವಮನುವು ಪ್ರಿಯವ್ರತನಿಗೆ ಪಟ್ಟಗಟ್ಟಿ, ತಾನು ತಪಸ್ಸಿಗಾಗಿ ಅರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದನು. ಪ್ರಿಯವ್ರತರಾಜನು ದೈವಭಕ್ತಿಯುಕ್ತ ನಾಗಿ ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ ವಿಶ್ವಕರ್ಮನ ಮಗಳಾದ ಬರ್ಹಿಷ್ಮತಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾದನು. ಆಕೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ವಿಧದಲ್ಲಿಯೂ ತನಗೆ ಸಮಾನರಾದ ಹತ್ತು ಜನ ಗಂಡು ಮಕ್ಕಳೂ ಸುಂದರಿಯಾದ ಒಬ್ಬ ಹೆಣ್ಣುಮಗಳೂ ಹುಟ್ಟಿದರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಕವಿ, ಮಹಾವೀರ, ಸವನ–ಎಂಬ ಮೂವರು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿ, ಸಂಸಾರಜೀವನ ವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾದರು; ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದರು. ಪ್ರಿಯವ್ರತ ರಾಜನಿಗೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಹೆಂಡತಿಯಿದ್ದಳು. ಆಕೆಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ, ತಾಮಸ, ರೈವತ–ಎಂಬ ಮೂರು ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟಿ, ಅವರು ಮನ್ವಂತರಾಧಿಪತಿಗಳಾದರು. ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳು ಮಡದಿ ಯರೊಡನೆ ಪ್ರಿಯವ್ರತರಾಜನು ಸುಖಸಂತೋಷಗಳಿಂದ ಕೂಡಿ, ಹನ್ನೊಂದು ಕೋಟಿ ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಅತ್ಯಂತ ವೈಭವದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು.

ಪ್ರಿಯವ್ರತರಾಜನು ಸ್ವತಃ ಶೂರ ; ಆತನ ಮಕ್ಕಳು ಆತನಿಗೆ ಸಮನಾದ ಬಲಶಾಲಿಗಳು. ಎಂದಮೇಲೆ ಆತನ ಕತ್ತಿಗೆ ಎದುರುಂಟೆ? ಆತನು ಬಿಲ್ಲಿಗೆ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಠೇಂಕಾರ ಮಾಡಿದರೆ ಸಾಕು, ಧರ್ಮಕಂಟಕರು ನಡುಗಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನ ರಾಜ್ಯ ದಲ್ಲಿ ಸುಖಶಾಂತಿಗಳು ನೆಲಸಿದ್ದವು. ಹೀಗಿರಲು ಒಮ್ಮೆ ಆತನಿಗೊಂದು ಆಲೋಚನೆ ಹುಟ್ಟಿತು. ‘ಸೂರ್ಯನು ಮೇರು ಗಿರಿಯನ್ನು ಸುತ್ತುವಾಗ ಜಗತ್ತಿನ ಅರ್ಧಭಾಗಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಬೆಳಕಾಗುತ್ತದೆ; ಮತ್ತರ್ಧಭಾಗಕ್ಕೆ ಕತ್ತಲು. ಒಂದೆಡೆ ಬೆಳಕು, ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ ಕತ್ತಲು ಏಕಿರಬೇಕು? ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆಲ್ಲ ಯಾವಾಗಲೂ ಬೆಳಕಿರುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು.’ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಆತನು ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನಮಾಡಿ, ಆ ದಿವ್ಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದನು. ಆ ಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಸೂರ್ಯನ ರಥದಂತೆ ತೇಜಸ್ಸುಳ್ಳ ಮತ್ತೊಂದು ರಥವನ್ನೇರಿ ಎರಡನೆಯ ಸೂರ್ಯನಂತೆ ಮೇರುಗಿರಿಯನ್ನು ಸುತ್ತಹೊರಟನು. ಸೂರ್ಯ ಪರ್ವತದ ಉತ್ತರ ದಲ್ಲಿರುವಾಗ ತಾನು ದಕ್ಷಿಣದಲ್ಲಿ, ಆತ ದಕ್ಷಿಣದಲ್ಲಿರುವಾಗ ತಾನು ಉತ್ತರದಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಿ ಜಗತ್ತಿಗೆಲ್ಲ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬೆಳಕನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದನು. ಹೀಗೆ ಆತನು ಏಳು ಬಾರಿ ಆ ಮೇರುಪರ್ವತವನ್ನು ಸುತ್ತಿದನು. ಹೀಗೆ ಆತನು ಸುತ್ತಿದಾಗ, ರಥದ ಚಕ್ರಗಳಿಂ ದಾದ ಹಳ್ಳಗಳೇ ಏಳು ಸಮುದ್ರಗಳು[೧]. ಆ ಸಮುದ್ರಗಳ ನಡುಗಡ್ಡೆಗಳೇ ಏಳು ದ್ವೀಪಗಳು.[೧] ಇವು ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಮತ್ತೊಂದು ಕ್ರಮವಾಗಿ ಎರಡರಷ್ಟು ದೊಡ್ಡವು. ಪ್ರಿಯವ್ರತನು ಆ ಏಳು ದ್ವೀಪಗಳಿಗೂ ತನ್ನ ಏಳು ಜನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು[೨] ಒಡೆಯರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದನು. ಕಡೆಯ ಮಗಳಾದ ಊರ್ಜಸ್ವತಿಯನ್ನು ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಮದುವೆ ಮಾಡಿದನು. ಆಕೆಯ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ದೇವಯಾನಿಯೆಂಬ ಮಗಳು ಹುಟ್ಟಿದಳು.

ಪ್ರಿಯವ್ರತರಾಜನು ವೈಭವಶಿಖರದಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿದ್ದರೂ ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಒಳ ಗೊಳಗೇ ಮರುಗುತ್ತಿತ್ತು. ‘ಅಯ್ಯೋ, ನಾನೆಂತಹ ಅವಿವೇಕಿ! ಹುಲ್ಲು ಮುಚ್ಚಿದ ಹಾಳು ಬಾವಿಯಂತಿರುವ ಈ ಸಂಸಾರಸುಖಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದು ಹೆಣ್ಣಿನ ಕೈಗೊಂಬೆಯಾದೆ! ಇನ್ನು ಇದು ಸಾಕು’ ಎಂದುಕೊಂಡು, ರಾಜ್ಯಭಾರವನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ವಹಿಸಿ, ತಾನು ದೇವರ ಧ್ಯಾನ ದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾದನು. ಇದರಿಂದ ಆತನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಶಾಂತಿ ದೊರೆತಂತಾಯಿತು. ಆತನು ತಪಸ್ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಗಂಧಮಾದನ ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಆತನನ್ನು ಜಗತ್ತು ಹೀಗೆಂದು ಸ್ತುತಿಸಿತು :

ಪ್ರಿಯವ್ರತಕೃತಂ ಕರ್ಮ ಕೋ ನು ಕುರ್ಯಾದ್ವಿನೇಶ್ವರಂ ।
ಯೋ ನೇಮಿನಿಮ್ನೈರಕರೋಚ್ಛಾಯಾಂ ಘ್ನನ್ ಸಪ್ತವಾರಿಧೀನ್
ಭೂಸಂಸ್ಥಾನಂ ಕೃತಂ ಯೇನ ಸರಿದ್ಗಿರಿವನಾದಿಭಿಃ ॥
ಸೀಮಾ ಚ ಭೂತನಿರ್ವೃತ್ಯೈ ದ್ವೀಪೇ ದ್ವೀಪೇ ವಿಭಾಗಶಃ ॥
ಭೌಮಂ ದಿವ್ಯಂ ಮಾನುಷಂ ಚ ಮಹತ್ವಂ ಕರ್ಮಯೋಗಜಂ ।
ಯಶ್ಚಕ್ರೇ ನಿರಯೌಪಮ್ಯಂ ಪುರುಷೋ ನು ಜನಪ್ರಿಯಃ ॥

ಯಾವ ಪುಣ್ಯಾತ್ಮನು ರಾತ್ರಿಗಳೇ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಿ, ತನ್ನ ರಥದ ಗಾಲಿಗಳ ಹಳಿ ಗಳಿಂದ ಸಪ್ತಸಮುದ್ರಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದನೋ, ಯಾವ ದಿವ್ಯಪುರುಷನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದ್ವೀಪ ಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ನದಿ, ಬೆಟ್ಟ, ಕಾಡುಗಳನ್ನೂ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ವಸತಿಯನ್ನೂ ಮಾಡಿದನೋ, ಮೂರು ಲೋಕಗಳ ಭೋಗಭಾಗ್ಯಗಳನ್ನೂ ನರಕಸಮಾನವಾಗಿ ಭಾವಿಸಿ ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದನೋ ಆ ಮಹಾಪುರುಷನು ಪರಮೇಶ್ವರ ನಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾವನಾದಾನು?

೨೦. ಅಗ್ನೀಧ್ರ

ಪ್ರಿಯವ್ರತರಾಜನ ಹಿರಿಯಮಗನಾದ ಅಗ್ನೀಧ್ರನು ಜಂಬೂದ್ವೀಪದ ರಾಜನಾಗಿ, ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳಂತೆ ಕಾಪಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಆತನಿಗೆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ಮಂದರ ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಕುರಿತು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದನು. ಆ ಪರ್ವತ, ದೇವತೆಯರು ಆಟವಾಡುವ ಸ್ಥಳ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅದು ಅತ್ಯಂತ ರಮ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಹಣ್ಣಿನ ಭಾರದಿಂದ ಬಳುಕುತ್ತಿರುವ ಮರಗಳು, ಅವುಗಳಿಗೆ ಹಬ್ಬಿರುವ ಬಳ್ಳಿಗಳು, ಆ ಮರ ಬಳ್ಳಿಗಳ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ಮಧುರವಾಗಿ ಹಾಡುತ್ತಿರುವ ಜೋಡುಹಕ್ಕಿಗಳು; ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯೇ ಬಗೆಬಗೆಯ ನೀರುಹೂಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ನಿರ್ಮಲಜಲದ ಸರೋವರಗಳು! ಇಂತಹ ಸರೋವರವೊಂದರ ತಡಿಯಲ್ಲಿ ಅಗ್ನೀಧ್ರನು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಕುಳಿತಿದ್ದನು. ಆತನ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿದ ಬ್ರಹ್ಮದೇವನು ತನ್ನ ಸಭೆಯ ಸಂಗೀತಗಾತಿ ‘ಪೂರ್ವಚಿತ್ತಿ’ಯನ್ನು ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದನು. ಆಕೆ ‘ಝಣಕ್, ಝಣಕ್’ ಎಂದು ಕಾಲಂದುಗೆಗಳ ಶಬ್ದ ಮಾಡುತ್ತಾ ಅಗ್ನೀಧ್ರನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಓಡಾಡಿದಳು. ಇಂಪಾದ ಆ ದನಿಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಆತನ ಕಣ್ಣು ತೆರೆದವು. ಇದಿರಿನಲ್ಲಿ ಹೂವಿಂದ ಹೂವಿಗೆ ಹಾರುತ್ತಿರುವ ದುಂಬಿಯಂತೆ ಬಳ್ಳಿಯಿಂದ ಬಳ್ಳಿಗೆ ಒಯ್ಯನೆ ವೈಯ್ಯಾರದಿಂದ ಸಾಗುತ್ತಿರುವ ಮೋಹಕ ಮೂರ್ತಿ! ಅದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅಗ್ನೀಧ್ರನ ತಪಸ್ಸು ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಅವನು ಎಂದೂ ಹೆಣ್ಣನ್ನೇ ಕಾಣದವನಂತೆ ಮತಿಗೆಟ್ಟ ಮುಗ್ಧನಾಗಿ ಹೋದನು. ಆವನು ಆಕೆಯನ್ನು ಕಾಡಿನಲ್ಲಿರುವ ಪುಷಿಯನ್ನು ಮಾತನಾಡಿಸುವಂತೆ ಮಾತನಾಡಿಸುತ್ತಾ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ–

‘ಹೇ ಮುನೀಶ್ವರಾ, ನೀನಾರು? ಆ ಭಗವಂತನ ಮಾಯಾ ಶಕ್ತಿಯೇ ನೀನೋ ಏನು ಕಥೆ? ಹೆದೆಯೇರಿಸಿದ ಬಿಲ್ಲಿನಂತೆ ಇರುವ ಆ ನಿನ್ನ ಹುಬ್ಬುಗಳಿಂದ ಏನನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕೆಂ ದಿರುವೆ? ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಮೃಗದಂತಿರುವ ನನ್ನನ್ನು ಹೊಡೆದು ಉರುಳಿಸಬೇಕೆಂದೆ? ಆ ಬಿಲ್ಲಿನ ಕೆಳಗೆ ಗರಿಸಹಿತವಾದ ಬಾಣದಂತಿದೆ ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣಿನ ನೋಟ. ಹರಿತವಾದ ಆ ಬಾಣದಿಂದ ದೇವರೇ ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡಬೇಕು! ನಿನ್ನ ಶಿಷ್ಯರಂತಿರುವ ಈ ದುಂಬಿಗಳು ನಿನ್ನನ್ನು ಅಗಲಲಾರದೆ ಸುತ್ತಲೂ ಮುತ್ತಿಕೊಂಡು, ಜೇಂಕಾರದ ಸಾಮಗಾನದಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸು ತ್ತಿವೆ. ನಿನ್ನ ಕಾಲಂದುಗೆಯ ಶಬ್ದ ತಿತ್ತಿರಿಪಕ್ಷಿಗಳ ಗಾನದಂತಿದೆ. ನೀನುಟ್ಟ ಉಡಿಗೆ ಕದಂಬ ಪುಷ್ಪದ ಕಾಂತಿಯಂತಿದೆ. ರತ್ನದ ನಿನ್ನ ನಡುಕಟ್ಟು ಅಗ್ನಿವಲಯದಂತಿದೆ. ನಿನ್ನ ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ಎರಡು ಕೊಂಬುಗಳು ಮೂಡಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲಾ! ಅಷ್ಟು ದಪ್ಪನಾದ ಕೊಂಬುಗಳ ಭಾರವನ್ನು ನಿನ್ನ ಬಡನಡು ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಹೊರಬಲ್ಲದು? ನನ್ನ ಕಣ್ಣು ಆ ಕೊಂಬುಗಳಲ್ಲಿಯೇ ನಾಟಿಹೋಗಿವೆ. ನೀನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಲೆ ನನ್ನ ಆಶ್ರಮವೆಲ್ಲ ಸುವಾಸನೆಯಿಂದ ತುಂಬಿಹೋಯಿತು. ನೀನು ಯಾರು? ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದೆ? ನೀನಿರುವ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ನಿನ್ನಂತೆಯೇ ಇರುವರೇನು? ಅವರೆಲ್ಲರ ಮುಖವೂ ನಿನ್ನಂತೆಯೇ ಮಧುರವಾಗಿ, ಮನೋಹರವಾಗಿ ಇರುವುದೇನು? ನೀನು ತಿನ್ನುವ ಆಹಾರವಾವುದು? ಅಥವಾ ಆಹಾರವಿಲ್ಲದೆಯೇ ಇರುವಿಯೊ? ಮೀನಿನಂತಿರುವ ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣು, ದುಂಬಿಯಂ ತಿರುವ ಮುಂಗುರುಳು–ನಿನ್ನ ಮುಖ ತಾವರೆಗೊಳದಂತಿದೆ ! ನಿನ್ನ ರೂಪನ್ನು ಕಂಡು ನನ್ನ ತಪಸ್ಸು ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಇಂತಹ ಸುಂದರ ರೂಪನ್ನು ಯಾವ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ನೀನು ಸಂಪಾದಿಸಿದೆ? ಬಾ ಮಿತ್ರ! ನೀನು ಇಲ್ಲಿಯೇ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡು. ನಿನ್ನ ಮೇಲೆ ನಟ್ಟ ನನ್ನ ಕಣ್ಣು ಮನಸ್ಸುಗಳು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ ಬ್ರಹ್ಮನೆ ನಿನ್ನನ್ನು ನನಗೆ ಕರುಣಿಸಿರಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಇಲ್ಲಿಯೇ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ.’

ಅಗ್ನೀಧ್ರನು ಬೇಡುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೀಡುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಬಂದಿದ್ದ ಪೂರ್ವಚಿತ್ತಿ ಆತನ ಬಳಿಯಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತು ಆತನ ಮಡದಿಯಾದಳು. ಗಂಡ ಹೆಂಡಿರು ಸಮಸ್ತ ಸುಖಭೋಗ ಗಳಿಗೂ ತೌರುಮನೆಯಾದ ಜಂಬೂದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ಬಹುಕಾಲ ಸುಖದಿಂದಿದ್ದರು. ಆಮೇಲೆ ಪೂರ್ವಚಿತ್ತಿಯು ವರ್ಷಕ್ಕೊಂದರಂತೆ ಒಂಬತ್ತು ವರ್ಷಕ್ಕೆ ಒಂಬತ್ತು ಮಕ್ಕಳನ್ನು[೧] ಹೆತ್ತು, ರಾಜನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಸಫಲಗೊಳಿಸಿದಳು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಕೆ ಬಂದ ಕಾರ್ಯ ಮುಗಿಯಿತು; ಬ್ರಹ್ಮದೇವನ ಸೇವೆಗಾಗಿ ಆಕೆಯು ಸತ್ಯಲೋಕಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಳು. ಆದರೆ ಅಗ್ನೀಧ್ರನ ಕಾಮಾಭಿಲಾಷೆ ಮಾತ್ರ ಇನ್ನೂ ಹಚ್ಚ ಹಸುರಾಗಿಯೇ ಇತ್ತು. ಆತ ಪೂರ್ವಚಿತ್ತಿಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆಯಿಂದ ಅನೇಕ ಕಾಮ್ಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ, ಸತ್ತು, ಪಿತೃಲೋಕವನ್ನು ಸೇರಿದನು.

೨೧. ನಾಭಿರಾಜ

ಅಗ್ನೀಧ್ರನ ತರುವಾಯ ಅವನ ಒಂಬತ್ತು ಜನ ಮಕ್ಕಳು ಜಂಬೂದ್ವೀಪದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ರಾಜ್ಯವಾಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರವರು ಆಳುತ್ತಿದ್ದ ರಾಜ್ಯಗಳಿಗೆ ಅವರವರ ಹೆಸರೇ ನಿಂತಿತು. ಅವರು ಮೇರುವಿನ ಕುಮಾರಿಯರನ್ನು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಮದುವೆಯಾದರು[೧]. ಹಿರಿಯಮಗನಾದ ನಾಭಿರಾಜನು ತನ್ನ ಮಡದಿ ಮೇರುದೇವಿಯೊಡನೆ ಸುಖಭೋಗ ಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಹಲವುಕಾಲ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ, ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆಯ ಬೇಕೆಂದು ಆಶೆಯಿಂದ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು, ದೇವದೇವನಾದ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪೂಜಿಸಿದನು. ಆತನ ಭಕ್ತಿಗೆ ಭಗವಂತನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದನು. ನಾಭಿರಾಜನು ಆತನ ಮುಂದೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದು, ಆತನನ್ನು ಪರಿಪರಿಯಾಗಿ ಸ್ತುತಿಸಿದ ಮೇಲೆ ‘ನಿನಗೆ ಸಮಾನ ನಾದ ಮಗನೊಬ್ಬನನ್ನು ನನಗೆ ಕರುಣಿಸು’ ಎಂದು ವರವನ್ನು ಬೇಡಿದನು. ಭಗವಂತನು ರಾಣಿಯಾದ ಮೇರುದೇವಿಯ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ತಾನೆ ತನ್ನ ಅಂಶದಿಂದ ಹುಟ್ಟುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿ, ಅಂತರ್ಧಾನನಾದನು.

ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ, ಭಗವಂತನು ತಾನು ಕೊಟ್ಟ ಮಾತಿನಂತೆ ನಾಭಿರಾಜನ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದನು. ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ಲಕ್ಷಣಗಳೆಲ್ಲ ಕಾಣಬರು ತ್ತಿದ್ದವು. ಮಗು ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಸಮಬುದ್ಧಿ, ವೈರಾಗ್ಯಗಳೂ ಬೆಳೆ ಯುತ್ತಾ ಹೋದವು, ಆತನ ಸದ್ಗುಣಗಳನ್ನು ಕಂಡು, ಪ್ರಜೆಗಳೆಲ್ಲ ಆತನೆ ರಾಜ ನಾಗಲೆಂದು ಹಾರೈಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆತನ ದೇಹಶಕ್ತಿ, ವಿರಕ್ತಿ, ಕೀರ್ತಿಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಆತನಿಗೆ ಋಷಭನೆಂದು ನಾಮಕರಣವಾಯಿತು. ಆತನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಅಸೂಯೆಯಿಂದ ದೇವೇಂದ್ರನು ಆತನ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಳೆ ಬರುವುದನ್ನೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿದನಂತೆ! ಋಷಭದೇವನು ಅವನ ಮರುಳಾಟಕ್ಕೆ ನಕ್ಕು, ತನ್ನ ಯೋಗಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಮಳೆಯನ್ನು ಸುರಿಸಿದನಂತೆ! ಆದರೆ ನಾಭಿರಾಜನ ಪುತ್ರಮೋಹ ಋಷಭನ ಮಹತ್ತನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ ಹೋಗಿತ್ತು. ಅವನನ್ನು ತನ್ನ ಮಗನೆಂಬ ಮಮತೆಯಿಂದ ಗದ್ಗದ ಕಂಠದಿಂದ ‘ಅಪ್ಪ, ಮಗು’ ಎಂದು ಆಗಾಗ ಕೂಗಿ ಸಂತೋಷಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ, ಆತ.

ಜನರೆಲ್ಲರೂ ಋಷಭನೇ ರಾಜನಾಗಲೆಂದು ಬಯಸುತ್ತಿದ್ದುದು ನಾಭಿರಾಜನಿಗೆ ಅರ್ಥ ವಾಯಿತು. ಆತನು ಮಗನಿಗೆ ಪಟ್ಟ ಕಟ್ಟಿ, ಆತನ ರಕ್ಷಣೆಯನ್ನು ಸಾಧುಗಳಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿ ಗೊಪ್ಪಿಸಿ, ತಾನು ತನ್ನ ಮಡದಿಯೊಡನೆ ಬದರಿಕಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯೋಗದಿಂದ ಆರಾಧಿಸಿ, ಮುಕ್ತಿಪದವಿಯನ್ನು ಪಡೆದನು.

೨೨. ಋಷಭದೇವ

ಋಷಭದೇವನು ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿನ ಅವತಾರವಾದರೂ ಆತನು ಕೇವಲ ಮಾನವಮಾತ್ರ ನಂತೆ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಮಹಾನುಭಾವರ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರು ಅನು ಕರಿಸುವರಾದ್ದರಿಂದ ಆತನು ಇತರರಿಗೆ ಮೇಲ್ಪಂಕ್ತಿಯಾಗುವಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದನು. ತಾನು ಸರ್ವಜ್ಞನಾದರೂ ಆತನು ಗುರುಗಳಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದನು. ತನಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ತಿಳಿದಿದ್ದರೂ ಆಗಾಗ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಂದ ಧರ್ಮಸೂಕ್ಷ್ಮಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವವ ನಂತೆ ನಟಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಆತನು ಯಾವ ಪುರುಷಾರ್ಥವನ್ನೂ ಬಯಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವಾದರೂ ಅನೇಕ ಯಜ್ಞ ಯಾಗಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದನು. ಸದಾ ಆತನು ಆತ್ಮಾನಂದದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರಬಲ್ಲವನಾದರೂ ದೇವೇಂದ್ರನು ಕಳುಹಿಸಿದ ಜಯಂತಿಯೆಂಬ ಹೆಣ್ಣನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ, ನೂರು ಮಕ್ಕಳ ತಂದೆಯಾದನು. ಈ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹಿರಿಯ ನಾದವನೇ ಮಹಾನುಭಾವನಾದ ಭರತ. ಈ ಪುಣ್ಯಪುರುಷನು ಆಳಿದ ಭೂಭಾಗವನ್ನೆ ನಾವೀಗ ‘ಭಾರತವರ್ಷ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿರುವುದು. ಈತನ ತೊಂಬತ್ತೊಂಬತ್ತು ಜನ ತಮ್ಮಂದಿರಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಒಂಬತ್ತು ಜನ[೧] ಉಳಿದವರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿ ಹತ್ತು ಜನಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬನಂತೆ ಪ್ರಮುಖರಾದರು. ಆ ತೊಂಬತ್ತು ಜನರಲ್ಲಿ ಒಂಬತ್ತು ಜನ[೨] ಮಹಾಭಾಗವತರಾಗಿ, ಲೋಕದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಭಾಗವತ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿದರು[೩]. ಉಳಿದ ಎಂಬತ್ತೊಂದು ಜನ ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಶುದ್ಧಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾದರು.

ಋಷಭದೇವನು ಒಮ್ಮೆ ಭೂಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು ಬ್ರಹ್ಮಾವರ್ತದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿಗಳು ಸಭೆ ಸೇರಿದ್ದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಋಷಭದೇವನ ಮಕ್ಕಳೂ ಇದ್ದರು. ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವವನಂತೆ ಆತನು ಆ ಬ್ರಹ್ಮಸಭೆಗೆ ಜ್ಞಾನೋಪದೇಶಮಾಡಿದನು: ‘ಅಯ್ಯಾ! ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮನುಷ್ಯಜನ್ಮವೇ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಬಹು ಜನ್ಮಗಳ ಪುಣ್ಯಫಲದಿಂದ ಈ ಜನ್ಮ ಲಭಿಸುತ್ತದೆ. ಆಹಾರ, ನಿದ್ರೆ, ಭಯ, ಭೋಗಗಳು ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಸಮಾನ. ಆದರೆ ಇತರ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗಿಂತ ಮನುಷ್ಯಪ್ರಾಣಿ ಹೆಚ್ಚು ಆಳವಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸಬಲ್ಲ. ಈ ಆಲೋಚನಾಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ‘ನಾನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಏಕೆ ಬಂದೆ? ಹೇಗೆ ಬಂದೆ? ಈ ಹುಟ್ಟು ಸಾವುಗಳ ಕೋಟಲೆಯಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಹೊಂದಿ, ನಾನು ನಿತ್ಯ ಸುಖ ವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ?’ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಾಢವಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸಬೇಕು. ಹುಟ್ಟು ಸಾವುಗಳೆಂಬ ಸಂಸಾರ ಬಂಧನಕ್ಕೂ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸೇ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣ. ವಿಷಯಸುಖದ ಆಶೆಯೇ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಈ ಆಶೆಯನ್ನು, ಮೋಹವನ್ನು ‘ಹೃದಯ ಗ್ರಂಥಿ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇದೇ ಕರ್ಮ ವಾಸನೆಯ ತಾಯಿಬೇರು. ಇದರಿಂದಲೆ ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರ ಎಂಬ ‘ಅವಿದ್ಯೆ’ ಅಂಕುರಿಸುವುದು. ಹೃದಯಗ್ರಂಥಿ ಎಂಬ ಗಂಟು ಬಿಚ್ಚುವತನಕ ಸಂಸಾರಬಂಧನ ತಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸು ವುದರಿಂದ ಕರ್ಮ ಸವೆಯುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅದು ಬೇರುಸಹಿತ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬೇರು ಸ್ವಲ್ಪ ಉಳಿದರೂ ಸಾಕು, ಅವಿದ್ಯೆ ತಲೆ ಹಾಕುತ್ತದೆ. ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವುದು ಒಂದೇ ಉಪಾಯ–ಬೇರನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕು ವುದು. ಈ ದೇಹವೇ ಆತ್ಮವೆಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದಲೆ ಇಂದ್ರಿಯಸುಖಕ್ಕೆ ವಶವಾಗುವುದು. ಆ ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ದೂರ ಮಾಡಬೇಕು. ಇದು ಬಾಯಿಂದ ಹೇಳುವಷ್ಟು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ದೇವರ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದಲೆ ಇದು ಸಾಧ್ಯ. ಆದ್ದರಿಂದ ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನಮಾಡಬೇಕು. ಸದಾ ಭಗವದ್ಭಕ್ತರ ಸಹವಾಸದಿಂದ ಭಕ್ತಿಯು ದೃಢವಾಗಿ ನೆಲಸಿ ಇಷ್ಟಾರ್ಥ ಸಿದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತದೆ.’

ಋಷಭದೇವನು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ಧರ್ಮವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದುದಾದಮೇಲೆ, ಹಿರಿಯ ಮಗ ನಾದ ಭರತನಿಗೆ ಪಟ್ಟಗಟ್ಟಿ, ತಾನು ಅವಧೂತನಾದನು. ಆತನು ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿತ್ತು ಹಾಕಿ, ಬರಿಮೈಯಲ್ಲಿ ಅರಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಟನು. ತಲೆಯನ್ನು ಕೆದರಿಕೊಂಡು, ಕಾಲೆಳೆ ದತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಾ ಮೂಗನಂತೆ ಯಾರೊಡನೆಯೂ ಮಾತನಾಡದೆ, ಕಿವುಡನಂತೆ ಯಾರ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳದೆ, ತನಗೆ ತಾನೆ ನಗುತ್ತಾ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಆತನನ್ನು ಕಂಡವರೆಲ್ಲರೂ ಆತನನ್ನು ಹುಚ್ಚನೆಂದು ತಿಳಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಕೆಲವರು ಆತನನ್ನು ಅಣಕಿಸಿ ದರೆ ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಆತನನ್ನು ಹೆದರಿಸಿದರು. ಕೆಲವು ನೀಚರು ಆತನ ಮೇಲೆ ಉಗುಳಿದರೆ ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಕ್ರೂರಿಗಳು ಆತನ ಮೇಲೆ ಕಲ್ಲು, ಮಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಎರಚಿದರು; ಹಲವರು ಆತನನ್ನು ಹಾಸ್ಯಮಾಡಿ ನಕ್ಕರು, ಆದರೆ ಋಷಭದೇವನಿಗೆ ಅತ್ತಕಡೆ ಗಮನವೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಸದಾ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆತನು ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಅಲೆದಾಡಿ, ಕೊನೆಗೆ ಒಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ‘ಅಜಗರವ್ರತ’ವೆಂಬ ವ್ರತವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು ಹೆಬ್ಬಾವಿನಂತೆ ಅಲುಗಾಡದೆ ಮಲಗಿಬಿಟ್ಟನು. ಮಲಗಿದ್ದಲ್ಲಿಯೇ ಯಾರಾದರೂ ತಂದು ಬಾಯಲ್ಲಿ ಹಾಕಿದರೆ ಊಟಮಾಡುವನು. ಮಲಗಿದ್ದಲ್ಲಿಯೇ ಜಲಮಲಗಳು. ಅಲ್ಲಿಯೇ ನಿದ್ರೆ. ಆತನು ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಅತೀತನಾಗಿದ್ದನು. ಆತನಿಗೆ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿತ್ತು.

ಋಷಭಯೋಗಿಗೆ ಆಕಾಶಗಮನ, ಪರಕಾಯಪ್ರವೇಶ, ಅಂತರ್ಧಾನ, ದೂರಶ್ರವಣ ಮೊದಲಾದ ಅನೇಕ ಸಿದ್ಧಿಗಳು ವಶವಾದುವು. ಆದರೆ ಆತನು ಅವನ್ನು ಆದರಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆತನಿಗೆ ಗೊತ್ತು–ಈ ಮನಸ್ಸು ಬಹಳ ಚಂಚಲ; ನಂಬಿದ ಗಂಡನನ್ನು ತನ್ನ ಜಾರನ ಕೈಲಿ ಕೊಲ್ಲಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಹಿಂಜರಿಯದ ಜಾರಿಣಿಯಂತೆ, ಅದು. ಸ್ವಲ್ಪ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕರೂ ಸಾಕು, ಅದು ಯೋಗಿಯಾದವನನ್ನು ಕೂಡ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆದ್ದ ರಿಂದಲೇ ಋಷಭಯೋಗಿಯು ಆ ಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನು ಕಾಲಿನಿಂದೊದ್ದು, ಮತ್ತೆ ಭೂಸಂಚಾರಕ್ಕೆ ಹೊರಟನು. ಆತನು ದಕ್ಷಿಣಕರ್ಣಾಟಕದ ಕುಟಕಾಚಲಕ್ಕೆ ಬಂದು ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿ ಸುತ್ತಿರುವಾಗ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಕಾಡುಗಿಚ್ಚು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ಋಷಭಯೋಗಿಯ ದೇಹ ಅದಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ದಗ್ಧವಾಗಿಹೋಯಿತು. ಜಗತ್ತು ಆತನನ್ನು ಮುಕ್ತಕಂಠವಾಗಿ ಹೊಗಳಿ ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡಿತು :

ಅಹೋ ನು ವಂಶೋ ಯಶಸಾವದಾತಃ
ಪ್ರೈಯ್ಯವ್ರತೋ ಯತ್ರ ಪುಮಾನ್ ಪುರಾಣಃ ॥
ಕೃತಾವತಾರಃ ಪುರುಷಃ ಸ ಆದ್ಯ-
ಶ್ಚಚಾರ ಧರ್ಮಂ ಯದಕರ್ಮ ಹೇತುಂ ॥

ಪುರಾಣಪುರುಷನಾದ ಭಗವಂತನು ಋಷಭದೇವನ ರೂಪದಿಂದ ಯಾವ ವಂಶದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾಧಕವಾದ ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮವನ್ನು ಆಚರಿಸಿ, ಲೋಕವನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ದನೋ, ಆ ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾದ ಪ್ರಿಯವ್ರತರಾಜನ ವಂಶವು ಅತಿ ಪವಿತ್ರವಾದುದು.

೨೩. ಜಡಭರತ ಋಷಿ

ಋಷಭದೇವನ ಮಗನಾದ ಭರತನು ತಂದೆಯಂತೆಯೆ ದೊಡ್ಡ ದೈವಭಕ್ತ. ಆತನು ಇಹವನ್ನು ದೂರದೆ, ಪರವನ್ನು ಕೈಬಿಡದೆ ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡುತ್ತಾ, ‘ಪಂಚಜನಿ’ ಎಂಬ ಸುಂದರಿ ಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ, ಸರ್ವವಿಧದಲ್ಲಿಯೂ ತನಗೆ ಸಮಾನರಾದ ಐವರು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದನು. ತನ್ನ ಹಿರಿಯರಂತೆ ಆತನೂ ಅನೇಕ ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದನು. ಕೇವಲ ದೇವರ ಪೂಜೆಯೆಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದನೇ ಹೊರತು, ಆತನಿಗೆ ಯಾವ ಭೋಗ ಭಾಗ್ಯಗಳ ಆಸೆಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ಬೇರೆಬೇರೆ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವ ಮಂತ್ರ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆತನು ಸರ್ವೇಶ್ವರನ ಮಂತ್ರವೆಂದೇ ಭಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಹೀಗೆ ಆತನು ಹತ್ತು ಸಹಸ್ರವರ್ಷ ಗಳವರೆಗೆ ಧರ್ಮದಿಂದ ಬಾಳುತ್ತಿದ್ದು ತನ್ನ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸವೆಸಿದನು. ತಾನು ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸವೂ ಭಗವಂತನ ಪೂಜೆಯೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಪರಿ ಶುದ್ಧವಾಯಿತು. ಆತನ ಭಕ್ತಿ ಬೆಳೆದು ಭಕ್ತಿಯೋಗವಾಯಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಹಂಚಿಕೊಟ್ಟು, ಪುಲಹ ಋಷಿಯ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದನು.

ಪುಲಹಾಶ್ರಮವು ಬಹು ಪವಿತ್ರವಾದುದು. ಅಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವ ಗಂಡಕೀ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಚಕ್ರಾಂಕಿತವಾದ ಸಾಲಿಗ್ರಾಮಗಳು ತುಂಬಿರುವುದರಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ಹರಿಕ್ಷೇತ್ರವೆಂಬ ಹೆಸರು ಬಂದಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವವರು ಯಾವ ರೂಪದಿಂದ ಧ್ಯಾನಿಸಿದರೆ ಆ ರೂಪದಿಂದ ಭಗವಂತ ಅವರಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಭರತನು ಗಂಡಕೀನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ತಪೋನಿರತನಾದನು. ಮೂರುಹೊತ್ತು ನದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ, ಹೂ ತುಳಸಿಗಳಿಂದ ದೇವರ ಪೂಜೆ, ಗೆಡ್ಡೆಗೆಣಸುಗಳ ಆಹಾರ, ಸದಾ ದೇವರ ಧ್ಯಾನ–ಇದು ಆತನ ದಿನಚರಿ. ದಿನದಿನಕ್ಕೂ ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರವಾಗುತ್ತ ಹೋಯಿತು. ಆತನ ಅಂತರಂಗ ಆನಂದದಿಂದ ತುಂಬಿ, ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಆನಂದಬಾಷ್ಪ ಸುರಿಯುತ್ತಿತ್ತು; ಮೈ ರೋಮಾಂಚಗೊಳ್ಳುತ್ತಿತ್ತು. ಆತನು ದೈವಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುವ ದಿನ ಹತ್ತಿರವಾಗುತ್ತಿತ್ತು.

ಭರತಮುನಿಯು ಪ್ರತಿದಿನವೂ, ಬೆಳಗ್ಗೆ ಸೂರ್ಯ ಮೂಡುತ್ತಲೆ ಸೂರ್ಯನ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಆ ಸೂರ್ಯಮಂಡಲದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಂಗಾರದ ಬಣ್ಣದಿಂದ ನೆಲಸಿರುವ ಭಗವಂತ ನನ್ನು ಕುರಿತು “ಪರೋರಜಃ ಸವಿತುರ್ಜಾತವೇದೋ ದೇವಸ್ಯ ಭರ್ಗೋ ಮನಸೇದಂ ಜಜಾನ । ಸುರೇತ ಸಾದಃ ಪುನರಾವಿಶ್ಯ ಚಷ್ಟೇ ಹಂಸಂ ಗೃಧ್ರಾಣಂ ನೃಷದ್ರಿಂಗಿ ರಾ ಮಿಮಃ”[೧] ಎಂಬ ವೇದದ ಪುಕ್ಕಿನಿಂದ ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಒಮ್ಮೆ ಆತನು ಹೀಗೆ ಸೋತ್ರಮಾಡಿ ಓಂಕಾರವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿರುವಾಗ, ಒಂದು ಹೆಣ್ಣು ಜಿಂಕೆ ನೀರು ಕುಡಿಯಲೆಂದು ಬಂದು ನದಿಗೆ ಇಳಿಯಿತು. ಅದು ನೀರು ಕುಡಿಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಹತ್ತಿರ ದಲ್ಲಿಯೇ ಎಲ್ಲಿಯೋ ಒಂದು ಸಿಂಹವು ಭಯಂಕರವಾಗಿ ಗರ್ಜಿಸಿದುದು ಕೇಳಿಬಂದಿತು. ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಅಂಜುಗುಳಿಯಾದ ಜಿಂಕೆ, ಸಿಂಹದ ಗರ್ಜನೆಯಿಂದ ಮತ್ತಷ್ಟು ಭಯ ಗೊಂಡು, ನೀರನ್ನೂ ಕುಡಿಯದೆ ತಟ್ಟನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹಾರಿ ನದಿಯಿಂದ ಆಚೆಗೆ ಓಡಿ ಹೋಗಲು ಯತ್ನಿಸಿತು. ಪೂರ್ಣ ಗರ್ಭಿಣಿಯಾಗಿದ್ದ ಆ ಜಿಂಕೆ, ಹೆದರಿಕೆಯಿಂದ ಹಾರಿದ ರಭಸಕ್ಕೆ ಗರ್ಭಸ್ರಾವವಾಗಿ ಅದರ ಮರಿ ಹೊಳೆಯಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತು. ತಾಯಿ ಜಿಂಕೆ ದಡವೇರಿ ಓಡುತ್ತಾ ಸತ್ತುಬಿತ್ತು; ಮರಿ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕೊಚ್ಚಿ ಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು.

ಜಪದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಭರತಋಷಿ ಹೊಳೆಯಲ್ಲಿ ತೇಲಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಜಿಂಕೆಯ ಮರಿಯನ್ನು ಕಂಡು, ಕರುಣೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ನೀರಿನಿಂದೆತ್ತಿ ತನ್ನ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಕೊಂಡೊ ಯ್ದನು. ಆತನ ಈ ದಯಾಗುಣವೇ ಆತನ ದುರ್ಗತಿಗೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು. ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಿದ್ದ ಆತನಿಗೆ, ತಾನು ಬದುಕಿಸಿದ ಜಿಂಕೆಯ ಮರಿಯಲ್ಲಿ ಅಪಾರವಾದ ಮಮತೆ ಹುಟ್ಟಿತು. ದಿನವೂ ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಅದಕ್ಕೆ ಹುಲ್ಲು ನೀರುಗಳನ್ನು ಕೊಡು ವುದು, ಕಾಡುಮೃಗಗಳ ಕಾಟವಿಲ್ಲದಂತೆ ಅದನ್ನು ಕಾಪಾಡುವುದು, ಹೊಟ್ಟೆಯ ಮಗನಂತೆ ಆಗಾಗ ಅದನ್ನು ಎತ್ತಿ ಮುದ್ದಾಡುವುದು, ಮೈ ತುರಿಸುವುದು, ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವುದು ಹಿತ ವೆಂದು ಯೋಚಿಸುವುದು–ಹೀಗಾಗಿ ಆತನ ಸ್ನಾನ, ಪೂಜೆ, ಧ್ಯಾನಗಳು ಹಿಂದೆ ಬಿದ್ದು, ಕ್ರಮೇಣ ನಿಂತೇ ಹೋದವು. ಆತನಿಗೆ ಸದಾ ಜಿಂಕೆಯದೇ ಧ್ಯಾನ: “ಅಯ್ಯೋ, ಪಾಪ, ಈ ಜಿಂಕೆಗೆ ನಾನಲ್ಲದೆ ಇನ್ನಾರಿದ್ದಾರೆ? ಅದಕ್ಕೆ ನಾನೇ ದಿಕ್ಕು; ಅದು ನನ್ನನ್ನೇ ನಂಬಿಕೊಂಡಿದೆ; ನಾನೆಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಣ; ಆದ್ದರಿಂದ ಅದರ ರಕ್ಷಣೆ ನನ್ನ ಧರ್ಮ” ಹೀಗೆಂದುಕೊಂಡ, ಆತ. ಕುಳಿತಿರಲಿ, ಮಲಗಿರಲಿ, ಓಡಾಡುತ್ತಿರಲಿ ಆತನಿಗೆ ಅದರದೇ ಯೋಚನೆ. ತಾನು ಹೂವನ್ನೊ ದರ್ಭೆಯನ್ನೂ ತರಲು ಹೋದಾಗ, ಯಾವ ಮೃಗದಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಹಿಂಸೆಯಾಗುವುದೋ ಎಂದು ಹೆದರಿ, ಅದನ್ನೂ ತನ್ನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ಅದು ನಡೆಯಲಾರದೆ ನಿಂತರೆ ಅದನ್ನು ಹೆಗಲಿನ ಮೇಲೆ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ಅದನ್ನು ತೊಡೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ತಟ್ಟುವನು, ಎದೆಗವಚಿಕೊಂಡು ಮುದ್ದಾಡುವನು. ಅದು ಕ್ಷಣ ಕಾಲ ಕಣ್ಮರೆಯಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಅಪಾಯ ವಾಗಿದೆಯೋ ಎಂಬ ಭಯದಿಂದ ಆತ ತಲ್ಲಣಿಸುವನು. ‘ಅಯ್ಯೋ, ದಿಕ್ಕಿಲ್ಲದ ಆ ಜಿಂಕೆಯಮರಿ ಏನಾಯಿತೊ! ನಾನು ಸಾಧುವೆಂದು ನನ್ನ ಬಳಿ ಸೇರಿದ್ದುದನ್ನು ನಾನು ನನ್ನ ಮೈಮರೆವಿನಿಂದ ದೂರ ಮಾಡಿದೆನಲ್ಲಾ! ದೇವರ ದಯದಿಂದ ಅದು ಸಾಯದೆ, ಇಲ್ಲಿಯೇ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಮೇಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಸಾಕಲ್ಲಾ! ಇನ್ನೇನು ಗತಿ, ಲೋಕಕ್ಕೆ ರಕ್ಷಕ ನಾದ ಸೂರ್ಯನು ಮುಳುಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ಆ ಮುದ್ದುಮರಿ ಯಾವ ಮೃಗದ ಬಾಯಿಗೆ ತುತ್ತಾಗುತ್ತದೊ! ಅದರ ತಾಯಿ ಅದನ್ನು ನನಗೊಪ್ಪಿಸಿ ಸತ್ತುಹೋಯಿತು. ಅಂದಿನಿಂದ ಅದು ನನ್ನನ್ನೇ ನಂಬಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಪಾಪ ಅದಕ್ಕೆ ನಾನೆಂದರೆ ಜೀವ. ನಾನು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವವನಂತೆ ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿ ಕುಳಿತರೆ ಅದು ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, ತನ್ನ ಮೃದುವಾದ ಕೊಂಬಿನಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಸವರುತ್ತಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಅದು ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಎಂಜಲುಮಾಡಿದಾಗ, ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ಗದರುತ್ತಲೆ, ಋಷಿಕುಮಾರನಂತೆ ನಮ್ರತೆಯಿಂದ ಮೌನವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತಿತ್ತು” ಎಂದು ಆತ ಹಲುಬಿ ಹಂಬಲಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಅದನ್ನು ಹುಡು ಕುತ್ತಾ ಪರ್ಣಶಾಲೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ‘ಆಹಾ, ನನ್ನ ಮುದ್ದುಮರಿಯ ಹೆಜ್ಜೆಯ ಗುರುತುಗಳಿಂದ ಈ ಭೂದೇವಿ ಪಾವನಳಾದಳು. ಇದು ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಭೂಮಿ ಯಾಯಿತು’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದನು. ಆತನು ಭ್ರಾಂತನಾಗಿ ಆಕಾಶದತ್ತ ನೋಡುತ್ತಾ ‘ಓಹೋ, ದಯಾಳುವಾದ ಚಂದ್ರನು ತಬ್ಬಲಿಯಾದ ನನ್ನ ಮರಿಯನ್ನು ತನ್ನಲ್ಲಿಟ್ಟು ಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದನು.

ಹೀಗೆ ಹುಲ್ಲೆಯ ಮರಿಯೆ ಆತನಿಗೆ ಪ್ರಾರಬ್ಧಕರ್ಮವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತು. ಆತನ ಭಕ್ತಿ ಯೋಗ ಬಯಲಾಯಿತು, ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಸದಾ ಜಿಂಕೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಆಸಕ್ತವಾಯಿತು. ಹೀಗಿರಲು, ಇಲಿಯ ಬಿಲವನ್ನು ಹೊಗುವ ಹಾವಿನಂತೆ ಮೃತ್ಯುವು ಆತನ ದೇಹವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು. ಆತನು ಸಾಯುವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆ ಜಿಂಕೆಯ ಮರಿಯು ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗನಂತೆ ಆತನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತು ಕಣ್ಣೀರಿಡುತ್ತಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ, ಅದರಲ್ಲಿ ನಟ್ಟ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವನಾಗಿ ಆತ ಪ್ರಾಣಬಿಟ್ಟ. ಇದರ ಫಲವಾಗಿ ಆತ ಮರುಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಜಿಂಕೆಯಾಗಿ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾಯಿತು. ಆದರೂ ಆತನು ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ್ದ ದೇವರ ಪೂಜೆಯ ಫಲದಿಂದ, ಆತನಿಗೆ ಈ ಜನ್ಮ ಬಂದುದರ ಕಾರಣ ಗೊತ್ತಾ ಯಿತು. ಆಗ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ‘ಅಯ್ಯೋ ನಾನೆಂತಹ ಅವಿವೇಕಿ! ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತೊರೆದು ದೇವರ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದವನು, ಜಿಂಕೆಯ ಮರಿಗೆ ಮರುಳಾಗಿ ಹಾಳಾದೆ!’ ಎಂದು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಟ್ಟು, ಒಡನೆಯೇ ತನ್ನ ಮಂದೆಯಿಂದ ಅಗಲಿ ಪುಲಹಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಬಂದಿತು. ಅಲ್ಲಿ ತರಗೆಲೆಗಳನ್ನು ತಿಂದುಕೊಂಡು ಜೀವಿಸುತ್ತಾ, ತನ್ನ ಕಡೆಗಾಲ ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಲೆ ತನ್ನ ದೇಹದ ಅರ್ಧಭಾಗವನ್ನು ಗಂಡಕೀನದಿಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸಿ ಕೊಂಡು, ಕಡೆಯುಸಿರನ್ನು ಎಳೆಯಿತು. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪ್ರಾರಬ್ಧಕರ್ಮವನ್ನು ಮುಗಿ ಸಿದ್ದ ಆ ಜಿಂಕೆ ಮರುಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಕುಮಾರನಾಗಿ ಜನಿಸಿತು.

ಭರತನ ತಂದೆ ಅಂಗೀರಸನಿಗೆ ಇಬ್ಬರು ಹೆಂಡಿರು. ಹಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿಯ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಒಂಬತ್ತು ಜನ ಮಕ್ಕಳು. ಕಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿಯಲ್ಲಿ ಭರತ ಮತ್ತು ಅವನ ತಂಗಿ. ಹಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿಯ ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲ ಬುದ್ಧಿವಂತರು, ವಿದ್ಯಾವಂತರು. ಆದರೆ ಭರತನಿಗೆ ವಿದ್ಯೆಯ ಕಡೆ ಒಲವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆತನಿಗೆ ಪೂರ್ವಜನ್ಮ ಸ್ಮರಣೆಯಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಪುನಃ ಸಂಸಾರದ ಮಧ್ಯೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು, ಹುಟ್ಟುಸಾವುಗಳ ಬವಣೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದೇಕೆಂದು, ಆತ ಸದಾ ಒಂಟಿಯಾಗಿ ಇರುತ್ತಿದ್ದ. ತಾನು ಕಿವುಡನಂತೆ, ಹುಚ್ಚನಂತೆ ಆತ ನಟಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಇದನ್ನು ನಿಜವೆಂದೇ ಭಾವಿಸಿ, ಅವನ ತಂದೆ ಅವನಿಗಾಗಿ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮರುಗುತ್ತಿದ್ದ. ಮುಂದೆ ಅವನಿಗೆ ಮದುವೆಯಾಗದಿದ್ದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಕರ್ಮಗಳನ್ನಾ ದರೂ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರಲಿ–ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿ, ತಕ್ಕ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಅವನಿಗೆ ಮುಂಜಿ ಯನ್ನು ಮಾಡಿದ. ಆದರೇನು? ವಟುವಾದ ಭರತನಿಗೆ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಹೇಳಲು ಬಾಯೇ ತಿರುಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಸಂತೆ ಹೇಳಿಸಿದರೂ ಅವನ ಬಾಯಿಂದ ಗಾಯತ್ರೀಮಂತ್ರ ಹೇಳಿಸುವುದು ಅಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ನಿದ್ರೆಹೋದವರನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸಬಹುದು, ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ನಟಿಸುವವರನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಪೂರ್ವ ಜನ್ಮದ ಸ್ಮರಣೆಯಿದ್ದ ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳೂ ಕರತಲಾಮಲಕ, ಜೊತೆಗೆ ಅವು ವ್ಯರ್ಥವೆಂಬುದೂ ಸುಸ್ಪಷ್ಟ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವನ ತಂದೆಯ ಪ್ರಯತ್ನವೆಲ್ಲ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಹೋಮಮಾಡಿದಂತಾಯಿತು. ಆ ತಂದೆಯ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಕಂಡು ಯಮನಿಗೂ ಕರುಣೆ ಹುಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಆತ ಅವನ ಜೀವವನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ದು, ಅವನ ಕಷ್ಟವನ್ನು ನೀಗಿದ. ಕಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಹಿರಿಯಳಿಗೊಪ್ಪಿಸಿ, ತಾನು ಗಂಡನೊಡನೆ ಸಹಗಮನ ಮಾಡಿದಳು. ಹೀಗೆ ಭರತ ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ತಬ್ಬಲಿಯಾದ. ಅಪ್ಪನಿಗೇ ಅರ್ಥವಾಗದ ಭರತ ಅಣ್ಣಂದಿರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಾನೆಯೇ? ಅವರು ಅವನನ್ನು ‘ಎರಡುಕಾಲಿನ ಪಶು’ ಎಂದುಕೊಂಡರು, ಅವನ ಹಾದಿಗೆ ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರು. ಅವನಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿದ್ದುದೂ ಅದೇ. ಸದಾ ಆತ್ಮಾನಂದದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದ ಅವನಿಗೆ ಚಳಿ ಬಿಸಿಲುಗಳು ಗಮನವಿಲ್ಲ; ಹುಚ್ಚನಂತೆ, ಬೆಪ್ಪನಂತೆ, ಬರಿಮೈಲಿ ತಿರುಗಾಡುತ್ತಿದ್ದ; ಬರಿಯ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಮಲಗು ತ್ತಿದ್ದ; ಮೃಷ್ಟಾನ್ನವೋ, ಕದನ್ನವೋ–ಯಾರು ಏನನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದ. ಸೊಂಟದ ಮೇಲೊಂದು ಹರಕು ಬಟ್ಟೆ, ಎಣ್ಣೆಗಾಣದೆ ಜಡೆಗಟ್ಟಿದ ತಲೆ, ಕೊಳೆತುಂಬಿ ಕಪ್ಪಾದ ಜನಿವಾರ–ಇವು ಜನರ ಹಾಸ್ಯಕ್ಕೆ ವಸ್ತುಗಳಾಗಿದ್ದವು. ಜನ ಅವನನ್ನು ‘ಹುಚ್ಚು ಹಾರುವ’, ‘ಜಡಭರತ’ ಎಂದು ಗೇಲಿ ಮಾಡುವರು. ಸಾಣೆಯಿಕ್ಕದ ರತ್ನ ಕೋತಿಗಳ ಕೈಯ ಮಾಣಿಕ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಮೈ ಕೈ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಗೂಳಿಯಂತೆ ತಿರುಗುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಒರಟನನ್ನು ಜನ ಬಿಟ್ಟಿಯ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಹಿಡಿದು ದುಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಯಾರು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಹೇಳಿ ದರೂ ಆತ ತುಟಿಪಿಟಕ್ಕೆನ್ನದೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸುವನು; ಅವರು ‘ಪಾಪ’ ಎಂದು ಕೊಟ್ಟಿದನ್ನು ತಿಂದು ತೃಪ್ತಿ ಪಡುವನು.

ಕಂಡಕಂಡವರಿಗೆಲ್ಲ ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವ ‘ಜಡಭರತ’ನನ್ನು ಕಂಡು ಅವನ ಅಣ್ಣಂದಿರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರೂರಿತು. ಅವರು ಅವನನ್ನು ತಮ್ಮ ಗದ್ದೆಯ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ನೇಮಿಸಿದರು. ಅವರು ಕೊಟ್ಟ ಕಾಳುಕಡ್ಡಿಯನ್ನೊ, ಅನ್ನದ ಸೀಕನ್ನೊ–ಕೊನೆಗೆ ಹಿಂಡಿತೌಡುಗಳನ್ನೊ– ತಿಂದುಕೊಂಡು, ಅವನೂ ತನಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ಕೆಲಸಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದನು. ಹೀಗಿರಲು ಒಂದು ರಾತ್ರಿ ಕೆಲವು ಕಳ್ಳರು ಬಂದು ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡರು. ಅವರ ಒಡೆಯ ಮಹಾಕಾಳಿಗೆ ಹರಸಿಕೊಂಡು ಒಬ್ಬ ಮಗನನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದ; ಹರಕೆಗೆ ಒಂದು ನರಬಲಿ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು; ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಅವರು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೊರಟಿ ದ್ದರು; ಜಡಭರತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅವರಿಗೆ ತುಂಬ ಆನಂದವಾಯಿತು. ದಷ್ಟಪುಷ್ಟ ನಾಗಿದ್ದ ಅವನ ಬಲಿಯಿಂದ ತಮ್ಮ ದೇವತೆ ತೃಪ್ತಳಾಗುವಳೆಂದು ಅವರು ಕುಣಿದಾಡಿ ದರು. ಹಗ್ಗದಿಂದ ಕಟ್ಟಿ, ಅವನನ್ನು ಕಾಳಿಯ ಗುಡಿಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಕೊಡ ನೀರು ಸುರಿದು, ಹೊಸಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಉಡಿಸಿದರು; ಅವನ ಮೈಗೆಲ್ಲ ಗಂಧವನ್ನು ಬಳಿದರು; ಕೊರಳಿಗೆ ಕೆಂಪು ಹೂವಿನ ಸರ ಹಾಕಿದರು; ಅವನಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆತುಂಬ ಮೃಷ್ಟಾನ್ನ ಹಾಕಿದರು; ಪೂಜಾ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಿದ್ಧಮಾಡಿಕೊಂಡು, ತಮಟೆ ಭೇರಿಗಳ ವಾದ್ಯಗಳೊಡನೆ ಹಾಡನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಾ ಅವನನ್ನು ಎಳೆತಂದು ಕಾಳಿಯ ವಿಗ್ರಹದೆದುರಿಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿದರು. ಆ ಕಳ್ಳರಲ್ಲಿಯೇ ಒಬ್ಬ ಪುರೋಹಿತನಾದ. ಅವನು ಕತ್ತಿ ಯನ್ನು ಕಾಳಿಯ ಮುಂದಿಟ್ಟು ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದ. ಅನಂತರ ಆ ಕತ್ತಿಯನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಂಡು ‘ಜೈ ಕಾಳಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಆ ಕತ್ತಿಯನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿದ. ಆಗ ಇದ್ದಕ್ಕಿ ದ್ದಂತೆ ಸಿಡಿಲು ಬಡಿದಂತಹ ಶಬ್ದವಾಯಿತು. ಕಾಳಿಕಾದೇವಿಯ ವಿಗ್ರಹ ಒಡೆದು ಸಿಡಿ ಯಿತು. ಅದರೊಳಗಿನಿಂದ ಘೋರರೂಪದ ಭದ್ರಕಾಳಿ ಮೇಲೆದ್ದು ನಿಂತಳು. ಕೋಪ ದಿಂದ ಆಕೆಯ ಕಣ್ಣುಗಳು ಕೆಂಡದುಂಡೆಯಂತಿದ್ದವು, ಹುಬ್ಬುಗಳು ಗಂಟಿಕ್ಕಿದ್ದುವು, ಆಕೆಯ ಕೋರೆದಾಡೆಗಳು ಕರಕರನೆಂದು ಒಂದರೊಡನೊಂದು ಮಸೆಯುತ್ತಿದ್ದವು; ಜಗತ್ತು ಹಿರಿದು ಹೋಗುವಂತೆ ಆಕೆ ಒಮ್ಮೆ ಗರ್ಜಿಸಿದಳು. ಮರುನಿಮಿಷವೇ ಆಕೆ ದಾಬು ಗಾಲನ್ನಿಟ್ಟು, ಕೊಲೆಗಡುಕನ ಕೈಲಿದ್ದ ಕತ್ತಿಯನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು, ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಕಳ್ಳರ ಕತ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿದಳು. ಆಕೆಯೂ ಆಕೆಯ ಪರಿವಾರದ ಭೂತಗಳೂ ಆ ಕಳ್ಳರ ನೆತ್ತರನ್ನು ಕುಡಿದು, ಅವರ ರುಂಡಗಳಿಂದ ಚಂಡಾಟವಾಡಿದರು. ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಹಗರಣ ವಾದರೂ ಜಡಭರತನು ಏನೂ ನಡೆದೇ ಇಲ್ಲವೆಂಬಂತೆ ತಣ್ಣಗೆ ತೆಪ್ಪಗಿದ್ದನು. ಅಲ್ಲಿಂದ ನೇರವಾಗಿ ತನ್ನ ಹೊಲಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ತನ್ನ ದಿನಚರಿಯ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾದನು.

ಒಂದು ದಿನ ಜಡಭರತಮುನಿಯು ಇಕ್ಷುಮತೀನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನಪರನಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದನು. ಸಿಂಧು ಸೌವೀರ ದೇಶಗಳ ರಾಜನಾದ ರಹೂಗಣನು ಕಪಿಲಮುನಿಯಿಂದ ತತ್ವೋಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಅದೇ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಬರು ತ್ತಿದ್ದನು. ಆದಷ್ಟು ಬೇಗ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಆತನ ಆಸೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬೋಯಿಗಳ ನಾಯಕನು ಇನ್ನಷ್ಟು ಜನರನ್ನು ಪಲ್ಲಕ್ಕಿ ಹೊರಲು ನೇಮಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಯೋಚಿಸು ತ್ತಿದ್ದನು. ಅವನ ಅದೃಷ್ಟಕ್ಕೆ ನದಿಯ ದಡದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಜಡಭರತ ಕಾಣಿಸಿದ. ಆತನ ದೃಢಕಾಯವನ್ನು ಕಂಡು ಅವನಿಗೆ ಬಹಳ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆತನನ್ನು ಎಳೆದು ತಂದು ಆತನ ಹೆಗಲ ಮೇಲೆ ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯನ್ನು ಹೇರಿದನು. ಈ ಉದ್ಯೋಗ ಭರತನಿಗೆ ಹೊಸದು; ಇತರರೊಡನೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಹೆಜ್ಜೆಯಿಡುವುದು ಆತನಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ಪಲ್ಲಕ್ಕಿ ಕುಲುಕಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಒಳಗಿದ್ದ ರಾಜನಿಗೆ ಸಿಟ್ಟು ಬಂತು. ಆತನು ಬೋಯಿಗಳನ್ನು ಗದರಿಸಿದ. ಅವರು ತಪ್ಪನ್ನು ಜಡಭರತನ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿದರು: ‘ಮಹಾ ಸ್ವಾಮಿ, ಈಗತಾನೆ ಹೆಗಲು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೂ ಇವನು ಬಹಳ ಸೋತವನಂತೆ ಹೆಜ್ಜೆ ಹಾಕು ತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಈ ಗೋಳು’ ಎಂದರು. ರಾಜ ಬಗ್ಗಿ ನೋಡಿದ. ಹೊಸಬ ಒಳ್ಳೆ ಧಾಂಡಿಗನಾಗಿದ್ದ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ, ‘ಏನಪ್ಪಾ, ಬಹು ದೂರದಿಂದ ಹೊತ್ತು ಹೊತ್ತು ದಣಿದಿರುವೆಯಲ್ಲವೆ? ಅಯ್ಯೋ ಪಾಪ, ಬಡವಾಗಿ ಕಡ್ಡಿಯಾಗಿದ್ದೀಯೆ, ಮುಪ್ಪು ಬೇರೆ. ಹೇಗೆ ಹೊತ್ತೀಯೆ?’ ಎಂದು ಆತನನ್ನು ಮೂದಲಿಸಿದ. ಆದರೆ ಭರತಮುನಿ ಆ ಮಾತು ಗಳನ್ನು ಕಿವಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಲೇ ಇಲ್ಲ. ತನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ತಾನು ಎಂದಿನಂತೆ ಮುಂದುವರೆ ಯುತ್ತಿದ್ದ. ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯ ಕುಲುಕಾಟ ಇನ್ನಷ್ಟು ಜಾಸ್ತಿಯಾಯಿತು. ರಾಜನು ಕೆರಳಿ ಕೆಂಗೆಂಡ ವಾಗಿ ‘ಏನೋ ಠೊಣಪ, ನಾನು ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಅರ್ಥವಾಯಿತೋ ಇಲ್ಲವೋ? ನಿನ್ನ ನೆತ್ತಿಗೇರಿರುವ ಪಿತ್ಥವನ್ನು ಇಳಿಸಬೇಕೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ನಾನು, ಕೋಪಬಂದರೆ ಯಮಶಿಕ್ಷೆ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ, ಜೋಕೆ’ ಎಂದನು.

ಪರಮಹಂಸನಾದ ಜಡಭರತಮುನಿಗೆ ರಾಜನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಕೋಪ ಬರಲಿಲ್ಲ; ಅಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಅವನಲ್ಲಿ ಕನಿಕರ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತಾ, ಮೃದುಮಧುರ ವಾಗಿ ‘ಮಹಾರಾಜ, ನಿನ್ನ ಮೂದಲೆ, ಕೋಪ, ಬೆದರಿಕೆ ಇವೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥ. ನಾನು ನಿನ್ನ ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯನ್ನು ಹೊತ್ತವನೂ ಅಲ್ಲ, ನಡೆದವನೂ ಅಲ್ಲ, ಬಳಲಿದವನೂ ಅಲ್ಲ. ಅವೆಲ್ಲ ದೇಹಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟುವೇ ಹೊರತು ‘ನಾನು’ ಎಂಬ ಆತ್ಮನಿಗಲ್ಲ. ನೀನು ರಾಜನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವುದೂ, ನನ್ನನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸುವೆನೆಂದು ಹೇಳುವುದೂ ಶುದ್ಧ ಭ್ರಾಂತಿ. ರಾಜನಾರು, ಆಳಾರು? ಇದು ಎರಡು ದಿನದ ನಾಟಕ. ಇಂದು ಹೀಗಿರುವುದು ನಾಳೆ ಅದಲು ಬದಲಾಗಬಹುದು. ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬದಲಾಯಿಸುವುದು ಯಾರಿಂದಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದಮೇಲೆ ನೀನು ಯಾರನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸುವೆ? ಈ ದೇಹವನ್ನು ತಾನೆ? ಹುಚ್ಚ ನಂತೆ, ಕಿವುಡನಂತೆ, ಮೂಗನಂತೆ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಾ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವ ನಾನು ನಿನ್ನ ಶಿಕ್ಷೆಗೆ ಹೆದರುತ್ತೇನೆಯೆ?’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ಜಡಭರತಮುನಿಯ ಬಾಯಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಕಾಲುಗಳು ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿದ್ದವು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ರಹೂಗಣನು ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಧುಮುಕಿದನು. ಆತ ಹೊರಟಿದ್ದುದೇ ಆತ್ಮತತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕೆಂದು. ಜಢಭರತ ಮುನಿಯ ಮಾತುಗಳು ತನ್ನ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವ ಜ್ಞಾನಜ್ಯೋತಿಯಂತಿದ್ದವು. ರಾಜನು ಭಯದಿಂದ ನಡುಗುತ್ತಾ ಭರತನ ಪಾದಗಳ ಮುಂದೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು, ಅನಂತರ ಕೈ ಜೋಡಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಮಹಾತ್ಮಾ, ನೀನು ಯಾರು? ಯಾರ ಮಗ? ಯಾರ ಶಿಷ್ಯ? ಎಲ್ಲಿಂದ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದೆ? ಏಕೆ ಬಂದೆ? ಬಿನಿನ್ನ ಜನಿವಾರದಿಂದ ನೀನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ನೆಂಬುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ಈ ವೇಶಾಂತರದಿಂದ ನೀನೇಕೆ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವೆ? ನಾನು ಇಂದ್ರನ ವಜ್ರಾಯುಧಕ್ಕಾಗಲಿ, ಈಶ್ವರನ ತ್ರಿಶೂಲಕ್ಕಾಗಲಿ, ಯಮನ ದಂಡಕ್ಕಾಗಲಿ ಹೆದರುವುದಿಲ್ಲ; ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ ನಾನು ಹೆದರುತ್ತೇನೆ. ನೀನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞನಾದರೂ ಹುಚ್ಚನಂತೆ ಒಬ್ಬೊಂಟಿಗನಾಗಿ ಅಲೆಡಾಡುತ್ತಿರುವೆ! ನಾನು ಅರಸಿ ಕೊಂಡು ಹೊರಟಿರುವ ಕಪಿಲಮುನಿಯೇ ನೀನಾಗಿರಬಹುದು? ಲೋಕದ ಜನರನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನೀನು ಈ ವೇಷದಿಂದ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರಬಹುದೆ? ಸಂಸಾರಿಯಾಗಿ, ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವ ನನಗೆ ಯೋಗಿಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿಯುವುದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ನೀನು ಯಾರೆ ಆಗಿರು; ನನ್ನ ಸಂದೇಹಗಳನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು.

ರಹೂಗಣನು ಭರತಮಹಾಮುನಿಯ ಮುಂದೆ ತನ್ನ ಸಂದೇಹಗಳನ್ನು ಮಂಡಿಸಿದನು: “ಸ್ವಾಮಿನ್, ನನ್ನ ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯ ಭಾರದಿಂದ ನೀವು ಆಯಾಸಗೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳಿದಿರಿ; ಅದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿ ಸುಖದುಃಖಗಳಿಲ್ಲವೆಂದಾದರೂ ದೇಹವನ್ನು ಧರಿಸಿದಾಗ ಸುಖದುಃಖಗಳು ಇರಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಪಾಯಸಮಾಡುವಾಗ ಮೊದಲು ಪಾತ್ರೆ ಸುಡುತ್ತದೆ, ಆಮೇಲೆ ಹಾಲು ಕಾಯುತ್ತದೆ, ಅನಂತರ ಅದರಲ್ಲಿಯ ಅಕ್ಕಿಯ ಹೊರ ಭಾಗವೂ ಒಳಭಾಗವೂ ಬೇಯುತ್ತದೆ. ಅದರಂತೆ ಮೊದಲು ದೇಹಕ್ಕೆ, ಆಮೇಲೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ, ಅನಂತರ ಪ್ರಾಣ ಮನಸ್ಸುಗಳಿಗೆ ಸುಖದುಃಖಗಳು ವ್ಯಾಪಿಸಿ, ಕೊನೆಗೆ ಆತ್ಮಕ್ಕೂ ವ್ಯಾಪಿಸುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಇದು ನನ್ನ ಮೊದಲ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ನೀವು ‘ರಾಜ-ಆಳು ಎಂಬ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ನನಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವರ ಸಂಬಂಧ ನಿತ್ಯವಲ್ಲದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ರಾಜ್ಯವಾಳುವವನು ದುಷ್ಟರನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸಿ, ಶಿಷ್ಟರನ್ನು ಕಾಪಾಡಬೇಕು. ಇದು ಭಗವಂತನ ಕಟ್ಟಳೆಯೆಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಎಂದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮಿ-ಸೇವಕ ಎಂಬ ವ್ಯತ್ಯಾಸ, ಶಿಕ್ಷೆ ಮಾಡುವವನು-ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವವನು–ಎಂಬ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಇರಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ ?”

ಭರತಮುನಿಯು ರಹೂಗಣನ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರಕೊಡುತ್ತಾ “ಅಯ್ಯಾ, ನೀನು ನಿನಗೆ ತಿಳಿಯದುದನ್ನೂ ತಿಳಿದವನಂತೆ ಮಾತಾಡುತ್ತಿ. ನಿನ್ನ ಹೇಳಿಕೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗ ಬಹುದು, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞರಿಗಲ್ಲ. ನೀನು ಹೇಳಿದ ಪಾತ್ರೆ, ಹಾಲು, ಅಕ್ಕಿಗಳು ಒಂದೇ ಜಾತಿಗೆ– ಕಾವು ವ್ಯಾಪಿಸುವ ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದವು; ಆದ್ದರಿಂದ ಒಂದರಿಂದ ಒಂದಕ್ಕೆ ಬಿಸಿ ವ್ಯಾಪಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು ಸಹಜ, ಆದರೆ ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು ಇವುಗಳ ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದು ದಲ್ಲ, ಆತ್ಮ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವುಗಳಿಗೆ ಆದ ನೋವು ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ವ್ಯಾಪಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನೋವು ವ್ಯಾಪಿಸುವಂತಿದ್ದರೆ ಅದು ಆತ್ಮವೇ ಅಲ್ಲ. ದುಃಖಕ್ಕೆ ಮೂಲ ಕಾರಣ ಅಭಿಮಾನ. ಅದನ್ನೇ ‘ಮಾಯೆ’ಯೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಮನಸ್ಸು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲಿನ ಅಭಿಮಾನ ಅಥವಾ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಅವುಗಳತ್ತ ಒಲಿದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ನೋವು, ನಲಿವುಗಳ ಭಾವನೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸು ವಿಷಯಗಳ ಕಡೆ ಒಲಿಯದಿದ್ದಾಗ ನೋವು ನಲಿವುಗಳೊಂದೂ ಇಲ್ಲ. ನಿಗಿ ನಿಗಿ ಹೊಳೆಯುವ ಕೆಂಡಕ್ಕೆ ಹೊಗೆಯೆಲ್ಲಿ ಬಂತು ? ಎಣ್ಣೆ ಬತ್ತಿಗಳು ಸೇರಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಹೊಗೆ. ಹಾಗೆಯೆ ವಿಷಯಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಅನುರಕ್ತಿ ಬಂದಾಗ ಮಾತ್ರ ಸುಖದುಃಖಗಳು ; ಆತ್ಮಾನುರಕ್ತಿಯಾದಾಗ ಸುಖವೂ ಇಲ್ಲ, ದುಃಖವೂ ಇಲ್ಲ.

“ಇನ್ನು ನಿನ್ನ ಎರಡನೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊ. ನೀನು ರಾಜಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ಬಡಿವಾರವನ್ನು ಕೊಚ್ಚುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲಾ, ನಿನ್ನದು ಎಂತಹ ರಾಜಧರ್ಮ? ಭಾರವನ್ನು ಹೊರಲಾರದೆ ಬಳಲಿ ಬೆಂಡಾಗಿರುವ ಈ ಬೆಸ್ತರನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿ ಹಿಡಿದು, ಬಲವಂತದಿಂದ ಅವರನ್ನು ಗೋಳಾಡಿಸುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲಾ! ಇದು ಯಾವ ಬಗೆಯ ಧರ್ಮ? ರಾಜನೆಂಬ ಅಹಂಕಾರ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿದೆ. ಈ ದೇಹವೇ ನೀನೆಂದು ತಿಳಿದು, ಆ ದೇಹಾತ್ಮ ಭಾವನೆಯಿಂದಲೆ ನೀನು ರಾಜತ್ವವನ್ನು ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಆರೋಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆ. ಹೀಗೆ ನೀನು ರಾಜನೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದೂ, ರಾಜನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದೂ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿಯದ ಅಜ್ಞಾನಿಯ ಲಕ್ಷಣ. ಅಯ್ಯಾ ರಾಜ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಸುಲಭ ವಲ್ಲ, ಮಹಾತ್ಮರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು. ನೋಡು, ನಾನು ಪೂರ್ವ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಭರತನೆಂಬ ರಾಜನಾಗಿದ್ದೆ. ರಾಜಪದವಿಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ದೇವರ ಧ್ಯಾನ ದಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿದ್ದ ನನಗೆ ಜಿಂಕೆಯ ಮರಿಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಮೋಹ ಹುಟ್ಟಿ, ದೈವಭಕ್ತಿ ಕೈಬಿಟ್ಟಿತು; ಮರಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನೇ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದು, ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಜಿಂಕೆ ಯಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದೆ. ಆದರೆ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ದೈವಭಕ್ತಿಯ ಫಲವಾಗಿ ಆ ಜಿಂಕೆಯ ಜನ್ಮ ದಲ್ಲಿಯೂ ನನಗೆ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಸ್ಮರಣೆಯಿತ್ತು. ನಾನು ದೈವಭಾವನೆಯಲ್ಲಿದ್ದು ಸತ್ತು, ಈಗ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಜನ್ಮವನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದೇನೆ. ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ ಜ್ಞಾನವಿರುವುದರಿಂದ ನಾನು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಯಾರ ಸಹವಾಸವನ್ನೂ ಮಾಡದೆ ಹುಚ್ಚನಂತಿದ್ದೇನೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ಜಡಭರತಮಹಾಮುನಿಯ ಮಾತುಗಳಿಂದ ರಹೂಗಣನ ಅಜ್ಞಾನ ನೀಗಿತು. ಸಂಸಾರವು ದಟ್ಟ ವಾದ ಕಾಡಿನಂತೆ ಭಯಂಕರವಾದುದೆಂಬುದನ್ನು ಆ ಮಹಾತ್ಮನಿಂದ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಕೇಳಿ ರಾಜನ ಕಣ್ಣುಗಳು ತೆರೆದವು. ಆತನ ದೇಹಾತ್ಮಾಭಿಮಾನ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಆತನು ಪರಮಹಂಸನಾದ ಜಡಭರತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ತನ್ನ ಪಯಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದನು.

೨೪. ಅಜಾಮಿಳ

ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜ : ಗುರುದೇವ! ಅರಿತೋ ಅರಿಯದೆಯೋ ಪಾಪ ಮಾಡಿದಮೇಲೆ ನರಕ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಉಪಾಯವೇನು?

ಶುಕಮುನಿ : ರೋಗಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮಾಡುವಹಾಗೆ, ಪಾಪಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜ : ಅಹುದು, ಆನೆಯು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ, ಪುನಃ ಮಣ್ಣನ್ನು ಮೈಮೇಲೆ ಎರಚಿಕೊಳ್ಳು ವಂತೆ, ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಪುನಃ ಪಾಪ ಮಾಡಿದರೆ?

ಶುಕಮುನಿ : ಅಯ್ಯಾ! ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತವೆಂಬುದು ರೋಗದ ಉಪಶಮನಕ್ಕಾಗಿ ತೆಗೆದು ಕೊಳ್ಳವ ಔಷಧಿ ಇದ್ದಹಾಗೆ. ಆದರಿಂದ ರೋಗ ಪೂರ್ತಿ ವಾಸಿಯಾಗುವುದೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಕರ್ಮದಿಂದ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಪರಿಹಾರವೆಂದಿಗೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತದಿಂದ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ವಾದ ಪಾಪ ನೀಗುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಹಿಂದು ಮುಂದಿನ ಕರ್ಮ ನಿವಾರಣೆಯಾಗದು.

ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜ : ಹಾಗಾದರೆ ಕರ್ಮ ಸಮೂಲವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು ಹೇಗೆ?

ಶುಕಮುನಿ : ಮಹಾರಾಜ! ಪಾಪವೆಂಬುದು ಒಂದು ಬಗೆಯ ರೋಗವಿದ್ದ ಹಾಗೆ. ಹಿತ ಮಿತವಾದ ಆಹಾರದಿಂದ ರೋಗಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದವಿಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು; ಹಾಗೆಯೇ ನಿಯಮದಿಂದ ಬಾಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಪಾಪಕರ್ಮದ ಸೋಂಕು ಹತ್ತುವುದಿಲ್ಲ. ತಪಸ್ಸು, ಬ್ರಹ್ಮ ಚರ್ಯ, ಶಮ, ದಮ, ತ್ಯಾಗ, ಸತ್ಯ ಶೌಚ, ಯಮ, ನಿಯಮಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದವರು ಮನೋ ವಾಕ್ ಕಾಯ(ಮನಸ್ಸು, ಮಾತು, ದೇಹ)ಗಳಿಂದ ಆದ ಪಾಪಗಳನ್ನೆಲ್ಲ, ಕಾಡುಕಿಚ್ಚು ಬಿದಿರ ಮೆಳೆಯನ್ನು ಸುಟ್ಟು ಹಾಕುವಂತೆ, ಧ್ವಂಸ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಸುಲಭ ವಾದುದು ಭಕ್ತಿಯೋಗ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳಿಸಿ, ಭಕ್ತರನ್ನು ಸೇವಿಸುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಅನಾಯಾಸವಾಗಿ ಮುಕ್ತಿ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ ಎಂಬುದು ಹೆಂಡದ ಗಡಿಗೆಯನ್ನು ಗಂಗೆಯಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿದಹಾಗೆ! ಅದು ಅದರಿಂದ ಪವಿತ್ರವಾಗಬಲ್ಲುದೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತಕ್ಕಿಂತ ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿ ಎಲ್ಲ ವಿಧದಿಂದಲೂ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರ. ಇದಕ್ಕೆ ದೃಷ್ಟಾಂತವಾಗಿ ಒಂದು ಇತಿಹಾಸ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಕೇಳು.

ಬಹು ಹಿಂದೆ ಕನ್ಯಾಕುಬ್ಜದಲ್ಲಿ ಅಜಾಮಿಳನೆಂಬ ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿದ್ದ. ಆತನು ವೇದ ವೇದಾಂತ ಪಾರಂಗತನಾಗಿದ್ದ. ಒಳ್ಳೆಯ ಆಚಾರಶೀಲನಾಗಿದ್ದ ಆತನು ಪರಸ್ತ್ರೀಯನ್ನು ಕಣ್ಣೆತ್ತಿಯೂ ನೋಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆತನು ದಯಾಳು, ಸತ್ಯವಂತ, ಪರೋಪಕಾರಿ, ಅಸೂಯಾರಹಿತ, ಗುರುಹಿರಿಯರನ್ನೂ, ಅತಿಥಿ ಅಭ್ಯಾಗತರನ್ನೂ ದೇವರಂತೆ ಕಾಣುವನು; ಆತನ ಮಾತು ಹಿತ, ಮಿತ; ದೈವಭಕ್ತನಾದ ಆತ ಸಾವಿತ್ರಿ ಮೊದಲಾದ ಮಹಾಮಂತ್ರ ಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದನು. ಈ ಮಹಾಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಒಂದು ದಿನ ತಂದೆಯ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಹೂ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನೂ ದರ್ಭೆ ಸಮಿತ್ತುಗಳನ್ನೂ ತರುವುದಕ್ಕೆಂದು ಅಡವಿಗೆ ಹೋದ. ಅಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಇನ್ನೇನು ಹಿಂದಿರುಗಬೇಕು, ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಸುಂದರಿ ಯಾದ ಹೆಣ್ಣೊಬ್ಬಳು ಆತನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದಳು. ಅವಳು ಗಂಟಲು ಮಟ್ಟ ಹೆಂಡ ಕುಡಿದು ಮತ್ತೇರಿ ಮೈಮರೆತಿದ್ದಾಳೆ. ಉಟ್ಟ ಸೀರೆ ಬಿಚ್ಚಿಹೋಗಿದ್ದರೂ ಅವಳಿಗೆ ಅದರ ಪರಿವೆ ಇಲ್ಲ. ಅವಳು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ನಾಚಿಕೆಯಿಲ್ಲದೆ ನಗುತ್ತಾ ಹಾಡುತ್ತಾ ಕುಣಿಯುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಅವಳ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಯುವಕ; ಅವನೂ ಪ್ರಜ್ಞೆತಪ್ಪುವಷ್ಟು ಕಳ್ಳು ಕುಡಿದಿದ್ದಾನೆ. ಅವರಿ ಬ್ಬರೂ ಕಾಮನ ಕೈಗೊಂಬೆಗಳಂತೆ ವಿನೋದ ವಿಹಾರದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಈ ದೃಶ್ಯ ವನ್ನು ಕಂಡು ಅಜಾಮಿಳನ ವಿವೇಕ ಹಾರಿ ಹೋಯಿತು; ಆತ ಆ ಹೆಣ್ಣಿಗೆ ಮರುಳಾದ. ಆತ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡಿದರೂ ಮನಸ್ಸು ಹತೋಟಿಗೆ ಬರಲಿಲ್ಲ.

ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಅಜಾಮಿಳನ ಬಾಳು ಹೊಸ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯಿತು. ಆ ಹೆಣ್ಣಿನ ಚಿಂತೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ. ಅವನಿಗೆ ಸ್ನಾನ ಸಂಧ್ಯಾದಿಗಳು ಬೇಡವಾದವು. ಆ ಹೆಣ್ಣಿನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಲಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವಳಿಗೆ ಅಂದವಾದ ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳನ್ನೂ ಒಡವೆಗಳನ್ನೂ ಕೊಂಡೊಯ್ದು ಕೊಡುವನು. ಅವಳೊಮ್ಮೆ ಕಡೆಗಣ್ಣಿನಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಅವನಿಗೆ ಹಿಡಿಸಲಾರದಷ್ಟು ಸಂತೋಷ. ಹಿರಿಯರು ಗಳಿಸಿಟ್ಟ ಹಣವೆಲ್ಲ ಅವಳಿಗಾಗಿ ಕರಗಿ ಹೋಯಿತು. ಅಗ್ನಿಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ ತನ್ನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದ ಮಡದಿಯನ್ನು ಅವನು ಮರೆತೇಬಿಟ್ಟ. ಮನೆಯ ಆಸ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಕರಗಿಹೋಯಿತು. ತಾನು ಒಲಿದ ಹೆಣ್ಣಿಗೂ ಅವಳ ಸಂಸಾರಕ್ಕೂ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ತಂದುಹಾಕುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸುಳ್ಳು, ಮೋಸ, ಕಳ್ಳತನಕ್ಕೂ ಇಳಿದ. ಅಂತೂ ಅವಳನ್ನು ಒಲಿಸಿಕೊಂಡು, ಅವಳಲ್ಲಿಯೇ ಸ್ವರ್ಗಸುಖವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ.

ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಜೂಜು, ಕುಡಿತ, ಕೊಲೆ, ಸುಲಿಗೆಗಳು ಅಜಾಮಿಳನ ವೃತ್ತಿಯಾಗಿ ಹೋದವು. ಆ ವೃತ್ತಿಯಿಂದ ಹಣ ದೊರೆಯದ ದಿನ ಪಶು ಪಕ್ಷಿ ಮೃಗಗಳನ್ನು ಕೊಂದು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದನು. ಹೀಗೆ ಅವನ ನೀಚ ಜೀವನದೊಡನೆ ಕಾಲಚಕ್ರ ಉರುಳುತ್ತಾ ಅವನಿಗೆ ಎಂಬತ್ತೆಂಟು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಾಯಿತು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಅವನಿಗೆ ಹತ್ತು ಮಕ್ಕಳಾದರು. ಕಡೆಯ ಮಗನ ಹೆಸರು ‘ನಾರಾಯಣ’ ಎಂದು. ಅವನಮೇಲೆ ಅಜಾಮಿಳನಿಗೆ ಅತಿ ಮಮತೆ. ಅವನ ಮುದ್ದುಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಪುಳಕಗೊಳ್ಳುವನು, ಅವನ ಆಟ ಪಾಟಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸುವನು. ಸದಾ ಅವನು ತನ್ನ ಬಳಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಇರಬೇಕು, ತಾನು ಊಟಮಾಡುವಾಗ ಅವನಿಗೂ ತಾನೆ ತನ್ನ ಕೈಯಾರೆ ತಿನ್ನಿಸಬೇಕು, ತಾನು ಕುಡಿಯು ವಾಗಲೆಲ್ಲ ಅವನೂ ಕುಡಿಯಬೇಕು, ತಾನು ಮಲಗುವಾಗ ಅವನೂ ಮಲಗಬೇಕು. ಅವನಿಗೆ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಸರ್ವಸ್ವವೂ ಆ ಮಗನೆ. ಆ ಮಗನ ಕನವರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಮೃತ್ಯು ದೇವತೆ ಮುಂದೆ ಬಂದು ನಿಂತರೂ ಕಾಣುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ನಗುತ್ತಾ ಬೆನ್ನ ಹಿಂದೆ ನಿಂತಿದ್ದ ಮೃತ್ಯು, ಒಂದು ದಿನ ಇದಿರಿಗೇ ಬಂದು ನಿಂತಿತು. ಭಯಂಕರಾಕಾರದ ಯಮದೂತರು ಕೈಲಿ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಬಿರುಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಅವನನ್ನು ದುರದುರನೆ ದಿಟ್ಟಿಸಿ, ಕಟಕಟ ಹಲ್ಲುಕಡಿಯುತ್ತಿರಲು ಅಜಾಮಿಳನು ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಾ ‘ನಾರಾಯಣಾ!’ ಎಂದು ತನ್ನ ಮಗನನ್ನು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕೂಗಿದ.

ಅಜಾಮಿಳನ ಬಾಯಿಂದ ‘ನಾರಾಯಣ’ ಎಂಬ ಶಬ್ದ ಬಂದುದೇ ತಡ, ದೇವ ದೇವ ನಾದ ನಾರಾಯಣನ ದೂತರೂ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷರಾದರು. ಯಮದೂತರು ಅಜಾಮಿಳನ ಜೀವವನ್ನು ಹೊರಗೆಳೆಯುತ್ತಿರಲು, ಅವರು ಅದನ್ನು ತಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದರು. ಯಮ ದೂತರಿಗೆ ಅವರನ್ನು ಕಂಡು ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಅವರು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀವಾರು? ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದಿರಿ? ಯಮಧರ್ಮರಾಯನ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಮೀರಿ ಇವನ ಜೀವನವನ್ನು ಎಕೆ ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತಿರುವಿರಿ? ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಮಹಾಪುರುಷರಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವಿರಿ. ನೀವು ಧರಿಸಿರುವ ಈ ಪೀತಾಂಬರ, ಕುಂಡಲ ಕಿರೀಟಗಳೂ ನಿಮ್ಮ ನಾಲ್ಕು ತೋಳುಗಳ ಲ್ಲಿರುವ ಬಿಲ್ಲು, ಬಾಣ, ಶಂಖ, ಚಕ್ರ–ಇತ್ಯಾದಿ ಆಯುಧಗಳೂ ದಶದಿಕ್ಕುಗಳನ್ನೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ನಿಮ್ಮ ತೇಜಸ್ಸೂ ನೀವು ಮಹಾನುಭಾವರೆಂದು ಸಾರಿಹೇಳುತ್ತಿವೆ. ಪಾಪಿ ಯಾದ ಇವನನ್ನು ನರಕಕ್ಕೆ ಎಳೆದೊಯ್ಯಲೆಂದು ಬಂದ ಯಮದೂತರು ನಾವು. ನಮ್ಮ ನ್ನೇಕೆ ತಡೆಯುತ್ತಿರುವಿರಿ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಆಗ ವಿಷ್ಣುದೂತರು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟು, ಅಜಾಮಿಳನು ಕಡೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ನಾರಾಯಣನಾಮಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡಿದುದರಿಂದ ನರಕ ಶಿಕ್ಷೆಗೆ ಅನರ್ಹನೆಂದು ತಿಳಿಸಿದರು. ಆಗ ಯಮದೂತರಿಗೂ ವಿಷ್ಣುದೂತರಿಗೂ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮದ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ದೀರ್ಘವಾದ ಚರ್ಚೆ ನಡೆಯಿತು.

ವಿಷ್ಣುದೂತರು : ಅಯ್ಯಾ, ಧರ್ಮಾಧರ್ಮವೆಂಬ ನಿರ್ಣಯ ಹೇಗೆ?

ಯಮದೂತರು : ವೇದವಿಹಿತವಾದುದು ಧರ್ಮ, ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದುದು ಅಧರ್ಮ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನೇ ವೇದಸ್ವರೂಪವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಧರ್ಮಮಾಡಿದವನನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸಬೇಕೆಂದು ಭಗವಂತನ ಅಪ್ಪಣೆ.

ವಿಷ್ಣುದೂತರು : ಜಗತ್ತಿನ ಜನರು ಮಾಡುವ ಪಾಪಪುಣ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೀವು ಸದಾ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟು ನೋಡುತ್ತಿರುವಿರೊ?

ಯಮದೂತರು : ನಾವು ನೋಡದಿದ್ದರೂ ಸೂರ್ಯ, ಅಗ್ನಿ, ಆಕಾಶ, ದೇವತೆಗಳು, ಗೋವುಗಳು, ಚಂದ್ರ, ಸಂಧ್ಯೆ, ಜಲ, ಭೂಮಿ, ಕಾಲ, ಯಮಧರ್ಮ–ಎಂಬ ಹನ್ನೊಂದು ಜನ ಸದಾ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟು ನೋಡುತ್ತಾ, ಜೀವಿಗಳ ಪಾಪಪುಣ್ಯಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಗಳಾಗಿ ಇರುವರು. ಪ್ರಾಣಿಗಳಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದಮೇಲೆ ಕರ್ಮ ಅನಿವಾರ್ಯ, ಅದರಂತೆ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಫಲವೂ ಅನಿವಾರ್ಯ.

ವಿಷ್ಣುದೂತರು : ಅಯ್ಯಾ ಯಮದೂತರೆ, ಮನುಷ್ಯರು ಒಳ್ಳೆಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ, ದೇವರ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರರಾಗಿ ಸುಖವಾಗಿರಬಾರದೆ?

ಯಮದೂತರು : ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ಇರಬಹುದು; ಆದರೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ. ಅದು ಅವರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ. ಕನಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಸ್ವಪ್ನದ ಜಗತ್ತು ಮಾತ್ರವೇ ಗೋಚರ, ನಿಜ ಜಗತ್ತಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಕರ್ಮವಶನಾಗಿ ಅಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರುವ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ತನ್ನ ಈ ಜನ್ಮದ ದೇಹಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತೇ ಹೊರತು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ಸ್ಮರಣೆಯಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಇಂದಿನ ದೇಹದ ಪೋಷಣೆಗೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ವಿಷ್ಣುದೂತರು : ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದು ದೇಹ; ಅದು ಬಿದ್ದುಹೋದ ಮೇಲೆ ಶಿಕ್ಷೆ ಇನ್ನಾರಿಗೆ?

ಯಮದೂತರು : ಅಯ್ಯಾ, ಮಹಾನುಭಾವರಾದ ನಿಮಗೆ ತಿಳಿಯದುದೇನೂ ಅಲ್ಲ; ಆದರೂ ನೀವು ಕೇಳಿದುದರಿಂದ ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ ಆದ ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಐದು ಕರ್ಮೇಂ ದ್ರಿಯಗಳೂ ಇವೆಯಷ್ಟೆ. ಇವು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅಧೀನ. ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೂ ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳ ತಿಳಿವಳಿಕೆಗೂ ಅದೇ ಕಾರಣ. ಲಿಂಗಶರೀರವೆಂಬ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಬೀಜರೂಪವಾಗಿವೆ. ಸ್ಥೂಲ ದೇಹ ಬಿದ್ದುಹೋದರೂ ಲಿಂಗ ದೇಹ ಜೀವನಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡೆ ಇರುತ್ತದೆ, ಸ್ಥೂಲದೇಹದ ಕರ್ಮವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ದೇಹಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವ ಜೀವ ಅದನ್ನೇ ಆತ್ಮವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೂ ಮನಸ್ಸಿಗೂ ವಶನಾಗಿಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಇವುಗಳ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಪಾಪಪುಣ್ಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ; ಅದರ ಫಲವಾಗಿ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನೊ ನರಕವನ್ನೊ ಸೇರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಅಜಾಮಿಳ ಮಾಡಬಾರದ ಪಾಪಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ದ್ದಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇವನಿಗೆ ನರಕಶಿಕ್ಷೆ ಅನಿವಾರ್ಯ.

ವಿಷ್ಣುದೂತರು : ಅಯ್ಯಾ, ನೀವು ಹೇಳಿದುದೆಲ್ಲವೂ ಸರಿ. ನೀವೂ ನಿಮ್ಮ ಒಡೆಯನಾದ ಯಮಧರ್ಮನೂ ಸಮದೃಷ್ಟಿಗೆ ಹೆಸರಾದವರು. ಹಿರಿಯರ ನಡತೆಯನ್ನೇ ಲೋಕದವರೆಲ್ಲ ಅನುಸರಿಸುತ್ತಾರೆ. ನಿಮ್ಮ ನಡತೆಯು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಮಾದರಿಯಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ನೀವು ಈಗ ಸಣ್ಣದೊಂದು ತಪ್ಪುಮಾಡುತ್ತಿರುವಿರಿ. ಈ ಅಜಾಮಿಳ ಸಾಯುವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ‘ನಾರಾ ಯಣ’ ಎಂದು ಕೂಗಿದ. ಆ ನಾಮಸ್ಮರಣೆಯಿಂದ ಅವನ ಪಾಪಗಳೆಲ್ಲ ಅಳಿಸಿಹೋಗಿವೆ. ಶ್ರೀಹರಿಯ ನಾಮಸ್ಮರಣೆಯಿಂದ ಪಂಚಮಹಾಪಾತಕಗಳೂ ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆ. ಯಜ್ಞ, ಯಾಗ, ವ್ರತ, ತಪಸ್ಸುಗಳಿಗಿಂತ ನಾಮಸ್ಮರಣೆ ದೊಡ್ಡದು.

ಯಮದೂತರು : ಆದರೆ ಈ ಅಜಾಮಿಳ ಕೂಗಿದುದು ಹರಿಯನ್ನಲ್ಲ, ತನ್ನ ಮಗನನ್ನು!

ವಿಷ್ಣುದೂತರು : ಆದರೇನು? ಕೋಪದಿಂದಲೋ, ಹುಡುಗಾಟಕ್ಕಾಗಿಯೋ, ಕೊನೆಗೆ ನಾಲಗೆ ತೊದಲಿಯೋ–ದೇವರ ಹೆಸರನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸಿದರೆ ಸಾಕು, ಮಾಡಿದ ಪಾಪಗಳೆಲ್ಲ ಹಾರಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಔಷಧದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತಿಳಿಯದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ಕುಡಿದ ರೋಗಿ ಗುಣಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಈ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಸಂದೇಹವಿದ್ದರೆ ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಾಮಿ ಯಾದ ಯಮಧರ್ಮರಾಯನನ್ನೆ ಕೇಳಿ ನೋಡಿ’–ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅವರು ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋದರು.

ಯಮದೂತರು ವಿಷ್ಣುದೂತರ ಮಾತಿಗೆ ಮರ್ಯಾದೆಗೊಟ್ಟು ಅಜಾಮಿಳನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟರು. ಅವರು ಯಮರಾಜನಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಮನುಷ್ಯಲೋಕದಲ್ಲಿ ನಡೆದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಆತನಿಗೆ ವರದಿಮಾಡಿದರು. ಆತನು ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸಂತೋಷಗೊಂಡು, “ಅಯ್ಯಾ ದೂತರೆ, ಬಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿನ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕುಗಳಂತೆ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ಸರ್ವೇ ಶ್ವರನು ಬ್ರಹ್ಮದೇವನಿಂದ ಒಂದು ಹುಲ್ಲುಕಡ್ಡಿಯವರೆಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನಿಯಮಿಸುತ್ತಿರು ವನು. ಹಗ್ಗದಿಂದ ಹಸುಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟುವಂತೆ ಆತನು ಜನರನ್ನು ವರ್ಣಾಶ್ರಮಧರ್ಮ ಗಳಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಆತನ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ದೇವಾನುದೇವತೆ ಗಳಿಗೂ ಅಸಾಧ್ಯ. ಆತನ ದೂತರೂ ಮಹಾಮಹಿಮಾನ್ವಿತರು. ಅವರು ಪಾಪಿಯಾದ ಅಜಾ ಮಿಳನನ್ನು ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಬಿಡಿಸಿದರೆಂದು ನೀವು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಅದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಧರ್ಮಸೂಕ್ಷ್ಮವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹು ಕಷ್ಟ. ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಚಾರಮಾಡಿ ನೋಡಿ. ವಿಷ್ಣುದೂತರು ಅಜಾಮಿಳನನ್ನು ನಿಮ್ಮಿಂದ ಬಿಡಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಧರ್ಮವೇ ಕಾರಣವಾಗಿರಬೇಕು. ಅದೇ ಭಾಗವತ ಧರ್ಮ. ಶ್ರೀಹರಿಯ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳುವುದರ ಮೂಲಕ ಭಕ್ತಿಯೋಗವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೇ ಭಾಗವತಧರ್ಮದ ತಿರುಳು. ಭಕ್ತಿಯೋಗ ಹಾಗಿರಲಿ, ಒಮ್ಮೆ ಭಗವಂತನ ಹೆಸರು ಹೇಳಿದರೆ ಪಾಪಗಳೆಲ್ಲ ನಿವಾರಣೆಯಾಗುತ್ತವೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿ ಆತನು ನಾರಾಯಣಸ್ಮರಣೆ ಯಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನನಾದನು.

ಇತ್ತ ಅಜಾಮಿಳನು ಯಮದೂತರಿಗೂ ವಿಷ್ಣುದೂತರಿಗೂ ನಡೆದ ಸಂಭಾಷಣೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ತನ್ನ ಪಾಪಕಾರ್ಯಗಳಿಗಾಗಿ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಟ್ಟನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ ಉದಿಸಿತು. ಅವನು ವೈರಾಗ್ಯಪರನಾಗಿ ಗಂಗಾದ್ವಾರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ನಿಶ್ಚಲವಾದ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ತಪೋನಿರತ ನಾದನು.

ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಯಾಗಿ ನಿಂತಿತು. ಆಗ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ವಿಷ್ಣು ದೂತರು ಆತನಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅಜಾಮಿಳನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಅವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿ ಸಿದನು. ಆತನ ದೇಹ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಬಿದ್ದುಹೋಯಿತು. ಒಡನೆಯೆ ಆತನಿಗೆ ವಿಷ್ಣುದೂತರಿಗೆ ಸಮಾನವಾದ ದಿವ್ಯರೂಪವುಂಟಾಯಿತು. ಆತನು ವಿಮಾನವನ್ನೇರಿ ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ವಿಷ್ಣುಸನ್ನಿಧಿಯನ್ನು ಸೇರಿದನು.

ಅಯ್ಯಾ, ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜ! ನಿನ್ನ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ದೊರೆಯಿತಲ್ಲವೆ? ಕರ್ಮದ ಕಟ್ಟಿ ನಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನಾಮಸ್ಮರಣೆಗಿಂತ ಉತ್ತಮವಾದ ಉಪಾಯವಿನ್ನಿಲ್ಲ. ಈ ಅಜಾಮಿಳನ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೇಳುವವನೂ, ಹೇಳುವವನೂ, ಬರೆಯು ವವನೂ ಉತ್ತಮ ಗತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುವನು.

೨೫. ಪ್ರಾಚೇತಸ

ಪ್ರಚೇತಸರು ತಾರ್ಕ್ಷ್ಯೆಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ ಆಕೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಚೇತಸನೆಂಬ ಮಗ ನನ್ನು ಪಡೆದರಷ್ಟೆ! ತನ್ನ ಯಾಗಕಾಲದಲ್ಲಿ ರುದ್ರನಿಗೆ ದ್ರೋಹಮಾಡಿ ಆಡಿನ ತಲೆಯನ್ನು ಪಡೆದ ದಕ್ಷಬ್ರಹ್ಮನೇ ಸತ್ತು ಈ ಪ್ರಾಚೇತಸನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದನು. ಈತನ ಸಂತತಿಯೇ ಮೂರು ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಹಬ್ಬಿ ಹರಡಿದೆ. ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಈತನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿ ನಿಂದಲೆ ಮೂರು ಲೋಕಗಳ ದೇವ ಮನುಷ್ಯಾದಿ ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಆದರೆ ಆ ಕಾರ್ಯ ತೃಪ್ತಿಕರವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ವಿಂಧ್ಯಪರ್ವತ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಶ್ರೀಹರಿ ಯನ್ನು ಕುರಿತು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದನು. ಆತನ ‘ಹಂಸಗುಹ್ಯ’ವೆಂಬ ಸ್ತೋತ್ರವನ್ನು ಕೇಳಿ ಮೆಚ್ಚಿದ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಆತನಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾದನು. ಓ! ಆತನ ಸುಂದರರೂಪವು ವರ್ಣನೆಗೆ ಸಿಕ್ಕುತ್ತದೆಯೆ! ಮೇಘದಂತೆ ಶ್ಯಾಮಲವಾದ ದೇಹಕಾಂತಿ! ವಿಶಾಲವಾದ ಆ ಕಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ಕರುಣೆಯೇ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿದೆ! ಕೊರಳಲ್ಲಿ ತುಲಸಿಯ ಮಾಲೆ! ಅ ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಕೌಸ್ತುಭರತ್ನ! ತಲೆಯಲ್ಲಿ ರತ್ನಕಿರೀಟ, ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಕುಂಡಲಗಳು, ನಿಡಿದಾದ ಆ ತೋಳುಗಳಲ್ಲಿ ಶಂಖ ಚಕ್ರ ಗದೆ ಪದ್ಮಗಳು! ನಡುವಿನಲ್ಲಿ ಬಂಗಾರದ ಒಡ್ಯಾಣ, ಮೈಮೇಲೆ ಪೀತಾಂಬರ! ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಮೋಹಗೊಳಿಸುವ ಆ ಮುಗುಳುನಗೆ ! ದಿವ್ಯ ಸುಂದರನಾದ ಆ ಶ್ರೀಹರಿ ಭಕ್ತಸಮೂಹದೊಡನೆ ಪ್ರಾಚೇತಸನಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡನು. ಆತನ ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ನಮಸ್ಕಾರವನ್ನು ಸಾದರದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಾ ಪ್ರಾಚೇತಸ! ನಿನ್ನ ಭಕ್ತಿಗೆ ನಾನು ಮೆಚ್ಚಿದ್ದೇನೆ. ನಿನ್ನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯೇ ನನ್ನ ಅಪೇಕ್ಷೆ. ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ನೀನು ಪ್ರಜಾಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಮಾಡು, ‘ಪಂಚಜನ’ ಎಂಬ ಪ್ರಜಾಧಿಪತಿಗೆ ಅಸಿಕ್ನಿ ಎಂಬ ಮಗಳಿದ್ದಾಳೆ; ನೀನು ಅವಳನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗು. ನಿನ್ನಿಂದಲೂ ನಿನ್ನ ಪೀಳಿಗೆಯಿಂದಲೂ ಜಗತ್ತು ತುಂಬಿಹೋಗುವಷ್ಟು ಪ್ರಜೆಗಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮಾಯವಾದನು. ಪ್ರಾಚೇತಸನಿಗೆ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಕಂಡ ನಿಧಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾದಂತಾಯಿತು.

ಶ್ರೀಹರಿಯ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಪ್ರಾಚೇತಸನು ಅಸಿಕ್ನಿಯನ್ನು ಮದುವೆಮಾಡಿಕೊಂಡನು. ಭಗವಂತನ ಮಾತಿನಂತೆ ಅವನಿಗೆ ಹರ್ಯಶ್ವರೆಂಬ ಹತ್ತುಸಾವಿರಜನ ಗಂಡುಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟಿದರು. ಅವರು ತಂದೆಯ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ತಮ್ಮ ಸಂತತಿಯನ್ನು ಬೆಳಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳಲೆಂದು ಪಶ್ಚಿಮಸಮುದ್ರತೀರಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ಸಿಂಧೂ ನದಿಯ ಸಂಗಮಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ, ಅವರೆಲ್ಲರೂ ತಪಸ್ಸಿಗಾಗಿ ಕುಳಿತರು. ಆಗ ನಾರದ ಮಹರ್ಷಿ ಅವರ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ‘ಅಯ್ಯೋ ಮಕ್ಕಳೆ, ಸಂತಾನವನ್ನು ಬಯಸಿ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೆ? ಇದು ಎಂತಹ ಅನ್ಯಾಯ! ಕರ್ಮಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋದವನು ಗುಹೆಯೊಳಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಕೊಳೆಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ವೇಶ್ಯೆ ಬೇರೆ ಕಾದಿದ್ದಾಳೆ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ದಡಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವ ನದಿಯೊಂದು ಸಿಕ್ಕಿದವರನ್ನು ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಎರಡು ರೆಕ್ಕೆಗಳ ಹಂಸ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟು ಕಾಯುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಚೂಪಾದ ಅಲಗುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಚಕ್ರವೊಂದು ತನಗೆ ತಾನೆ ತಿರುಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಎಚ್ಚರಿಕೆ, ಎಚ್ಚರಿಕೆ!’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಆತ ಹೊರಟುಹೋದ. ವಿಚಾರಪರರಾದ ಹರ್ಯ ಶ್ವರು ನಾರದರ ಮಾತಿನ ಗೂಢಾರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರು. ‘ಗುಹೆ’ ಎಂದರೆ ಹೃದಯ, ‘ವೇಶ್ಯೆ’ ಎಂದರೆ ಬುದ್ಧಿ, ‘ನದಿ’ ಎಂದರೆ ಮಾಯೆ, ‘ಪ್ರವಾಹ’ವೆಂದರೆ ಹುಟ್ಟುಸಾವು, ‘ದಡ’ಗಳೆಂದರೆ ಇಹಪರಗಳು, ‘ಎರಡು ರೆಕ್ಕೆಯ ಹಂಸ’ವೆಂದರೆ ಸಂಸಾರದ ಬಂಧನಕ್ಕೂ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾದ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ನಿವೃತ್ತಿ ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ತೋರಿಸತಕ್ಕ ಪರಮೇಶ್ವರ, ‘ಚಕ್ರ’ವೆಂದರೆ ಕಾಲಚಕ್ರ–ಹೀಗೆಂದುಕೊಂಡು, ಅವರು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದ ತಪಸ್ಸನ್ನಾ ಚರಿಸಿ, ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದರು.

ನಾರದನ ಬುದ್ಧಿವಾದಕ್ಕೆ ಮನಸೋತು, ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಹೋದ ಸುದ್ದಿ ಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಪ್ರಾಚೇತಸನಿಗೆ ಅಪಾರವಾದ ಸಂಕಟವಾಯಿತು. ‘ಒಳ್ಳೆಯ ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟು ವುದು ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣ’ ಎಂದು ಆತ ರೋದಿಸುತ್ತಿರಲು, ಬ್ರಹ್ಮನು ಆತನಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ಆತನನ್ನು ಸಮಾಧಾನಮಾಡಿದನು. ಪ್ರಾಚೇತಸನು ಅಸಿಕ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಒಂದು ಸಾವಿರ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದು, ಅವರನ್ನೂ ವಂಶಾಭಿವೃದ್ಧಿಗಾಗಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವಂತೆ ಹೇಳಿ ಕಳುಹಿ ಸಿದನು. ಅವರೂ ಅಣ್ಣಂದಿರಂತೆಯೆ ಸಿಂಧೂ ನದಿಯ ಸಂಗಮದಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸಿಗೆಂದು ಕುಳಿತಿರಲು, ನಾರದನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಅವರ ಅಣ್ಣಂದಿರಿಗೆ ಹೇಳಿದ ಒಗಟನ್ನೆ ಹೇಳಿ, ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿಮಗೆ ಅಣ್ಣಂದಿರಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಯಿದ್ದರೆ ಅವರು ಹೋದ ಹಾದಿ ಯನ್ನೇ ಅನುಸರಿಸಿರಿ’ ಎಂದನು. ಅವರೂ ಅಣ್ಣಂದಿರಂತೆ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗವನ್ನೆ ಹಿಡಿದರು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಪ್ರಾಚೇತಸನ ಪಿತೃಹೃದಯ ಕುತಕುತ ಕುದಿಯಿತು. ಆತನು ಆ ಸಂಕಟದಲ್ಲಿರುವಾಗಲೆ ನಾರದರ ಸವಾರಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿತು. ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಪ್ರಾಚೇತಸನು ಕೆರಳಿ ‘ಅಯ್ಯಾ ನೀನು ಕೇವಲ ವೇಷಧಾರಿ; ಶುದ್ಧ ಮೋಸಗಾರ. ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಇಲ್ಲದ ಉಪದೇಶಮಾಡಿ ಅವರನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಿದೆ ಯಲ್ಲಾ! ಅವರು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಓದಿ ಪುಷಿ ಪುಣವನ್ನು ತೀರಿಸಲಿಲ್ಲ, ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದು ಪಿತೃಪುಣವನ್ನು ತೀರಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಇಹಪರಗಳೆರಡೂ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಿದೆಯಲ್ಲ! ನೀನು ಮಹಾಕ್ರೂರಿ. ನೀನು ನಿಂತಕಡೆ ನಿಲ್ಲದೆ ಸದಾ ಸುತ್ತುತ್ತಿರು. ಇದು ನನ್ನ ಶಾಪ’ ಎಂದು ಕೂಗಿ ರೇಗಿದನು. ಅವನು ಎಷ್ಟು ರೇಗಿದರೇನು? ನಾರದನು ಪ್ರಶಾಂತನಾಗಿದ್ದನು. ತನಗೆ ಪ್ರತಿಶಾಪ ಕೊಡುವ ಶಕ್ತಿಯಿದ್ದರೂ ಆತ ಹಾಗೆ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಸಾಧುವಾದ ಆತನು ಸಾಧುವಿನಂತೆ ನಡೆದುಕೊಂಡನು.

ಪ್ರಾಚೇತಸನ ಪುತ್ರದುಃಖವನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಬಂದು ಹೋಗಲಾಡಿಸ ಬೇಕಾಯಿತು. ಆತನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪ್ರಜಾಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ, ಅರವತ್ತು ಮಂದಿ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದನು. ಅವರಲ್ಲಿ ಹತ್ತು ಮಂದಿಯನ್ನು ಯಮಧರ್ಮನಿಗೂ, ಹದಿ ಮೂರು ಮಂದಿಯನ್ನು ಕಶ್ಯಪನಿಗೂ, ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ಮಂದಿಯನ್ನು ಚಂದ್ರನಿಗೂ, ಇಬ್ಬಿಬ್ಬರನ್ನು ಕ್ರಮವಾಗಿ ರುದ್ರ, ಅಂಗಿರಸ್ಸು, ಕೃಶಾಶ್ವರಿಗೂ ಕೊಟ್ಟು ವಿವಾಹ ಮಾಡಿ ದನು. ಉಳಿದ ನಾಲ್ವರು ಕನ್ಯೆಯರನ್ನು ತಾರ್ಕ್ಷ್ಯನೆಂಬ ಪುಷಿಯು ವಿಹಾಹವಾದನು. ಇವರಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರನ ಪತ್ನಿಯರಾದ ಕೃತ್ತಿಕೆಯೇ ಮೊದಲಾದ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ಜನ ಮಾತ್ರ ಪುತ್ರವತಿಯರಾಗಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಮಡದಿಯರನ್ನೂ ಸಮಾನಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಕಾಣಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಾಚೇತಸನು ತಿಳಿಸಿದ್ದರೂ ಚಂದ್ರನು ರೋಹಿಣಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರೇಮವುಳ್ಳನಾಗಿ, ಉಳಿದವರನ್ನು ಉಪೇಕ್ಷೆ ಮಾಡಿದುದರಿಂದ ಆತನು ಕೋಪಗೊಂಡು ಅವನನ್ನು ಶಪಿಸಿ ದನು. ಆ ಶಾಪದಿಂದ ಚಂದ್ರನು ಕ್ಷಯರೋಗಿಯಾಗಿ ಅಪುತ್ರವಂತನಾದನು. ಮಾವ ನನ್ನು ಶರಣುಹೋಗಿ, ಆತನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಚಂದ್ರನು ತನ್ನ ಕಳೆಗಳು ಪುನಃ ಬೆಳೆಯು ವಂತೆ ವರವನ್ನು ಪಡೆದನಾದರೂ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪಡೆಯಲಿಲ್ಲ. ಉಳಿದ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳು ಅನೇಕ ಪುತ್ರವತಿಯರಾಗಿ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಪೀಳಿಗೆಯಿಂದ ಸಮೃದ್ಧವಾಗು ವಂತೆ ಮಾಡಿದರು.

೨೬. ವೃತ್ರಾಸುರ

ಕಶ್ಯಪಮಹರ್ಷಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾದ ಪ್ರಾಚೇತಸಕನ್ನೆಯರಲ್ಲಿ ಅದಿತಿದೇವಿ ಅತ್ಯಂತ ಪುಣ್ಯವಂತೆ. ಆಕೆಯ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಹನ್ನೆರಡು ಜನ ಆದಿತ್ಯರು ಮಹಾನುಭಾವರೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ತ್ವಷ್ಟೃ ಎಂಬಾತನಿಗೆ ದೈತ್ಯರ ತಂಗಿ ಯಾದ ‘ರಚನೆ’ ಎಂಬುವಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ವಿವಾಹವಾಗಿತ್ತು. ಆಕೆ ಸನ್ನಿವೇಶ, ವಿಶ್ವರೂಪ ಎಂಬ ಇಬ್ಬರು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ವೇದವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಪಾರಂಗತ ರಾಗಿದ್ದರು. ವಿಶ್ವರೂಪನಂತೂ ಕೆಲಕಾಲ ದೇವತೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಪುರೋಹಿತನೂ ಕೂಡ ಆಗಿದ್ದ. ಅವನ ತಾಯಿ ದೈತ್ಯಳಾಗಿದ್ದರೂ ವಿಶ್ವರೂಪನ ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಆತನಿಗೆ ಆ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿತು.

ವಿಶ್ವರೂಪನು ದೇವಪುರೋಹಿತನಾದ ಕಥೆ ಬಹು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿದೆ. ದೇವರಾಜನಾದ ಇಂದ್ರನು ಮೂರು ಲೋಕಗಳ ಸ್ವಾಮಿಯಾಗಿ ಎಣೆಯಿಲ್ಲದ ಐಶ್ವರ್ಯ ಅಧಿಕಾರಗಳನ್ನು ಪಡೆದವನಾಗಿದ್ದನು. ಇದರಿಂದ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿಯೇ ಅವನಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಸಮಾನರಿಲ್ಲ ವೆಂಬ ಅಹಂಕಾರ ಉದಿಸಿತು. ಒಮ್ಮೆ ಆತ ತನ್ನ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಮಡದಿಯಾದ ಶಚಿಯೊಡನೆ ಸಿಂಹಾಸನದಲ್ಲಿ ಅಟ್ಟಹಾಸದಿಂದ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ. ಆತನ ಸುತ್ತಲೂ ಮಹರ್ಷಿಗಳೂ ದೇವಾನುದೇವತೆಗಳೂ ನೆರೆದಿದ್ದಾರೆ. ಒಂದು ಕಡೆ ದಿವ್ಯ ಕಂಠದಿಂದ ವಿದ್ಯಾಧರರು ಆತನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಸುತ್ತಲೂ ಮುತ್ತಿಕೊಂಡಿರುವ ಅಪ್ಸರೆಯರು ಆತನಿಗೆ ಬೆಳ್ಗೊಡೆ ಹಿಡಿಯುವುದೇನು, ಚಾಮರ ಬೀಸುವುದೇನು–ಇತ್ಯಾದಿ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತ ರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲರೂ ಆತನ ಕುರುಣೆಗಾಗಿ, ಕಡೆಗಣ್ನೋಟಕ್ಕಾಗಿ ಬಯಸಿ ಬಾಯ್ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅಂತಹ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ದೇವಗುರುವಾದ ಬೃಹಸ್ಪತಿ ಸಭೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ. ಗರ್ವದಿಂದ ಕುರುಡನಾಗಿದ್ದ ದೇವೇಂದ್ರ ಆತನನ್ನು ನೋಡಿದರೂ ಮೇಲ ಕ್ಕೇಳಲಿಲ್ಲ, ನಮಸ್ಕರಿಸಲಿಲ್ಲ. ಬೃಹಸ್ಪತಿಗೆ ಅದು ಸರಿಬೀಳಲಿಲ್ಲ. ಆತ ಸಭೆಯಿಂದ ಹೊರಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದನು. ಆಗ ದೇವೇಂದ್ರನ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಯಿತು. ಸತ್ವಗುಣಪ್ರಧಾನ ರಾದ ದೇವತೆಗಳ ರಾಜನಾದರೂ ತಾನು ರಾಕ್ಷಸನಂತೆ ನಡೆದುಕೊಂಡುದಕ್ಕಾಗಿ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಟ್ಟನು. ಕಲ್ಲಿನ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಸಮುದ್ರವನ್ನು ದಾಟುವುದಕ್ಕಾದೀತೆ? ತನ್ನ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ದುರ್ಗತಿ ತಪ್ಪದೆಂದುಕೊಂಡ ದೇವೇಂದ್ರನು ಬೃಹಸ್ಪತಿಯಲ್ಲಿ ಮನ್ನಣೆ ಯನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಸಭೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದನು. ಆದರೆ ಆತನನ್ನು ಕಾಣು ತ್ತಲೆ ಬೃಹಸ್ಪತಿಯು ಮಾಯವಾದನು.

ದೇವತೆಗಳ ಗುರುವು ತಲೆಮರೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿರುವನೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ಅಸುರರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಅವರ ಗುರುವಾದ ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯನು ದೇವತೆಗಳ ಮೇಲೆ ದಂಡೆತ್ತಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಇದೇ ಸಮಯವೆಂದು ಹೇಳಿದನು. ಅವರು ತಕ್ಷಣವೆ ಬಗೆಬಗೆಯ ಆಯುಧಗಳೊಡನೆ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿ ದೇವತೆಗಳ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದರು. ಅವರ ಪೆಟ್ಟುಗಳನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ, ದೇವತೆಗಳು ಸೋತು, ದಿಕ್ಕಾಪಾಲಾಗಿ ಓಡಿಹೋದರು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ದೇವೇಂದ್ರನೊಡನೆ ಬ್ರಹ್ಮನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ತಮಗಾದ ಸಂಕಟವನ್ನು ಆತನಲ್ಲಿ ದೂರಿ ಕೊಂಡರು. ಆತನು ‘ಗುರುದೂಷಣೆಯೇ ನಿಮ್ಮ ದುರವಸ್ಥೆಗೆ ಕಾರಣ. ಈಗ ರಾಕ್ಷಸರನ್ನು ಜಯಿಸಬೇಕಾದರೆ ನಿಮಗೆ ಒಬ್ಬ ಗುರು ಅತ್ಯಗತ್ಯ. ಬೃಹಸ್ಪತಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ ನೀವು ಬೇರೊಬ್ಬ ಗುರುವನ್ನು ನೇಮಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ತ್ವಷ್ಟೃವಿನ ಮಗನಾದ ವಿಶ್ವರೂಪನು ಮಹಾತಪಸ್ವಿ, ಜಿತೇಂದ್ರಿಯ; ಬೃಹಸ್ಪತಿಯು ಮತ್ತೆ ಹಿಂದಿರುಗುವವರೆಗೆ ಆತನು ನಿಮ್ಮ ಗುರುವಾಗಿರಲಿ. ರಾಕ್ಷಸಿಯ ಮಗನಾದ ಆತ ರಾಕ್ಷಸರಿಗೆ ಪಕ್ಷಪಾತಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ನೀವು ಅದನ್ನು ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ಬ್ರಹ್ಮನ ಉಪದೇಶದಂತೆ ದೇವತೆಗಳು ವಿಶ್ವರೂಪನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ತಮಗೆ ಪುರೋ ಹಿತನಾಗಬೇಕೆಂದು ಆತನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಪುರೋಹಿತವೃತ್ತಿ ನೀಚಕಾರ್ಯ–ಬ್ರಹ್ಮ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಹಾಳು ಮಾಡುತ್ತದೆ–ಎಂದು ವಿಶ್ವರೂಪನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ ಹಿರಿಯರಾದ ವರು ಬಂದು ಬೇಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಒಲ್ಲೆನೆಂದು ಹೇಳಲಾರದೆ, ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ‘ನಾರಾಯಣಕವಚ’ವೆಂಬ ಮಂತ್ರವಿದ್ಯೆಯ ಮಹಿಮೆಯಿಂದ ದೇವತೆ ಗಳ ಸಂಪತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಟ್ಟನು. ದೇವೇಂದ್ರನು ತನ್ನ ಹೊಸ ಗುರುವಿನಿಂದ ನಾರಾಯಣಕವಚದ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆದು, ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ಜಯಿಸಿ ದನು, ಮತ್ತೆ ವೈಭವದಿಂದ ಮೂರುಲೋಕಗಳ ಸ್ವಾಮಿಯಾದನು.

ಪುರೋಹಿತನಾದ ವಿಶ್ವರೂಪನ ತಂದೆ ದೇವಕುಲದವನು. ತಾಯಿ ದಾನವ ಕುಲದ ವಳು. ಆದ್ದರಿಂದ ದೇವಪುರೋಹಿತನಾದರೂ ಆತನಿಗೆ ದಾನವರಲ್ಲಿ ಮಮತೆ. ಆತನು ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ದೇವತೆಗಳ ಹೆಸರನ್ನು ಕೂಗಿ ಹೇಳಿ, ಅವರಿಗೆ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಆದರೆ ಒಳಗೊಳಗೆ ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ತನ್ನ ತಾಯಿಯವರ ಕಡೆಗೂ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಸಾಗಿಸುವನು. ಕೆಲವುಕಾಲದ ಮೇಲೆ ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ಈ ಮೋಸ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಆತನು ಅತ್ಯಂತ ಕೋಪಗೊಂಡವನಾಗಿ, ಹಿಂದು ಮುಂದು ನೋಡದೆ ವಿಶ್ವರೂಪನ ತಲೆಗಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದನು. (ಆತನಿಗೆ ಮೂರು ತಲೆಗಳಿ ದ್ದವಂತೆ! ಸೋಮರಸ ಕುಡಿವುದೊಂದು, ಸುರೆಯನ್ನು ಕುಡಿವುದೊಂದು, ಊಟ ಮಾಡು ವುದೊಂದು–ಮೂರು ಮುಖಗಳು, ಮೂರು ತಲೆಗಳು.) ಇದರಿಂದ ಆತನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮ ಹತ್ಯಾದೋಷ ಬಂದಿತು. ಆ ದೋಷವನ್ನೇನೊ ಆತನು ಭೂಮಿ, ನೀರು, ಮರ, ಹೆಣ್ಣು– ಇವರಿಗೆ ಹಂಚಿ ಕಳೆದುಕೊಂಡನು[೧]. ಆದರೆ ಇಂದ್ರನಿಂದ ತನ್ನ ಮಗನು ಸತ್ತುದನ್ನು ಕೇಳಿದ ತ್ವಷ್ಟೃವು ರೋಷಾವೇಶದಿಂದ ಒಂದು ಯಾಗವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು ‘ಓ ಇಂದ್ರ ಶತ್ರು, ಬೇಗ ಬೆಳೆ. ಬೆಳೆದು ಬಾ. ನಿನ್ನ ಶತ್ರುವನ್ನು ಕೊಲ್ಲು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಹೋಮಮಾಡಿ ದನು. ಒಡನೆಯೇ ಹೋಮಕುಂಡದಿಂದ ಪ್ರಳಯಕಾಲದ ಮೃತ್ಯುವಿನಂತಿದ್ದ ಭಯಂಕರ ಮೂರ್ತಿಯೊಂದು ಹೊರಕ್ಕೆ ಹಾರಿಬಂದಿತು. ಅವನೇ ವೃತ್ರಾಸುರ.

ವೃತ್ರನು ದಿನಕ್ಕೊಂದು ಬಾಣವೇಗದಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಹೋದನು. ಅವನ ಮೈಬಣ್ಣ ಕಾಡುಗಿಚ್ಚಿನಂತಿತ್ತು. ಅವನ ಗಡ್ಡ ಮೀಸೆಗಳು ಕಾದ ತಾಮ್ರದ ತಂತಿ ಯಂತಿದ್ದವು. ಅವನ ಕಣ್ಣುಗಳು ನಡು ಹಗಲಿನ ಸೂರ್ಯನಂತಿದ್ದವು. ಅವನ ನಡೆಗೆ ಭೂಮಿ ನಡುಗುವುದು. ಆಕಾಶವನ್ನು ಭೇದಿಸುವಂತಿರುವ ಅವನ ತಲೆ, ನಕ್ಷತ್ರಗಳನ್ನು ನೆಕ್ಕುತ್ತಿರು ವಂತಿರುವ ಅವನ ನಾಲಗೆ, ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ನುಂಗುವಂತಹ ಅವನ ಬಾಯಿ, ನೋಡಿದವರು ನಡುಗುವಂತಹ ಆ ಕೋರೆ ದಾಡೆ–ಇಂತಹ ಭಯಂಕರ ರೂಪಿನ ಆ ರಕ್ಕಸ ಆಕಳಿಸಲೆಂದು ಬಾಯ್ತೆರೆದಾಗ ಜಗತ್ತಿನ ಜೀವರಾಶಿಯೆಲ್ಲ ಭಯದಿಂದ ದಿಕ್ಕಾಪಾಲಾಗಿ ಓಡಿಹೋಯಿತು. ದೇವತೆಗಳು ಇವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಕೆಂದು ಅವನ ಮೇಲೆ ಬಾಣಗಳ ಮಳೆಗರೆದರು. ಆದರೆ ಅವೆಲ್ಲ ಆತನಿಗೆ ಆಪೋಶನಕ್ಕಾದವು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವತೆಗಳು ಜೀವಭಯದಿಂದ ತಲ್ಲಣಿಸುತ್ತಾ ನಾರಾಯಣನನ್ನು ಮರೆ ಹೊಕ್ಕರು. “ಹೇ ಸ್ವಾಮಿ, ಸರ್ವೇಶ್ವರ! ನಮಗೆ ಈಗ ನೀನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ದಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಭಯಂಕರನಾದ ಮೃತ್ಯು ವಿಗೆ ಕೂಡ ಭಯಂಕರನಾದ ನೀನಲ್ಲದೆ ಈ ವೃತ್ರನಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವವರಿನ್ನಾರು? ಪ್ರಳಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭೂಮಿಯು ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಮತ್ಸ್ಯರೂಪ ದಿಂದ ಅದನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿದ ನೀನಲ್ಲದೆ ನಮಗಾರು ದಿಕ್ಕು? ನಿನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೊಬ್ಬರನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುವುದೆಂದರೆ ನಾಯಿಯ ಬಾಲವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಸಮುದ್ರವನ್ನು ದಾಟುವೆನೆಂಬ ಎಗ್ಗನಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಒಂದೊಂದು ಯುಗದಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಬಗೆಯ ಅವತಾರವನ್ನೆತ್ತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿರುವೆ. ಈಗಲೂ ನೀನೆ ನಮಗೆ ಶರಣು” ಎಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರು.

ದೇವತೆಗಳ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ದೇವದೇವನನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ಅವರ ಭಾವನೆಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಶಂಖ ಚಕ್ರ ಗದಾಧಾರಿಯಾಗಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದನು. ಒಡನೆಯೆ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ದಿಗ್ಗನೆದ್ದು, ಆತನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ಮೇಲೆದ್ದು ಕೈಜೋಡಿಸಿಕೊಂಡು, ಅತ್ಯಂತ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ‘ಹೇ ಭಗವಂತ, ವಾಸುದೇವ, ಆದಿಪುರುಷ, ಮಹಾಪುರುಷ, ಮಹಾನುಭಾವ, ಕರುಣಾಕರ, ಜಗದಾಧಾರ, ಲೋಕನಾಥ, ಭಕ್ತವತ್ಸಲ, ಲಕ್ಷ್ಮೀ ರಮಣ, ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ! ಪರಮ ಹಂಸರಾದ ಯೋಗಿಗಳು ಯೋಗಮಾರ್ಗದಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ಆನಂದಮಯ ರೂಪನಾಗಿ ನೀನು ಗೋಚರಿಸುತ್ತಿ. ನೀನು ನಿರಾಶ್ರಯ, ನಿರ್ಗುಣ, ನಿರ್ವಿಕಾರ; ಆದಅರೆ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ಬೆಳಸಿ, ಲಯಗೊಳಿಸುತ್ತಿ. ಏಕೆ ನೀನು ಈ ಜಗನ್ನಾಟಕವನ್ನು ಆಡುತ್ತೀಯೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವ ರೂಪದಿಂದ ದೇಹಧಾರಿಯಾಗುವ ನೀನು ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೀಯೋ, ಆತ್ಮಾನಂದದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ, ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿಭೂತನಾಗಿರುವೆಯೊ! ಸ್ವಾಮಿ, ನಮಗೆ ನೀನು ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ಮಹಿಮೆಯೆಂಬ ಅಮೃತದ ಒಂದು ತೊಟ್ಟನ್ನು ಕುಡಿದರೆ ಸಾಕು, ಆತನು ಆನಂದಮಯನಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾನಂತೆ! ಹೇ ಲೋಕಾಧಾರ, ಲೋಕ ಸ್ವರೂಪ, ಲೋಕರಕ್ಷಕ ನಾವು ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಏನನ್ನು ಬೇಡೋಣ? ದೇವತೆಗಳು, ದಾನವರು, ಮಾನವರು, ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ನಿನ್ನ ವಿಭೂತಿಗಳೇ ಎಂದ ಮೇಲೆ ದಾನವನಾದ ವೃತ್ರ ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲೆಂದು ನಾವು ಹೇಗೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸೋಣ? ನೀನು ಸೂಕ್ತ ತೋರಿದಂತೆ ಮಾಡು–ಎಂದು ಮಾತ್ರ ನಾವು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ನಾವು ನಿನ್ನವರು; ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಕಟದಿಂದ ಉದ್ಧರಿಸು. ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ ನಿನಗೆ ನಾವು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದೇನು ಬಂತು? ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏನಿದೆಯೆಂಬುದು ಕೂಡ ನಿನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಅಪೇಕ್ಷೆ ಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು.

ದೇವತೆಗಳ ಸ್ತೋತ್ರದಿಂದ ಸುಪ್ರೀತನಾದ ಶ್ರೀಹರಿಯು ತನ್ನ ತುಟಿಗಳಿಂದ ಹೊರ ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿರುವ ಆನಂದ ಬಿಂದುಗಳಂತೆ ಇರುವ ಮಧುರವಾದ ನುಡಿಗಳಿಂದ ಅವರನ್ನು ಸಂತೈಸಿದನು: ‘ಎಲೈ ದೇವತೆಗಳೆ, ನನ್ನ ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತನು ನನ್ನನ್ನು ಹೊರತು ಮತ್ತೇ ನನ್ನೂ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಪವಾದ ಸುಖವನ್ನು ಬಯಸಿದರೆ ನಾನದನ್ನು ಕೊಡಲೂ ಬಾರದು. ರೋಗಿಯಾದವನು ಚಪಲದಿಂದ ಅಪಥ್ಯದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅಪೇಕ್ಷಿಸಿದರೆ ವೈದ್ಯ ನಾದವನು ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪುತ್ತಾನೆಯೆ? ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ನೀವೀಗ ಬೇಡುತ್ತಿರುವ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ನಾನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಅಯ್ಯಾ ದೇವೇಂದ್ರ! ನೀನು ದಧೀಚಿ ಮಹರ್ಷಿ ಗಳ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಆತನ ಶರೀರವನ್ನು ನಿನಗೆ ಒಪ್ಪಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊ. ಆತನ ಶರೀರ ಜ್ಞಾನ, ತಪಸ್ಸು, ನಿಯಮಗಳಿಂದ ಬಹಳ ದೃಢವಾದದು. ಮಹನೀಯನಾದ ಆತ ಕೇಳಿದು ದುದನ್ನು ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಆತನ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಮೂಳೆಗಳಿಂದ ವಿಶ್ವಕರ್ಮನು ವಜ್ರಾಯುಧವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅದರಿಂದ ನೀನು ವೃತ್ರಾಸುರನನ್ನು ಕೊಲ್ಲು ವುದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ನಿಮಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ಮಂಗಳವಾಗಲಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಮಾಯವಾದನು.

ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ನೇರವಾಗಿ ದಧೀಚಿಋಷಿಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಆತನ ದೇಹವನ್ನು ತಮಗೆ ಒಪ್ಪಿಸುವಂತೆ ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ಮಹಾತ್ಯಾಗಿ ಯಾದ ದಧೀಚಿಗೂ ಅವರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ನಗುಬಂತು. ‘ಅಯ್ಯಾ, ಮರಣ ಸಂಕಟವೆಂದರೆ ಏನೆಂಬುದು ನಿಮಗೇನು ಗೊತ್ತು? ಪ್ರಾಣಿಗೆ ತನ್ನ ದೇಹಕ್ಕಿಂತಲೂ ಪ್ರಿಯಕರವಾದ ವಸ್ತು ಬೇರೊಂದಿಲ್ಲ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ದೇವರೇ ಬಂದು ಕೇಳಿದರೂ, ದೇಹ ವನ್ನು ಯಾರೂ ದಾನಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದನು ಆತ. ಸ್ವಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದ ದೇವತೆ ಗಳು ಹೇಳಿದರು: ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಕೇಳುವವನ ಆಶೆಗೆ ಹೇಗೆ ಕೊನೆಯಿಲ್ಲವೋ, ಹಾಗೆಯೇ ದಾನಿ ಯಾದವನ ಔದಾರ್ಯಕ್ಕೂ ಕೊನೆಯಿಲ್ಲ. ಸ್ವಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೆ ಬಾಯಿಬಿಡುವವನು ಪರರ ಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಪರೋಪಕಾರಿಯಾದವನು ತನ್ನ ಸಂಕಟ ವನ್ನು ಗಮನಿಸದೆ, ಪರರ ಹಿತವನ್ನು ಬಯಸುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದರು. ಅವರ ಬಿಚ್ಚುನುಡಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ದಧೀಚಿ ಪುಷಿಗೆ ಆನಂದವಾಯಿತು. ಆತ ಹೇಳಿದ : ‘ಅಯ್ಯಾ ಈ ದೇಹ ಎಂದಿದ್ದರೂ ಬಿದ್ದುಹೋಗುವುದೇ. ಅದು ಇಂದೇ ಬಿದ್ದು ಹೋದರೇನು ನಷ್ಟ? ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ಅದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮೊದಲು ಹಾಗೆ ಹೇಳಿದೆ ಅಷ್ಟೆ. ನಿಮಗೆ ಈ ದೇಹದಿಂದ ಉಪಯೋಗವಾಗುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ, ಇಗೋ ಈ ಕ್ಷಣ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಸಮಾಧಿಯೋಗದಿಂದ ತನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದನು. ಆತನ ಜೀವಾತ್ಮನು ಪರಮಾತ್ಮ ನಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯನಾದನು. ಆತನ ಜಡದೇಹ ನೆಲಕ್ಕುರುಳಿತು.

ದಧೀಚಿಯ ದೇಹದ ಮೂಳೆಗಳಿಂದ ವಿಶ್ವಕರ್ಮನು ವಜ್ರಾಯುಧವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ ಕೊಟ್ಟನು. ಅದನ್ನು ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದ ದೇವೇಂದ್ರನಲ್ಲಿ ಆ ಮಹರ್ಷಿಯ ತೇಜಸ್ಸು ನೆಲೆ ಗೊಂಡಿತು. ಆತನು ಐರಾವತವನ್ನು ಏರಿ ವೃತ್ರಾಸುರನ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಹೊರಟನು. ಆತನೊಡನೆ ಏಕಾದಶರುದ್ರರು, ಅಷ್ಟವಸುಗಳು, ದ್ವಾದಶಾದಿತ್ಯರು–ಇತ್ಯಾದಿ ದೇವಸೈನ್ಯ ವೆಲ್ಲವೂ ಹೊರಟಿತು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ವೃತ್ರಾಸುರನು ದೈತ್ಯ ದಾನವ ಯಕ್ಷರಾಕ್ಷಸರ ಸೈನ್ಯ ದೊಡನೆ ಅವನಿಗೆ ಇದಿರಾದನು. ಅದು ಕೃತ ತ್ರೇತೆಗಳ ಸಂಧಿಕಾಲ. ನರ್ಮದಾ ನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಪಡೆಗಳಿಗೂ ಘೋರವಾದ ಯುದ್ಧ ನಡೆಯಿತು. ವೃತ್ರನ ಕಡೆಯವರು ಬಿಟ್ಟ ಬಾಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಇಂದ್ರನ ಕಡೆಯವರು ಮಧ್ಯಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿಯೇ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿ ದರು. ಇದರಿಂದ ಕೋಪಗೊಂಡ ರಾಕ್ಷಸರು ಗಿಡಮರಗಳನ್ನೂ ಬೆಟ್ಟಗುಡ್ಡಗಳನ್ನೂ ಕಿತ್ತು ತಂದು ದೇವತೆಗಳಮೇಲೆ ಎತ್ತಿಹಾಕಿದರು. ಆದರೇನು? ನೀಚರಾದವರು ಸತ್ಪುರುಷರ ಮೇಲೆ ಬಳಸುವ ಕೆಟ್ಟ ಬಯ್ಗಳಂತೆ ಅವು ವ್ಯರ್ಥವಾದವು. ದೇವದ್ವೇಷಿಗಳಾದ ರಾಕ್ಷಸರು ತಮ್ಮ ಕೈಕೆಳಗಾದುದನ್ನು ಕಂಡು ಭಯದಿಂದ ದಿಕ್ಕಾಪಾಲಾಗಿ ಚದರಿ ಓಡಿಹೋದರು. ಧೀರನಾದ ವೃತ್ರನು ಮಾತ್ರ ಯುದ್ಧರಂಗದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಂತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ರಾಕ್ಷಸ ವೀರರೇ, ಹುಟ್ಟಿದವರು ಸಾಯಲೇಬೇಕು. ಆದರೆ ಸಾಯುವುದರಲ್ಲಿಯೂ ಯೋಗ್ಯರೀತಿ ಯಲ್ಲಿ ಸಾಯೋಣ. ಯೋಗ್ಯಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಶ್ವಾಸಧಾರಣೆ ಮಾಡಿ ಸಾಯುವುದು ಮತ್ತು ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಶತ್ರುವಿನೊಡನೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಾ ಸಾಯುವುದು–ಇವು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸಾವು ಗಳು’ ಎಂದು ಕೂಗಿ ಹೇಳಿದ. ಜೀವಗಳ್ಳರಾದ ರಾಕ್ಷಸರಿಗೆ ಅವನ ಬುದ್ಧಿವಾದ ರುಚಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಕಾಲಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿದರು.

ರಾಕ್ಷಸರು ಓಡಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾರೆ, ದೇವತೆಗಳು ಅವರನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಕೊಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ರಾಕ್ಷಸರ ಹೇಡಿತನ, ದೇವತೆಗಳ ಉತ್ಸಾಹ–ಇವನ್ನು ಕಂಡು ವೃತ್ರಾ ಸುರನಿಗೆ ತಡೆಯಲಾರದಷ್ಟು ಕೋಪ ಉಕ್ಕಿತು. ಆತನು ‘ಹೇ ಕೀಳು ದೇವತೆಗಳೆ! ಹೇಡಿ ಗಳಾಗಿ ಓಡುತ್ತಿರುವ ಆ ಬಡರಕ್ಕಸರನ್ನು ಕೊಲ್ಲವ ನಿಮ್ಮ ಪರಾಕ್ರಮವನ್ನು ಏನೆಂದು ಕೊಂಡಾಡಲಿ! ನಿಮಗೆ ಧೈರ್ಯವಿದ್ದರೆ ನನ್ನನ್ನು ಇದಿರಿಸಿ’ ಎಂದು ಗುಡುಗಿದನು. ಅವನ ಅಬ್ಬರಕ್ಕೆ ದೇವತೆಗಳು ಸಿಡಿಲು ಹೊಡೆದ ಬೆಟ್ಟಗಳಂತೆ ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದರು. ವೃತ್ರಾಸುರನು ಭೂಮಿ ನಡುಗುವಂತೆ ಅವರತ್ತ ನಡೆದು ಬಂದು, ಕಾಲಿನಿಂದ ತಿಕ್ಕಿ ಅವರನ್ನು ಕೊಲ್ಲ ಹೊರಟನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ದೇವೇಂದ್ರನು ಅವನತ್ತ ಧಾವಿಸಿ ತನ್ನ ಕೈಲಿದ್ದ ಗದೆಯನ್ನು ಅವನತ್ತ ಬೀಸಿದನು. ಅದನ್ನು ವೃತ್ರನು ಲೀಲಾಜಾಲವಾಗಿ ತನ್ನ ಎಡಗೈಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದು; ಅದರಿಂದಲೇ ಇಂದ್ರನು ಹತ್ತಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಐರಾವತದ ನೆತ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ಅಪ್ಪಳಿಸಿದನು. ಆ ಹೊಡೆತಕ್ಕೆ ಇಂದ್ರನ ಆನೆ ತತ್ತರಿಸಿ ಹೋಯಿತು; ತಲೆಯಿಂದ ನೆತ್ತರು ಸುರಿಸುತ್ತಾ ಅದು ಏಳು ಮಾರು ದೂರ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಓಡಿಹೋಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಉತ್ಸಾಹಗೊಂಡ ವೃತ್ರನು “ಎಲಾ ದೇವೇಂದ್ರ! ಗುರುಹತ್ಯೆ, ಬ್ರಹ್ಮಹತ್ಯೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದ ಮಹಾಪಾಪಿ, ನೀನು. ನನ್ನ ಅದೃಷ್ಟದಿಂದ ನೀನು ನನಗೆ ಇದಿರಾಗಿರುವೆ. ನಿನ್ನನ್ನು ಕೊಂದು ನನ್ನ ಅಣ್ಣ ನಾದ ವಿಶ್ವರೂಪನ ಪುಣವನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ನೀಚ, ನಿನಗೆ ನಾರಾಯಣಕವಚ ವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದ ಗುರುವನ್ನೂ ಕೊಂದೆಯಲ್ಲಾ, ನಿನಗೆ ನಾಚಿಕೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ನಿನಗೆ ದಯೆ ಧರ್ಮಗಳ ವಾಸನೆಯಾದರೂ ಇದೆಯೆ? ಲೋಕದ ಜನ ನಿಂದಿಸುವರೆಂಬ ಭಯ ವಾದರೂ ಬೇಡವೆ? ನೀನು ಪಿಶಾಚಿಗಳಿಗಿಂತ ಕೀಳು. ನಿನ್ನನ್ನು ನನ್ನ ಶೂಲದಿಂದ ತುಂಡು ತುಂಡಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಿ, ನಾಯಿ ಹದ್ದುಗಳಿಗೆ ಆಹಾರವಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಪಾಪಿ, ನಿನ್ನ ಹಾಗೆ ನಾನೇನೂ ಜೀವಗಳ್ಳನಲ್ಲ. ನೀನು ನಿನ್ನ ವಜ್ರಾಯುಧವನ್ನು ಬಳಸಿ ನನ್ನನ್ನು ಕೊಂದರೂ, ನಾನು ನನ್ನ ಗುರುವೂ ಸ್ವಾಮಿಯೂ ಆದ ಸಂಕರ್ಷಣನನ್ನು ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಾ ಯೋಗಿಗಳ ಸದ್ಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ದೇವೇಂದ್ರನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ವೃತ್ರನೇ ಸೂಚಿಸಿದನು. ಅದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿದ ದೇವೇಂದ್ರನು ತನ್ನ ವಜ್ರಾಯುಧದಿಂದ ವೃತ್ರಾಸುರನ ಶೂಲವನ್ನೂ, ಅದನ್ನು ಹಿಡಿ ಯುವ ಅವನ ಬಲದೋಳನ್ನೂ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದನು. ಆದರೇನು? ವೃತ್ರನು ಅದರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಕೊಂಕಲಿಲ್ಲ, ಕೊರಗಲಿಲ್ಲ. ನಿಂತಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತು, ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದ ಇಂದ್ರ ಮತ್ತು ಅವನ ಆನೆಯ ಕಪಾಳಕ್ಕೆ ಎಡಗೈಯಿಂದ ಬಲವಾದ ಒಂದು ಪೆಟ್ಟು ಕೊಟ್ಟನು. ಆನೆ ತತ್ತರಿಸಿತು, ಇಂದ್ರನ ಕೈಲಿದ್ದ ವಜ್ರಾಯುಧ ಕೈಜಾರಿ ಕೆಳಗೆ ಬಿತ್ತು. ಅವನು ಮಂಕು ಬಡಿದವನಂತೆ ಸುಮ್ಮನೆ ನಿಂತು ಬಿಟ್ಟನು. ಆಗ ವೃತ್ರನೇ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಹೇ ಮಂಕೆ, ಏಕೆ ಸುಮ್ಮನೆ ನಿಂತೆ ? ತೆಗೆದುಕೊ ವಜ್ರಾಯುಧವನ್ನು. ಹೊಡಿ ನನ್ನನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ. ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಸೋಲು ಗೆಲವು ಒಂದು ಲೆಕ್ಕವಲ್ಲ. ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನ ಹೊರತು ಉಳಿದ ಯಾರಿಗೂ ಜಯವೆಂಬುದು ಸ್ಥಿರವಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವೂ ಅವನ ಕೈಲಿದೆ. ‘ನಾನು ಗೆದ್ದೆ, ನಾನು ಸೋತೆ’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಮೂಢತನ. ಚತುರ್ಮುಖಬ್ರಹ್ಮನು ಕೂಡ ಭಗವಂತನ ಅನುಗ್ರಹವಿಲ್ಲದೆ ಸೃಷ್ಟಿಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಡೆಸಲಾರ ಎಂದ ಮೇಲೆ ನಾನು, ನೀನು ಜಯ ಗಳಿಸುತ್ತೇನೆಂದು ಅಹಾಂಕಾರಪಡುವುದು ಶುದ್ಧ ನಗೆಪಾಟಲು. ಅವನು ಆಡಿಸಿದಂತೆ ನಾವು ಆಡೋಣ. ತಗೋ ನಿನ್ನ ಆಯುಧವನ್ನು ಕೈಗೆ. ಯುದ್ಧವೆಂಬುದು ಒಂದು ಜೂಜು. ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಣಗಳೇ ನಾವು ಒಡ್ಡಿರುವ ಪಣ. ಯಾರು ಗೆಲ್ಲುವರೋ ಯಾರು ಸೋಲು ವರೋ, ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು? ದೇವರು ನಿನಗೆ ಸಹಾಯಕನಾಗಿರುವುದರಿಂದ ನೀನೇ ಗೆಲ್ಲ ಬಹುದು. ಹೆದರದೆ ಯುದ್ಧಮಾಡು’ ಎಂದನು. ವೃತ್ರನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ದೇವೇಂದ್ರನು ಮನಸಾ ಮೆಚ್ಚಿ, ಆತನ ಮಾತಿನಂತೆ ತನ್ನ ವಜ್ರಾಯುಧವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಂಡನು. ಆತನು ತನ್ನ ಶತ್ರುವನ್ನು ಬಾಯ್ತುಂಬ ಹೊಗಳುತ್ತಾ, ‘ಹೇ ದಾನವೇಂದ್ರ, ನೀನು ನಿಜ ವಾಗಿಯೂ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಗೆದ್ದ ಮಹಾತ್ಮಾ! ನಿನ್ನ ದೈವಭಕ್ತಿ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾದುದು. ನಿನ್ನ ಇಷ್ಟದಂತೆ ಇಗೋ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿ ನಿಂತಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಆಗ ವೃತ್ರನು ಒಂದು ಉಕ್ಕಿನ ಪರಿಘವನ್ನು ಇಂದ್ರನ ಮೇಲೆ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದನು. ಇಂದ್ರನು ಅದನ್ನೂ, ವೃತ್ರನ ಎಡ ತೋಳನ್ನೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ವಜ್ರಾಯುಧದಿಂದ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿದನು. ರೆಕ್ಕೆ ಕತ್ತರಿಸಿದ ಪರ್ವತದಂತೆ ಆದ ವೃತ್ರಾಸುರನು ಭೂಮಿ ಆಕಾಶಗಳಷ್ಟು ಅಗಲವಾದ ಬಾಯನ್ನು ತೆರೆದು, ಐರಾವತದೊಡನೆ ಆ ದೇವೇಂದ್ರನನ್ನು ಒಂದೇ ತುತ್ತಿಗೆ ನುಂಗಿಹಾಕಿ ದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಹಾಹಾಕಾರ ಮಾಡಿದರು. ಆದರೆ ‘ನಾರಾಯಣಕವಚ’ ಮಂತ್ರದ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದುದರಿಂದ ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ಮೃತ್ಯುವೇನೂ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ವಜ್ರಾಯುಧದಿಂದ ವೃತ್ರನ ಹೊಟ್ಟೆಯನ್ನು ಬಗೆದುಕೊಂಡು ಹೊರಗೆ ಬಂದನು. ಅನಂತರ ವಜ್ರದಿಂದ ಅವನ ತಲೆಯನ್ನೂ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದನು. ಒಡನೆಯೇ ಸ್ವರ್ಗದಿಂದ ಹೂಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು. ವೃತ್ರನ ದೇಹ ನೆಲಕ್ಕೆ ಬೀಳುತ್ತಲೆ ಅದರಿಂದ ಒಂದು ಬೆಳಕು ಹೊರಕ್ಕೆ ಹೊರಟು ವೈಕುಂಠವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು.

ವೃತ್ರನು ಸತ್ತುದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ನಲಿದು ನರ್ತಿಸುತ್ತಾ ಸ್ವಸ್ಥಾನಗಳಿಗೆ ತೆರಳಿ ದರು. ಆದರೆ ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಬ್ರಹ್ಮಹತ್ಯಾದೋಷವು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿ ಬಂದಿತು. ಕ್ಷಯ ಯೋಗದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮುದುಕಿಯ ರೂಪದಿಂದ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ಆ ಪಾಪವು, ಬಿಳಿ ಕೂದಲುಗಳನ್ನು ಬಿರಿ ಹೊಯ್ದುಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಉಸಿರಿನಿಂದ ದಿಕ್ಕುದಿಕ್ಕಿಗೂ ದುರ್ವಾಸನೆ ಯನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಾ ‘ನಿಲ್ಲು, ನಿಲ್ಲು’ ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಂಡು ದೇವೇಂದ್ರನ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತನು ದಿಕ್ಕುದಿಕ್ಕುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಓಡಿ ಓಡಿ ದಣಿದು, ಕೊನೆಗೆ ಈಶಾನ್ಯ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದ ಮಾನಸ ಸರೋವರವನ್ನು ಹೊಕ್ಕು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಅಡಗಿಕೊಂಡಿದ್ದನು. ಪಾಪ, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅವನ ದೂತನಾದ ಅಗ್ನಿಯು ಪ್ರವೇಶಿಸುವಂತಿಲ್ಲ; ಆದ್ದರಿಂದ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹಿಟ್ಟಿಲ್ಲದೆ ಸಹಸ್ರವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಅವನು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಅಡಗಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತಿರಬೇಕಾಯಿತು. ಆಗ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕವು ರಾಜನಿಲ್ಲದೆ ಅನಾಯಕವಾಗುವ ಸಂದರ್ಭ ಬಂದುದರಿಂದ ವಿದ್ಯೆ, ಯೋಗ, ತಪಸ್ಸುಗಳ ಬಲವನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದ ನಹುಷನು ಇಂದ್ರನ ಗದ್ದುಗೆಯನ್ನೇರಿದನು. ಇಂದ್ರಪದವಿಯ ಅಧಿಕಾರ, ವೈಭವ, ಭೋಗಭಾಗ್ಯಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಅವನ ತಲೆ ತಿರುಗಿತು. ಅವನು ಇಂದ್ರನ ಮಡದಿ ಯಾದ ಶಚೀದೇವಿಯ ಮೇಲೆ ಮೋಹಗೊಂಡು, ಅದರ ಫಲವಾಗಿ ಸರ್ಪಜನ್ಮವನ್ನು ಪಡೆದು ಭೂಮಿಗೆ ಬಿದ್ದು ಹೋದನು.

ಅತ್ತ ಮಾನಸ ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ತಲೆಮರೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ದೇವೇಂದ್ರನು ಪರಮಾತ್ಮ ನನ್ನು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿ, ತನ್ನ ಪಾಪವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡನು. ಈಶಾನ್ಯ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ಒಡೆಯನಾದ ರುದ್ರನೂ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ದೇವಿಯೂ ಆತನನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಹತ್ಯೆಯಿಂದ ಆವರೆಗೆ ರಕ್ಷಿಸಿದ್ದರು. ಪಾಪವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ದೇವೇಂದ್ರ ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ತನ್ನ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ. ಪುಷಿಗಳು ಆತನಿಂದ ಅಶ್ವಮೇಧ ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದರು. ಆ ಯಾಗದ ಪುಣ್ಯಫಲ ದಿಂದ ಬೆಟ್ಟದಂತಿದ್ದ ಆತನ ಪಾಪ ಮಂಜಿನಂತೆ ಕರಗಿಹೋಯಿತು. ಆತನು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಅಧಿಪತಿಯಾಗಿ ಸುಖವಾಗಿದ್ದನು.

೨೭. ಚಿತ್ರಕೇತು

ವೃತ್ರಾಸುರನ ಕಥೆಯನ್ನು ಓದಿದಾಗ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಂದೇಹ ಹುಟ್ಟುವುದು ಸ್ವಾಭಾ ವಿಕ. ಅವನು ರಜೋಗುಣ ತಮೋಗುಣಗಳಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ರಾಕ್ಷಸ. ಅವನ ಹುಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರೇರಕವಾದ ಸಂದರ್ಭಕೂಡ ದ್ವೇಷಪೂರ್ಣವಾದುದು. ಆದರೂ ಯುದ್ಧ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಅವನು ತೋರಿದ ಸಾತ್ವಿಕಗುಣ, ದೈವಭಕ್ತಿ, ಧರ್ಮದೃಷ್ಟಿ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾದುದು. ಮಹಾಪಾಪಿಯೆಂದೂ ಲೋಕಕಂಟಕನೆಂದೂ ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾದ ಆ ವೃತ್ರಾಸುರನಲ್ಲಿ ಅನನ್ಯವಾದ ದೈವಭಕ್ತಿ ಹೇಗೆ ಹುಟ್ಟಿತೆಂಬ ಸಂದೇಹ ಪರೀಕ್ಷಿತನಿಗೂ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತ ಶುಕಮಹರ್ಷಿಗಳಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸಂದೇಹವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡ. ಅವರು ಆತನ ಸಂದೇಹ ನಿವಾರಣೆಗಾಗಿ ವೃತ್ರಾಸುರನ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದರು :

ಹಿಂದೆ, ಬಹುಹಿಂದೆ, ಶೂರಸೇನ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಸೇನನೆಂಬ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಆತನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭೂಮಿಯೂ ಕಾಮಧೇನುವಿನಂತೆ ಬಯಸಿದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಬೆಳೆದು ಕೊಡುತ್ತಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನ ಐಶ್ವರ್ಯಕ್ಕೆ ಇತಿಮಿತಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಆತನಿಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕರುಣಿಸಿದ್ದನು. ಕುಲ, ರೂಪು, ವಿದ್ಯೆ, ವಯಸ್ಸು, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಅಧಿಕಾರ –ಇವುಗಳಿಗೆ ಕೋಡು ಮೂಡಿದಂತೆ ಕೀರ್ತಿ–ಎಲ್ಲವೂ ಆತನ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಮೀರಿ ದಷ್ಟು ಇದ್ದವು. ಆತನಿಗೆ ಇದ್ದುದು ಒಂದೇ ಕೊರತೆ; ಆತನು ಮಕ್ಕಳ ಬಯಕೆಯಿಂದ ಕೋಟಿ ಹೆಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮದುವೆಯಾದರೂ ಒಬ್ಬಳಿಗಾಗಲಿ ಮಕ್ಕಳಾಗಲಿಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ಆತನು ಸಮಸ್ತ ಭೋಗಭಾಗ್ಯಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿಯೂ ನಿರ್ಗತಿಕನಂತೆ ಕೊರಗುತ್ತಿದ್ದನು. ಹೀಗಿರಲು ಒಮ್ಮೆ ಪೂಜ್ಯನಾದ ಅಂಗಿರಸಮಹರ್ಷಿಯು ಆತನ ಅರಮನೆಗೆ ಬಂದ. ಚಿತ್ರ ಕೇತು ಆತನನ್ನು ಆದರದಿಂದ ಇದಿರುಗೊಂಡು, ಸತ್ಕರಿಸಿ, ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿ, ತಾನು ಆತನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡನು. ಋಷಿಗೆ ರಾಜನ ಮುಖದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ್ದ ಚಿಂತೆ ಗೋಚರವಾಯಿತು. ಆತನು ರಾಜನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಹಾರಾಜ! ನೀನೂ ನಿನ್ನ ಕುಟುಂಬವರ್ಗದವರೂ ಕುಶಲವಾಗಿರುವರಷ್ಟೆ? ನಿನ್ನ ರಾಜ್ಯಭಾರಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕ ವಾದ ಸೈನ್ಯ, ಭಂಡಾರ ಮೊದಲಾದುವೆಲ್ಲ ತೃಪ್ತಿಕರವಾಗಿರುವುವಲ್ಲವೆ? ನಿನ್ನ ಪ್ರಜೆ ಗಳೆಲ್ಲರೂ ನಿನ್ನ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರರಾಗಿ, ಸುಖದಿಂದಿರುವರಲ್ಲವೆ? ನಿನಗೆ ಯಾವ ಬಗೆಯ ಕೊರತೆಯೂ ಇಲ್ಲವೆಂದು ನನ್ನ ಭಾವನೆ. ಆದರೂ ನಿನ್ನ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಚಿಂತೆಯು ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ನಿನಗಾವುದರ ಕೊರತೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು.

ಋಷಿಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯಿಂದ ರಾಜನ ದುಃಖ ಒತ್ತರಿಸಿ ಬಂತು. ಅದನ್ನು ಆತ ಹತ್ತೊತ್ತಿ ಕೊಂಡು, ಅತ್ಯಂತ ವಿನಯದಿಂದ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಪಾಪಲೇಪವಿಲ್ಲದ ಮಹಾಜ್ಞಾನಿಗಳು ನೀವು; ನಿಮಗೆ ತಿಳಿಯದುದು ಯಾವುದಿದೆ? ಆದರೂ ನೀವು ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಬಿನ್ನಹ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಸಂಪತ್ತು ಅಖಂಡವಾಗಿದೆ, ಬಹುಶಃ ದೇವೇಂದ್ರನೂ ನನ್ನ ಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಗಂಡು ಕರುಬಿಯಾನು! ಆದರೇನು ಫಲ? ಹಸಿವಿನಿಂದ ಸಾಯುತ್ತಿರು ವವನಿಗೆ ಹೂ, ಗಂಧ, ಹೆಣ್ಣುಗಳ ಸುಖ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆಯೆ? ಮಕ್ಕಳಿಗಾಗಿ ಹಲುಬುತ್ತಿರುವ ನನಗೆ ಈ ಸಂಪತ್ತಿನಿಂದ ತೃಪ್ತಿಯಾದೀತೆ? ಆದ್ದರಿಂದ, ಹೇ ಮಹಾತ್ಮಾ! ನಾನೂ ನನ್ನ ಪಿತೃಗಳೂ ನರಕದಿಂದ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವಂತಹ ಪುತ್ರಸಂತಾನವಾಗುವಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಸಜ್ಜನನಾದ ಆ ರಾಜನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಅಂಗಿರಸನ ಮನಸ್ಸು ಕರಗಿತು. ಆತನು ರಾಜನಿಂದ ‘ಪುತ್ರಕಾಮೇಷ್ಟಿ’ ಎಂಬ ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿ, ಅದರ ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ರಾಜನ ಹಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿಯಾದ ಕೃತದ್ಯುತಿಗೆ ಕೊಟ್ಟನು. ಅನಂತರ ಆತನು ರಾಜನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಚಿತ್ರಕೇತು ! ನಿನ್ನ ರಾಣಿಯಲ್ಲಿ ನಿನಗೊಬ್ಬ ಮಗನೇನೋ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನಿಂದ ನಿನಗೆ ಸಂತೋಷವಾಗುವಷ್ಟೇ ದುಃಖವೂ ಆಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಹೊರಟುಹೊದನು.

ಯಜ್ಞದ ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ತಿಂದ ಕೃತದ್ಯುತಿ ಗರ್ಭಿಣಿಯಾಗಿ, ಒಂಬತ್ತು ತಿಂಗಳು ತುಂಬಿದ ಮೇಲೆ ಮಗನನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ರಾಜನ ಸಂತೋಷಕ್ಕೆ ಪಾರವಿಲ್ಲ. ಆತನು ಕೊಡುಗೈ ಯಿಂದ ದಾನಮಾಡಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದನು. ರಾಜನು ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷದಂತೆ ಬೇಡಿದವರಿಗೆ ಬೇಡಿದುದನ್ನಿತ್ತು ಸಂತೋಷಪಡಿಸಿದನು. ಕಡುಬಡವನಿಗೆ ಕಡವರ ದೊರೆತಂತಾಗಿತ್ತು, ಚಿತ್ರಕೇತುವಿಗೆ. ಆ ಭಾಗ್ಯವನ್ನು ನೀಡಿದ ಮಡದಿ ಕೃತದ್ಯುತಿಯು ಆತನ ಪ್ರಾಣಪ್ರಿಯೆಯಾದಳು. ಗಂಡಹೆಂಡಿರು ಮಗನನ್ನು ಮಿತಿಯಿಲ್ಲದ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಮುದ್ದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ರಾಜನ ಇತರ ರಾಣಿಯರಿಗೆಲ್ಲ ಹೊಟ್ಟೆಕಿಚ್ಚು ಹುಟ್ಟಿತು. ಅದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ರಾಜನಿಗೆ ಅವರಲ್ಲಿದ್ದ ಪ್ರೇಮ ಇಳಿಮುಖವಾಯಿತು. ಅವರು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಮಕ್ಕಳಿಲ್ಲದ ನಮ್ಮ ಬಾಳು ಒಂದು ಬಾಳೆ? ಬಂಜೆಯರಾದ ನಮ್ಮನ್ನು ರಾಜನೂ ಕಣ್ಣೆತ್ತಿನೋಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಹೊಟ್ಟೆಹೊರೆಯುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಾವು ರಾಣಿಯರೇ ಹೊರತು, ಉಳಿದ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ದಾಸಿಯರಿಗಿಂತಲೂ ಕೀಳು ಎಂದು ಸಂಕಟಪಟ್ಟರು. ಕಾಲ ಕಳೆದಂತೆ ಅವರ ಅಸೂಯೆ ದ್ವೇಷವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತು. ಆ ದ್ವೇಷ ಅವರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಲ್ಲಿನಷ್ಟು ಕಠೋರವಾಗಿ ಮಾಡಿತು. ಒಂದು ದಿನ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಗುಟ್ಟಾಗಿ ಸೇರಿ ರಾಜಕುಮಾರನಿಗೆ ವಿಷವನ್ನು ಉಣಿಸಿದರು. ಆ ಮಗು ಮೈಮೇಲೆ ಎಚ್ಚರ ತಪ್ಪಿ ಹಾಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದುಕೊಂಡನು.

ಹಾಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಮಗುವನ್ನು ಕಂಡ ಕೃತದ್ಯುತಿ, ಮಗನು ನಿದ್ದೆಮಾಡುತ್ತಿರುವ ನೆಂದು ಭಾವಿಸಿ, ತನ್ನ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತಾನು ನಿರತಳಾಗಿದ್ದಳು. ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತಾದರೂ ಮಗನು ಮೇಲಕ್ಕೇಳದಿರಲು, ಆಕೆ ದಾಸಿಯನ್ನು ಕರೆದು, ಮಗುವನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸಿ ಕರೆತರುವಂತೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದಳು. ದಾಸಿಯು ಬಂದು ನೋಡುತ್ತಾಳೆ–ಮಗುವಿನ ಕಣ್ಣುಗುಡ್ಡೆಗಳು ಮೇಲೆ ನಾಟಿಕೊಂಡಿವೆ, ಉಸಿರು ನಿಂತುಹೋಗಿದೆ, ಮೈ ತಣ್ಣಗಾಗಿದೆ. ಅವಳು ‘ಅಯ್ಯೋ ಕೆಟ್ಟೆ,’ ಎಂದು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕಿರಚಿಕೊಂಡು ಮೂರ್ಛೆಯಿಂದ ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದಳು. ಅದನ್ನು ಕೇಳು ತ್ತಲೇ ಕೃತದ್ಯುತಿ ಭಯದಿಂದ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಓಡಿ ಬಂದಳು. ಸತ್ತುಬಿದ್ದಿದ್ದ ಮಗುವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅವಳು ಕಿಟ್ಟನೆ ಕಿರಚಿಕೊಂಡು, ಸತ್ತವಳಂತೆ ನೆಲಕ್ಕೆ ಉರುಳಿದಳು. ಅಂತಃ ಪುರದ ಜನರೆಲ್ಲರೂ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದರು. ವಿಷವಿಟ್ಟವರೂ ಅವರೊಡನೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು, ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತಲೂ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅಳತೊಡಗಿದರು. ಆ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಚಿತ್ರಕೇತುವು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಓಡಿಬಂದನು. ಆತನೂ ದುಃಖವನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದೆ ನೆಲದಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ಹೊರಳಾಡುತ್ತಾ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅತ್ತನು. ಮೂರ್ಛೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಕೃತದ್ಯುತಿ ಮೈತಿಳಿದು ಮೇಲ ಕ್ಕೆದ್ದು, ಕಲ್ಲುಗಳು ಕೂಡ ಕರಗುವಂತೆ ಮಗನ ಗುಣಗಳನ್ನು ವರ್ಣನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅತ್ತಳು; ತನ್ನ ಅದೃಷ್ಟವನ್ನು ನಿಂದಿಸಿಕೊಂಡಳು; ತನಗೆ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ತಂದ ದೈವವನ್ನು ದೂರಿದಳು. ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು ತನ್ನ ಹಾಲನ್ನು ಕುಡಿಯುವಂತೆ ಮಗುವನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡಳು. ಹುಚ್ಚಿಯಂತೆ ಆಡುತ್ತಿರುವ ಆಕೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಚಿತ್ರಕೇತುವಿನ ದುಃಖ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಾ ಯಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ಸ್ಥಾನಮಾನಗಳನ್ನು ಮರೆತು ‘ಗೋಳೋ’ ಎಂದು ಗೋಳಾಡಿದನು. ಅರಮನೆಯ ಆಳುಕಾಳುಗಳೆಲ್ಲ ಗೋಳಾಡಿದರು. ಇಡೀ ಅರಮನೆಯೇ ರೋದನದ ತೌರು ಮನೆಯಾಯಿತು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಅಂಗಿರಸ ಋಷಿ ನಾರದರೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು.

ದುಃಖದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದ ಚಿತ್ರಕೇತುವನ್ನು ಅಂಗಿರಸ ನಾರದರು ತಮ್ಮ ಹಿತವಚನ ಗಳಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿದರು. “ಮಹಾರಾಜಾ! ಇದೇನು ಮುಂಕುಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಿದೆ ನಿನಗೆ? ನೀನು ಏತಕ್ಕೆ ಅಳುತ್ತಿ, ಯಾರಿಗಾಗಿ ಅಳುತ್ತಿ? ಆ ಕೂಸಿಗೂ ನಿನಗೂ ಏನು ಸಂಬಂಧ? ಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿ ಮರಳಿನ ಹರಳುಗಳು ಪರಸ್ಪರ ಸೇರಿ ಅಗಲುವಂತೆ ಕಾಲಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿ ಜೀವಗಳು ಗಂಡ–ಹೆಂಡತಿ, ತಂದೆ-ಮಗ ಎಂಬ ಸಂಬಂಧದೊಡನೆ ಕ್ಷಣಕಾಲ ಸೇರಿದ್ದು ಅಗಲುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಈಶ್ವರಸಂಕಲ್ಪ. ಇದಕ್ಕೆ ಅತ್ತರೆ ಹೇಗೆ? ದೇಹ ಅಶಾಶ್ವತವೆಂದು ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ? ಈ ಮಗು ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಆ ದೇಹವಿತ್ತೆ? ಈಗ ಅದು ಸತ್ತುಹೋಗಿದೆ; ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಅದರ ದೇಹವಿರುತ್ತದೆಯೆ? ನನ್ನ, ನಿನ್ನ, ಎಲ್ಲರ ದೇಹವೂ ಅಷ್ಟೆ ಎಂದಮೇಲೆ ಅಶಾಶ್ವತವಾದ ದೇಹಕ್ಕಾಗಿ ಅಳಬೇಕಾದ್ದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಪ್ರಾಣ ಕ್ಕಾಗಿ ಅಳುತ್ತೀಯಾ? ಏಕೆ ಅಳಬೇಕು? ಜೀವಕ್ಕೆ ಸಾವೇ ಇಲ್ಲ. ಕಪ್ಪೆಯ ಚಿಪ್ಪನ್ನು ಬೆಳ್ಳಿ ಯೆಂದು ಭ್ರಾಂತಿಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ, ಈ ದೇಹವನ್ನೇ ಆತ್ಮವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸುವ ಅವಿ ವೇಕಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅಳಬೇಕು, ಅಷ್ಟೆ!” ಎಂದನು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಚಿತ್ರಕೇತು ವಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿವೇಕ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ಅಳುವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು. ಆವರೆಗೆ ತನಗೆ ವಿವೇಕ ಹೇಳಿದವರಾರೆಂಬುದೇ ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಆತ ಅವರ ಕಡೆ ತಿರುಗಿ ‘ಮಹಾನುಭಾವರೇ, ನೀವಾರು? ಅಜ್ಞಾನದ ಕತ್ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವ ನನಗೆ ಬೆಳಕನ್ನು ತೋರಿ, ಉದ್ಧರಿಸಿರಿ’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು.

ರಾಜನ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಅಂಗಿರಸಋಷಿಯೇ ಉತ್ತರವಿತ್ತ–‘ಅಯ್ಯಾ, ಇಷ್ಟು ಬೇಗ ನನ್ನನ್ನು ಮರೆತೆಯಾ? ನಿನಗೆ ಮಗನಾಗುವಂತೆ ಯಾಗ ಮಾಡಿಸಿದವನು ನಾನೇ ಅಲ್ಲವೆ? ನನ್ನ ಹೆಸರು ಅಂಗಿರಸ. ಇಗೋ ಈತ ಬ್ರಹ್ಮನ ಮಗನಾದ ನಾರದಮಹರ್ಷಿ. ನೀನು ಮಗನಿಗಾಗಿ ಅಳುವುದನ್ನು ಕೇಳಿಯೇ ನಾವಿಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದುದು. ನೀನು ಈಗ ಬೇಡುತ್ತಿರುವ ಜ್ಞಾನದ ಬೆಳಕನ್ನು ನೀಡುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ನಾನು ಹಿಂದೆ ಬಂದಿದ್ದುದು. ಆದರೆ ನೀನು ಆಗ ಮಗನನ್ನು ಬೇಡಿದೆ; ನಾನು ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟೆ. ಈಗ ನಿನಗೆ ಮಗನಿಂದ ಬರುವ ಸುಖ ಎಷ್ಟೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಯಿತಷ್ಟೆ! ಇದರಂತೆಯೇ ನಿನ್ನ ರಾಜ್ಯ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಹೆಂಡಿರು, ಸಕಲ ಸಂಪತ್ತು ಎಲ್ಲವೂ ಕ್ಷಣಕಾಲವಿದ್ದು ಅಗಲತಕ್ಕುವೇ. ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಸುಖ, ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ದುಃಖ. ಇದೆಲ್ಲವೂ ಒಂದು ಕನಸು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಅಳು ವುದು ಬೇಡ. ಹೆಂಡಿರು ಇತ್ಯಾದಿ ಮೋಹಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಶಾಂತಚಿತ್ತನಾಗು’ ಎಂದನು.

ನಾರದಮಹರ್ಷಿ ಅಂಗಿರಸನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಾ ಮಹಾ ರಾಜ! ನಿನಗೆ ನಾನೊಂದು ಮಹಾಮಂತ್ರವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆ ಮಂತ್ರಜಪ ವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡರೆ ಏಳು ದಿನಗಳೊಳಗಾಗಿ ನಿನಗೆ ಸಂಕರ್ಷಣನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆ ರಾಜನ ಮೋಹವನ್ನು ಬೇರುಸಹಿತ ಕಿತ್ತುಹಾಕುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ತನ್ನ ಯೋಗಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಸತ್ತ ಮಗುವನ್ನು ಜೀವಂತನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದನು. ಆ ಮಗುವನ್ನು ಕುರಿತು ಆತನು ‘ನೋಡಪ್ಪಾ, ನಿನ್ನ ತಾಯಿತಂದೆಗಳು ನಿನಗಾಗಿ ಅಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅವರನ್ನು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡು. ನೀನು ಮುಂದೆ ನಿಮ್ಮ ತಂದೆಯ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ಹತ್ತಿ, ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಪದವಿಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸು’ ಎಂದನು. ಆದರೆ ಆ ಮಗು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಾರದರೆ! ನಾನು ನನ್ನ ಪುಣ್ಯಪಾಪಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟು ಜನ್ಮಎತ್ತಿರುವನೋ, ಮುಂದೆಷ್ಟು ಎತ್ತಬೇಕೋ! ಒಂದೊಂದು ಜನ್ಮಕ್ಕೂ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ತಾಯಿ ತಂದೆ, ಬಂಧು ಬಳಗ–ಈವರೆಗೆ ಅಂತಹರು ಎಷ್ಟು ಆಗಿ ಹೋದರೊ! ಆಯಾ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಆಯಾದೇಹಸಂಬಂಧಿಗಳ ಮಮತೆ! ನಾನೀಗ ಈ ದೇಹದಿಂದ ಕಳಚಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಶುದ್ಧಜೀವನಿಗೆ ಯಾವ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲ. ನನಗೇಕೆ ಮತ್ತೆ ಇವರ ಸಂಬಂಧ ?’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆ ಜೀವ ದೇಹವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟುಹೋದನು. ಇದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡು ಕೇಳಿದಮೇಲೆ ರಾಜನ ಪುತ್ರಮೋಹವಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಎಲ್ಲ ಮೋಹವೂ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ರಾಜಕುಮಾರನನ್ನು ಕೊಂದ ರಾಣಿಯರಿಗೂ ವಿವೇಕ ಉದಿಸಿತು. ಅವರು ಯಮುನಾ ನದಿಯ ದಡವನ್ನು ಸೇರಿ ತಮ್ಮ ಪಾಪಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ರಾಜನು ವೈರಾಗ್ಯಪರನಾಗಿ, ಯಮುನೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ, ನಾರದ ಋಷಿಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, ಮಂತ್ರವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವಂತೆ ಬೇಡಿದನು.

ನಾರದನು ಚಿತ್ರಕೇತುವಿಗೆ ಮಂತ್ರೋಪನಿಷತ್ತೆಂಬ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿ, ಅಂಗಿ ರಸ್ಸನೊಡನೆ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಅನಂತರ ಚಿತ್ರಕೇತುವು ಕೇವಲ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾ, ಏಳುದಿನಗಳವರೆಗೆ ಶಾಂತಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಆ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಏಳನೆಯ ದಿನ ಮುಗಿಯುವ ವೇಳೆಗೆ ಆತನಿಗೆ ವಿದ್ಯಾಧರ ಪದವಿ ಪ್ರಾಪ್ತ ವಾಯಿತು. ಆತನೀಗ ಮನಬಂದ ಕಡೆ ಹೋಗುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದವನಾಗಿದ್ದನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ ನೇರವಾಗಿ ಪಾತಾಳದಲ್ಲಿದ್ದ ಸಂಕರ್ಷಣಮೂರ್ತಿಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋದನು. ಆ ದಿವ್ಯಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಆತನ ಪಾಪಗಳೆಲ್ಲ ನೀಗಿ, ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಯಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳಿಂದ ಸಂಕರ್ಷಣಸ್ವಾಮಿಯ ಪಾದಗಳನ್ನು ತೊಳೆಯುತ್ತ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ಆತನ ಮೈಯಲ್ಲಿ ಪುಳಕಗಳೆದ್ದವು, ಕಂಠ ಗದ್ಗದವಾಯಿತು. ಕೆಲಕಾಲದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹತೋಟಿಗೆ ತಂದುಕೊಂಡು, ಆತನು ದೇವದೇವನಾದ ಸಂಕರ್ ಷಣನನ್ನು ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡಿದನು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಮೆಚ್ಚಿದ ಸ್ವಾಮಿಯು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಾರದ ಅಂಗಿರಸರ ಉಪದೇಶವೇ ನನ್ನ ಉಪದೇಶವೆಂದು ತಿಳಿ. ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ನಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ನನ್ನಿಂದ ಬೇರೆಯೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ; ಮಾತು ಮತ್ತು ಮಾತಿನಿಂದ ಸೂಚಿತವಾದ ವಸ್ತು–ಅವೆರಡೂ ನನ್ನ ಶರೀರವೇ; ನನ್ನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಆಗ ಜೀವ ನಿಗೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ವ್ಯಾಪಾರವಿಲ್ಲ, ಕುಲ ಜಾತಿಗಳ ಭೇದವಿಲ್ಲ; ಆಗ ಅತೀಂದ್ರಿಯವಾದ ಆನಂದವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವ ಜೀವನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಾದ ನಾನೆಂದು ತಿಳಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಮನುಷ್ಯನಾಗಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದುದುರಿಂದ, ಭಕ್ತಿ ಯೋಗದಿಂದ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಆತನಿಗೆ ಉಪದೇಶಮಾಡಿ, ಮಾಯ ವಾದನು.

ಭಗವಂತನಾದ ಸಂಕರ್ಷಣನು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುತ್ತಲೆ ಚಿತ್ರಕೇತುವು ಆತ ಕಣ್ಮರೆಯಾದ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರಮಾಡಿ, ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮನ ಬಂದ ಕಡೆ ಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೊರಟನು. ಎಷ್ಟೋ ಕಾಲದವರೆಗೆ ಆತನು ಲೋಕ ಲೋಕಾಂತರಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸಂಚರಿಸು ತ್ತಿದ್ದು, ಒಮ್ಮೆ ಕೈಲಾಸದ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ಪರಶಿವನು ಸಿದ್ಧಚಾರಣರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಮಂಡಿಸಿದ್ದನು. ಆತನ ಎಡತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಪಾರ್ವತಿ ಕುಳಿತಿ ದ್ದಳು. ಶಿವನು ತನ್ನ ಎಡತೋಳನ್ನು ಆಕೆಯ ಭುಜದ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿ, ಆಕೆಯನ್ನು ಅಪ್ಪಿ ಕೊಂಡನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಚಿತ್ರಕೇತು ಪಕಪಕ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕು, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೇಳು ವಂತೆ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ‘ಈತ ಲೋಕಗುರುವಂತೆ! ಜಗತ್ತಿಗೆಲ್ಲ ಉಪದೇಶಮಾಡುತ್ತಾನಂತೆ! ಕೇವಲ ಪಾಮರರು ಕೂಡ ತಮ್ಮ ಹೆಂಡಿರೊಡನೆ ಸರಸಸಲ್ಲಾಪ ಮಾಡುವಾಗ ಏಕಾಂತ ದಲ್ಲಿರುವುದುಂಟು. ಈ ಶಿವನು ಎಲ್ಲರ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿಯೇ ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಅಪ್ಪಿ ಕೊಂಡಿರುವನಲ್ಲಾ! ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ನಾಚಿಕೆ ಹೇಚಿಕೆಯೆಂಬುದು ಇರಬೇಡವೇ’ ಎಂದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಪಾರ್ವತಿಗೆ ತಡೆಯಲಾರದಷ್ಟು ಕೋಪ ಉಕ್ಕಿತು. ಆಕೆ ಕೆಂಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಅವನತ್ತ ನೋಡುತ್ತ ‘ಓಹೋ, ನಾವು ನಾಚಿಕೆ ಇಲ್ಲದವರು, ಇವನು ನಮ್ಮನ್ನು ದಂಡಿ ಸುವ ಅಧಿಕಾರಿ! ಅಬ್ಬಾ ಇವನ ಅಹಂಕಾರವೇ! ಬ್ರಹ್ಮಾದಿ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡುವ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು ಈ ಕ್ಷತ್ರಿಯಾಧಮ ನಿಂದಿಸುತ್ತಿರುವನಲ್ಲ! ಈ ನೀಚನಿಗೆ ತಕ್ಕ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು’ ಎಂದುಕೊಂಡು ‘ಎಲ, ನೀಚ ವಿದ್ಯಾಧರ, ನಿನಗೆ ರಾಕ್ಷಸ ಜನ್ಮ ಬರಲಿ! ಮಹಾನುಭಾವರನ್ನು ನಿಂದಿಸಿದರೆ ಆಗುವ ಶಿಕ್ಷೆಯೇನೆಂಬುದನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊ’ ಎಂದು ಶಪಿಸಿದಳು.

ಪಾರ್ವತಿಯ ಶಾಪವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಚಿತ್ರಕೇತು ತಾನೇರಿದ್ದ ವಿಮಾನದಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಇಳಿದು ಬಂದು, ಆಕೆಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ‘ತಾಯಿ, ನಿನ್ನ ಶಾಪವನ್ನು ನಾನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅದು ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹವೆಂದು ನನ್ನ ಭಾವನೆ. ಅಮ್ಮ, ನನ್ನ ಪ್ರಾಚೀನ ಕರ್ಮ ಇನ್ನೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಉಳಿದಿದೆ, ಅದು ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿತ್ತು, ನಿನ್ನ ಶಾಪದಿಂದ ಆ ಕರ್ಮಶೇಷ ಕಳೆದುಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಯಿತು. ಮಾಯಾಮಯವಾದ ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಶಾಪವಾದರೇನು, ಅನುಗ್ರಹವಾದರೇನು? ಸ್ವರ್ಗವಾದರೇನು, ನರಕವಾದ ರೇನು? ಸುಖವಾದರೇನು, ದುಃಖವಾದರೇನು? ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದೆ. ಸುಖದ ಕೊನೆ ದುಃಖ, ದುಃಖದ ಕೊನೆ ಸುಖ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ನಾನು ಶಾಪ ವಿಮೋಚನೆಗಾಗಿ ಬೇಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಕಟುನುಡಿಗಳಿಗಾಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸೆಂದು ಬೇಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಪಾರ್ವತಿ ಪರಮೇಶ್ವರರನ್ನು ಸಮಾಧಾನಗೊಳಿಸಿದಮೇಲೆ ತನ್ನ ವಿಮಾನವೇರಿ ಹೊರಟು ಹೋದನು.

ಚಿತ್ರಕೇತು ಹೊರಟುಹೋಗುತ್ತಲೆ ಪರಶಿವನು ಪಾರ್ವತಿಯೊಡನೆ ‘ದೇವಿ, ಭಗವ ದ್ಭಕ್ತರ ಮಹಿಮೆಯೆಂತಹುದೆಂಬುದನ್ನು ನೀನೀಗ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡಿರುವೆ. ಅವರು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಜುವುದಿಲ್ಲ. ನೋಡು ಈ ಚಿತ್ರಕೇತು ಪ್ರತಿಶಾಪವನ್ನು ಕೊಡಲು ಶಕ್ತಿ ಯುಳ್ಳವನು. ಆದರೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡದೆ ನಿನ್ನ ಶಾಪವನ್ನು ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿದನು. ಇದೇ ಸಾಧುಗಳ ಲಕ್ಷಣ. ನಾನು, ಬ್ರಹ್ಮ, ಸನತ್ಕುಮಾರ ಇತ್ಯಾದಿಯಾದವರೆಲ್ಲರೂ ಭಗವ ದಂಶವೇ ಆದರೂ ಆ ಜಗದೀಶ್ವರನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯಲಾರೆವು. ನಾವೆಲ್ಲ ಭಗ ವಂತನ ಮಾಯೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ, ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ನಾವೇ ಪ್ರಭುಗಳೆಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ದೇವ ದೇವನಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವಸ್ತುವಿಗೆ ಶತ್ರು ಮಿತ್ರ ಭೇದವಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಪ್ರಿಯವೇ. ಅಂತಹ ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತ ಈ ಚಿತ್ರಕೇತು. ನಾನೂ ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತನೇ. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಕ್ತರ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಅಹಂಕಾರ ಸಲ್ಲದು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆಕೆಯನ್ನು ಸಮಾಧಾನಮಾಡಿ ದನು.

ಪಾರ್ವತಿಯಿಂದ ಶಾಪವನ್ನು ಪಡೆದ ಚಿತ್ರಕೇತುವೇ ವೃತ್ರಾಸುರನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಆತನು ರಾಕ್ಷಸನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದಾಗಲೂ ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದನು, ಭಗವದ್ಭಕ್ತನಾಗಿದ್ದನು.

೨೮. ದಿತಿಯ ಮಕ್ಕಳು ದೇವತೆಗಳಾದರು !

ದಿತಿಯ ಮಕ್ಕಳಾದ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪು, ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷರು ತಮ್ಮ ದಾಯಾದಿಗಳಾದ ದೇವತೆಗಳ ಪರಮ ಶತ್ರುಗಳು. ಭಗವಂತನು ದೇವತೆಗಳ ಪಕ್ಷವನ್ನು ವಹಿಸಿ, ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನನ್ನು ವರಾಹರೂಪಿನಿಂದಲೂ, ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವನ್ನು ನರಸಿಂಹರೂಪದಿಂದಲೂ (ಈ ಕಥೆ ಮುಂದೆ ಬರುತ್ತದೆ) ಕೊಂದುಹಾಕಿದನು. ಶೂರರಾದ ತನ್ನಿಬ್ಬರು ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಹೀಗೆ ಕೊಲ್ಲಿಸಿದ ದೇವತೆಗಳಲ್ಲಿ–ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಅವರ ರಾಜನಾದ ದೇವೇಂದ್ರನಲ್ಲಿ–ದಿತಿಗೆ ತುಂಬ ದ್ವೇಷ ಹುಟ್ಟಿತು. ಅವನನ್ನು ಕೊಂದ ಹೊರತು ಆಕೆಯ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಶಾಂತಿ ದೊರೆಯದಂತಾಯಿತು. ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವಂತಹ ಮಗನೊಬ್ಬನು ತನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಬೇಕೆಂದು ಆಕೆಯ ಹಗಲಿರುಳಿನ ಕನಸಾಯಿತು. ಈ ಕನಸು ನನಸಾಗಬೇಕಾದರೆ ತನ್ನ ಗಂಡನಾದ ಕಶ್ಯಪಋಷಿಯ ಅನುಗ್ರಹವಾಗಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆಕೆ ಗಂಡನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತತ್ಪರಳಾದಳು. ಆಕೆಯ ನಯ, ವಿನಯ, ಉಪಚಾರ, ಅನು ರಾಗ ಭಕ್ತಿ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಕಶ್ಯಪಋಷಿ ಹಿರಿಹಿರಿ ಹಿಗ್ಗಿಹೋದ. ಹೆಣ್ಣಿನ ಮೋಹಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕದ ಅಣ್ಣಗಳಾರು? ಕಶ್ಯಪಋಷಿಯು ಆಕೆಯ ಮೋಹವನ್ನು ಸವಿದು ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತಾ ‘ರಮಣಿ, ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ನಿನ್ನ ಪ್ರೇಮ ಸುಖದಿಂದ ತಣಿದುಹೋಗಿದೆ. ನಿನಗೆ ಬೇಕಾದ ವರವನ್ನು ಕೇಳಿಕೊ, ಕೊಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಮಾತು ಕೊಟ್ಟನು. ಇಂತಹ ರಸ ನಿಮಿಷವನ್ನೇ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ ದಿತಿ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗ ದೇವೇಂದ್ರ ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಕು. ಇದೇ ನಾನು ಕೇಳುವ ವರ’ ಎಂದಳು.

ಆಕಳಿನಂತೆ ಸಾಧುವಾದ ಕಶ್ಯಪಋಷಿ ಹೆಂಡತಿಯ ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ನಿಟ್ಟುಸಿರನ್ನು ಬಿಟ್ಟ. ಆತ ನಿಟ್ಟುಸಿರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ‘ಅಯ್ಯೋ ನನ್ನ ಅವಿವೇಕವೆ! ನಾನಾಗಿ ನಾನೆ ನನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಬಂಡೆಯನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡಂತಾಯಿತು. ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ವಶನಾಗಿ ಹೆಣ್ಣಿನ ಮೋಸಕ್ಕೆ ಬಲಿಯಾದೆ. ಹೆಣ್ಣಿನ ಮಾತು ಮಧುರ, ಹೃದಯ ವಿಷ ಎಂಬ ವಿವೇಕ ನನ್ನ ನೆರವಿಗೆ ಬರಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಇವಳಿಗೆ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಕೆಟ್ಟೆ. ನನ್ನ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪಲಾರೆ; ಹಾಗೆಂದು ದೇವೇಂದ್ರನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸಲೆ? ಅದೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ’ ಹೀಗೆಂದು ಆತ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದಿಂದ ಮಿಡುಕಿಕೊಂಡ. ಆತ ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದ ಹುಳುವಿ ನಂತೆ ಲಿಬಿಲಿಬಿ ಒದ್ದಾಡುತ್ತಿರಲು, ಆತನಿಗೊಂದು ಉಪಾಯ ಹೊಳೆಯಿತು. ಆತನು ಮಡದಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲೆ ಹೆಣ್ಣೆ! ನೀನು ಕೇಳಬಾರದುದನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೀಯೆ; ಚಿಂತೆ ಯಿಲ್ಲ. ನಾನು ಕೊಟ್ಟ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪಲಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇಂದ್ರನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವಂತಹ ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳ ಮಗನೇ ನಿನಗೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ನೀನು ಇಂದಿನಿಂದ ಒಂದು ವರ್ಷದ ವರೆಗೆ ಸದಾ ಶುಚಿಯಾಗಿರಬೇಕು; ನಿನ್ನ ಬಾಯಿಂದ ಸುಳ್ಳು ಬರಬಾರದು; ನೀನು ಕೋಪ ತಾಪಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಬಾರದು; ಹೆಚ್ಚು ಮಾತಾಡಬಾರದು; ಉತ್ತರ ಪಶ್ಚಿಮ ದಿಕ್ಕುಗಳಿಗೆ ತಲೆಯಿಟ್ಟು ಮಲಗಬಾರದು; ಸಂಧ್ಯಾಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡಬಾರದು; ಗುರು ಹಿರಿಯರನ್ನೂ, ಗೋಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನೂ, ಪತಿಯನ್ನೂ, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪೂಜಿಸಬೇಕು. ಇದೊಂದು ವ್ರತ ವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ (ಪುಂಸವನ) ನಡೆಸಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಇಂದ್ರನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವ ಮಗ ನಿನಗೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಈ ವ್ರತದಲ್ಲಿ ಲೋಪವಾದರೆ ನಿನಗೆ ಹುಟ್ಟುವವನು ದೇವತೆಗಳ ಸಾಲಿಗೆ ಸೇರಿಹೋಗುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದನು.

ಇಂದ್ರನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವ ಮಗನಿಗಾಗಿ ದಿತಿಯು ಎಂತಹ ನಿಯಮವನ್ನು ನಡೆಸುವು ದಕ್ಕೂ ಸಿದ್ಧಳಾಗಿದ್ದಳು; ಗಂಡನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ನಡೆಯುವುದಾಗಿ ಆಕೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಳು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ದೇವೇಂದ್ರನ ಜೀವ ತಲ್ಲಣಿಸಿತು. ಆತ ಯಾವುದಾದರೂ ಉಪಾಯದಿಂದ ದಿತಿಯ ವ್ರತವನ್ನು ಕೆಡಿಸಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಕಶ್ಯಪಋಷಿಯ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ಆತ ತನ್ನ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನಿಗೆ ಅಡವಿಯಿಂದ ಹೂ, ಹಣ್ಣು ಇತ್ಯಾದಿ ಪೂಜಾ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತಂದುಕೊಡುತ್ತಾ, ಸಿಂಹವು ಜಿಂಕೆಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೊಂಚು ಹಾಕುವಂತೆ, ತನ್ನ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನ ವ್ರತವನ್ನು ಹಾಳು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಸಂದರ್ಭಕ್ಕಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದನು. ಬಹುಕಾಲದಮೇಲೆ ದೇವರ ದಯೆಯಿಂದ ಅಂತಹ ಸಂದರ್ಭ ಸಿಕ್ಕಿತು, ಅವನಿಗೆ. ಒಂದು ದಿನ ದಿತಿಯು ಬೆಳಗಿನಿಂದ ಸಂಜೆಯವರೆಗೆ ನಿತ್ಯನಿಯಮಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸಿ ದಣಿದು ಹೋಗಿದ್ದಳು. ಸಂಜೆ ಜಲಬಾಧೆಯನ್ನು ಮುಗಿಸಿ ಬಂದು, ದೇಹಕ್ಕೆ ತುಂಬ ಆಯಾಸವಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಕಾಲನ್ನೂ ತೊಳೆಯದೆ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಉರುಳಿ ಕೊಂಡಳು. ಆಕೆಗೆ ಗಾಢನಿದ್ರೆ ಬಂದಿತು. ‘ಸಿಕ್ಕಿತು ಸಮಯ’ ಎಂದುಕೊಂಡ, ದೇವೇಂದ್ರ. ತನ್ನ ಯೋಗಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತ ದಿತಿಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಹೊಕ್ಕ. ಅಲ್ಲಿ ಬಂಗಾರದ ಗಟ್ಟಿಯಂತೆ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿದ್ದ ದಿತಿಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ತನ್ನ ವಜ್ರಾಯುಧದಿಂದ ಏಳು ತುಂಡುಗಳಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಿದ. ಒಡನೆಯೇ ತುಂಡುಗಳು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅಳುವುದಕ್ಕೆ ತೊಡಗಿದವು. ಇಂದ್ರನು ‘ಮಾರುದ’–ಅಳಬೇಡಿ–ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ, ಆ ಒಂದೊಂದು ತುಂಡನ್ನೂ ಮತ್ತೆ ಏಳು ತುಂಡುಗಳಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಿದ. ಆದರೇನು? ಆ ತುಂಡುಗಳು ಒಂದೊಂದು ಕೈ, ಕಾಲು, ಕಣ್ಣು, ಮೂಗು–ಇತ್ಯಾದಿ ಎಲ್ಲ ಅವಯವಗಳನ್ನೂ ಪಡೆದವು. ಹೀಗೆ ಒಂದು ಗರ್ಭದಿಂದ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ಈ ನಲವತ್ತೊಂಬತ್ತು ಶಿಶುಗಳೂ ಇಂದ್ರನಿಗೆ ಕೈ ಮುಗಿದು, ‘ಅಣ್ಣ, ನಾವೆಲ್ಲ ನಿನ್ನ ತಮ್ಮಂದಿರು. ನಮ್ಮನ್ನೇಕೆ ಕೊಲ್ಲುತ್ತಿ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದವು; ಆಗ ಇಂದ್ರನು ‘ಮಕ್ಕಳೆ, ಹೆದರಬೇಡಿ. ನೀವು ನನ್ನ ತಮ್ಮಂದಿರಂತೆ ಬಾಳುವು ದಾದರೆ ನನಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಂದನು.

ದಿತಿಯು ಭಗವಂತನ ಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದುದರ ಫಲವಾಗಿ ಆಕೆಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿದರೂ ಅದು ವ್ಯರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ನಲವತ್ತೊಂ ಬತ್ತು ಮಕ್ಕಳೂ ರಾಕ್ಷಸ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ದೇವತೆಗಳಾದರು. ‘ಮಾರುದ’ :–ಅಳಬೇಡ–ಎಂದು ದೇವೇಂದ್ರ ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿದುದರಿಂದ ಅವರ ಹೆಸರು ‘ಮಾರುತ’ ರೆಂದಾಯಿತು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ದೇವೇಂದ್ರನ ಹಿಂದೆಯೇ ದಿತಿಯ ಗರ್ಭದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ಆತನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ನಿಂತುಕೊಂಡರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ದಿತಿಯು ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಎಚ್ಚೆ ತ್ತಳು. ಆಕೆ ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟುನೋಡುತ್ತಾಳೆ–ನಿಗಿನಿಗಿ ಹೊಳೆಯುವ ಕೆಂಡದಂತಹ ಮೈ ಬಣ್ಣದ ಮಕ್ಕಳು ಇದಿರಿಗೆ ನಿಂತಿದ್ದಾರೆ! ಅವರನ್ನು ಕಂಡು ಆಕೆಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷ ವಾಯಿತು. ಆಕೆ ದೇವೇಂದ್ರನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಗು, ದೇವೇಂದ್ರ! ನಾನು ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಭಯವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುವ ಒಬ್ಬ ಮಗನನ್ನು ಬಯಸಿದೆ. ಇದೇನು ನಲವತ್ತೊಂಬತ್ತು ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟಿರುವರಲ್ಲಾ!’ಎಂದು ಕೇಳಿದಳು. ದೇವೇಂದ್ರನು ನಡೆದುದನ್ನು ನಡೆದ ಹಾಗೆ ಆಕೆಗೆ ತಿಳಿಸಿ ‘ಅಮ್ಮ! ನಿನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯ ಪುಣ್ಯ ಬಹು ದೊಡ್ಡದು. ನಾನು ಕತ್ತರಿಸಿದರೂ ಗರ್ಭನಾಶವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಇದು ನಿನ್ನ ಪೂಜಾಫಲ. ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನ ತಪ್ಪನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸು’ ಎಂದು ದೈನ್ಯದಿಂದ ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಕಪಟವಿಲ್ಲದೆ ನುಡಿದ ಇಂದ್ರನ ಮಾತು ಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ದಿತಿಗೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಸಮಾಧಾನವಾದಂತಾಯಿತು. ಇಂದ್ರನು ಆಕೆಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ತನ್ನ ಹೊಸ ತಮ್ಮಂದಿರೊಡನೆ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

೨೯. ಪ್ರಹ್ಲಾದಕುಮಾರ

ದಿತಿಯ ಮಕ್ಕಳಿಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಕಿರಿಯನಾದ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನನ್ನು ಮಹಾವಿಷ್ಣುವು ವರಾಹಾವ ತಾರದಿಂದ ಕೊಂದು ಹಾಕಿದನಷ್ಟೆ! ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಹಿರಿಯನಾದ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿಗೆ ಬಹು ಸಂಕಟವಾಯಿತು. ಒಂದು ಕಡೆ ಸತ್ತ ಮಗನಿಗಾಗಿ ಗೋಳಿಡುತ್ತಿರುವ ತಾಯಿ, ದಿತಿ; ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಸತ್ತ ಗಂಡನಿಗಾಗಿ ಕಣ್ಣೀರಿಡುತ್ತಿರುವ ನಾದಿನಿ, ವೃಷದ್ಭಾನು ಮತ್ತು ಆಕೆಯ ಮಕ್ಕಳು. ಕರುಳು ಕರಗಿಸುವ ಅವರ ಅಳುವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಕೋಪ ಉಕ್ಕಿತು. ದೇವತೆಗಳ ಪಕ್ಷಪಾತಿಯಾದ ವಿಷ್ಣುವಿನ ಮೇಲೆ ಆತನಿಗೆ ಅಪಾರವಾದ ದ್ವೇಷ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ಕೆರಳಿ ಕೆಂಗೆಂಡವಾದ. ಆತನ ಹುಬ್ಬು ಗಂಟಿಕ್ಕಿದುವು, ಕಣ್ಣುಗಳು ಕೆಂಡವನ್ನು ಸುರಿಸಿದುವು, ಆತನ ಕೈಲಿದ್ದ ತ್ರಿಶೂಲ ಎದ್ದು ಕುಣಿಯಿತು, ಆತನ ರೋಷ ಹೆಡೆ ಬಿಚ್ಚಿ ಬುಸುಗುಟ್ಟಿತು. ತನ್ನ ಪಡೆಯ ನಾಯಕರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲೈ ನಮುಚಿ, ಇಲ್ವಲ, ವಿಪ್ರಚಿತ್ತ ಮೊದಲಾದ ವೀರರೆ, ಕೀಳುಹಂದಿಯ ರೂಪದಿಂದ ನನ್ನ ಅಣುಗ ದಮ್ಮನನ್ನು ಕೊಂದ ಆ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವೆಂಬುವನನ್ನು ಕೊಂದ ಹೊರತು ನನ್ನ ಜೀವಕ್ಕೆ ಶಾಂತಿ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ನೆರವೇರಿಸುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ನೀವು ಭೂಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿ ಅವನ ಭಕ್ತರಾಗಿರುವವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸದೆಬಡೆಯಿರಿ. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಯಜ್ಞಸ್ವರೂಪ ನೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡು, ವಿಷ್ಣುವನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಾ, ದೈತ್ಯದಾನವರನ್ನು ಕೀಳಾಗಿ ಕಾಣು ತ್ತಿರುವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನು ಕಂಡಲ್ಲಿ ತುಂಡರಿಸಿರಿ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ವೇದ, ವರ್ಣಾಶ್ರಮ, ಗೋಗಣ–ಇವುಗಳು ನೆಲೆಸಿರುವ ದೇಶಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡಿರಿ’ ಎಂದು ಗುಡುಗಿ ದನು. ಮೊದಲೇ ಚೇಳು, ಅದಕ್ಕೆ ಸರ್ವಾಧಿಕಾರ ಕೊಟ್ಟರೆ ಕೇಳಬೇಕೆ? ಕ್ರೂರಸ್ವಭಾವದ ಆ ರಕ್ಕಸರು ಭೂಲೋಕವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲವಾಗಿ ಮಾಡಿದರು. ಹೊಲ ಗದ್ದೆ ತೋಟಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆದರು, ಕೆರೆ ಕಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಒಡೆದುಹಾಕಿ ದರು, ಕೋಟೆ ಕೊತ್ತಲುಗಳನ್ನು ಕೆಡವಿ ನೆಲಸಮ ಮಾಡಿದರು, ಮನೆಗಳನ್ನು ಸುಟ್ಟರು, ಜನರನ್ನು ಹುರಿದು ತಿಂದು ಹಾಕಿದರು.

ಇತ್ತ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪು ತಮ್ಮನ ಉತ್ತರಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸಿದನು. ತನ್ನ ತಾಯಿ ನಾದಿನಿಯರು ಸದಾ ಸಂಕಟದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಆತನಿಗೆ ‘ಅಯ್ಯೋ’ ಎನಿಸಿತು. ಮೃದು ಮಧುರವಾದ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಅವರನ್ನು ಸಮಾಧಾನಪಡಿ ಸುತ್ತಾ “ಅಮ್ಮ, ನನ್ನ ತಮ್ಮ ಶೂರ; ಶೂರನಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಹೋರಾಡಿ ಸತ್ತು ವೀರಸ್ವರ್ಗ ವನ್ನು ಸೇರಿದ್ದಾನೆ. ಅವನಿಗಾಗಿ ಅಳುವುದು ಬೇಡ. ಹುಟ್ಟಿದವನು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಸಾಯಲೇಬೇಕು. ಸತ್ತರೇನು? ಹುಟ್ಟು ಸಾವುಗಳು ಲಿಂಗಶರೀರಕ್ಕೆ ಹೊರತು ಆತ್ಮನಿಗಲ್ಲ. ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಗಿಡಮರಗಳ ನೆರಳು ಅಲ್ಲಾಡುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಅದನ್ನು ನಿಜವೆಂದು ನಂಬುತ್ತಾರೆಯೇ? ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಸುಯಜ್ಞನೆಂಬ ರಾಜನೊಬ್ಬನಿದ್ದನಂತೆ, ಅವನು ಯುದ್ಧ ದಲ್ಲಿ ಸತ್ತುಹೋದನಂತೆ, ಆಗ ಯಮ ಎಳೆಯಹುಡುಗನ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡು ‘ಅಯ್ಯೋ, ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಬಂದ ದೇಹ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರೆ ಇವರು ಅಳು ತ್ತಾರಲ್ಲ !’ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡು ನಕ್ಕನಂತೆ! ದೇಹ ಅನಿತ್ಯವೆಂದೂ ಆತ್ಮ ನಿತ್ಯವೆಂದೂ ಅವರಿಗೆ ಆತ ಮನದಟ್ಟು ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟನಂತೆ. ಮರಣವು ಯಾವ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯಾಗಲಿ ಬರ ಬಹುದೆಂದು ಹೇಳಿ ಆತ ಎರಡು ಹಕ್ಕಿಗಳ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:–ಒಂದು ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ಹಕ್ಕಿಗಳು ಗಂಡ ಹೆಂಡಿರಾಗಿ ಸುಖದಿಂದಿದ್ದುವು. ಹಕ್ಕಿಗಳ ಯಮ ನಂತಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ಬೇಡ ಅವುಗಳಿಗಾಗಿ ಬಲೆ ಒಡ್ಡಿದ. ಹೆಣ್ಣು ಹಕ್ಕಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಬಿತ್ತು. ಗಂಡು ಹಕ್ಕಿ ‘ಅಯ್ಯೋ ಅಂತಹ ಪ್ರೇಮದ ಮಡದಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಾನು ಹೇಗೆ ಜೀವಿ ಸಲಿ? ಎಂದು ಅಳುತ್ತಿರಲು, ಅಲ್ಲಿಯೇ ಅಡಗಿದ್ದ ಬೇಡ ಆ ಗಂಡು ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ಕೊಂದು ಹಾಕಿದನಂತೆ! ಈ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಸುಯಜ್ಞನ ಸಂಬಂಧಿಗಳು ಸಮಾಧಾನ ಹೊಂದಿದ ರಂತೆ! ನಾವು ಅವರಂತೆಯೇ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಮಾಧಾನ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು” ಎಂದು ಹೇಳಿದ.

‘ವೇದಾಂತ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ, ಬದನೆಯ ಕಾಯಿ ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ’ ಎಂಬ ಗಾದೆಯಂತೆ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪು ತಾಯಿ ನಾದಿನಿಯರಿಗೆ ವೇದಾಂತ ಹೇಳಿದನಾದರೂ, ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಮಾತ್ರ ವಿಷ್ಣುದ್ವೇಷದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿತ್ತು. ಅವನು ಯಾರಿಗೂ ಸೋಲದಂತಹ, ಎಂತಹವ ರನ್ನೂ ಗೆಲ್ಲುವಂತಹ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದನು. ಅವನು ಮಂದರ ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿ ಬಹು ಉಗ್ರವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಕೈಕೊಂಡನು. ಆತನ ದಿಟ್ಟಿ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿತು; ಆತನು ಕಾಲ ಹೆಬ್ಬೆರಳ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ತೋಳುಗಳೆರಡನ್ನೂ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಚಾಚಿದನು. ಕಾಲ ಉರುಳಿತು, ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳು ಕಳೆದುಹೋದುವು. ಹಿರಣ್ಯ ಕಶಿಪು ನಿಂತ ನಿಲುವಿನಿಂದ ಚಲಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅವನ ತಲೆಯಿಂದ ತಪಸ್ಸಿನ ಬೆಂಕಿ ಹೊರ ಹೊರಟು, ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿತು. ಅದರ ಕಾವಿನಿಂದ ನದಿಗಳೂ ಸಮುದ್ರ ಗಳೂ ಕತಕತ ಕುದಿದವು, ಭೂಮಿ ನಡುಗಿತು, ಗ್ರಹಗಳು ನೆಲಕ್ಕೆ ಉದುರಿದವು, ದಿಕ್ಕುಗಳು ಹೊತ್ತಿಕೊಂಡವು. ಅದರ ಬೇಗೆಯನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದೆ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿದ್ದ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ಸತ್ಯ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಓಡಿಹೋಗಿ, ಬ್ರಹ್ಮನ ಮರೆಹೊಕ್ಕರು. ಅವರ ಮೊರೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಮನಸ್ಸು ಕರಗಿದ ಬ್ರಹ್ಮದೇವನು ಭೃಗು, ದಕ್ಷ ಮೊದಲಾದ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ಹಿರಣ್ಯ ಕಶಿಪುವಿನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಆ ತಪಸ್ವಿಯ ಮೇಲೆಲ್ಲ ಹುತ್ತ ಬೆಳದು ಹೋಗಿದೆ. ತಪಸ್ಸಿನ ಉರಿಯಿಂದ ಅವನಿದ್ದ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯಬೇಕಾಯಿತು. ಅವನ ಚರ್ಮ, ರಕ್ತ, ಮಾಂಸ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಇರುವೆಗಳು ತಿಂದುಹೋಗಿ, ಅವನು ಕೇವಲ ಅಸ್ಥಿಪಂಜರದಂತಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೂ ಅವನು ಸೂರ್ಯನಂತೆ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗು ತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಅವನನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಪರಮಾಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಆತನು ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪು, ನಿನಗೆ ಮಂಗಳವಾಗಲಿ! ಏಳು, ನಿನ್ನ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ ನಾನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನೀನು ಕೇಳಿದ ವರಗಳನ್ನು ನಿನಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಇಂತಹ ಘೋರ ತಪಸ್ಸನ್ನು ನಾನು ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ಕಂಡಿಲ್ಲ’ ಎಂದನು.

ಬ್ರಹ್ಮದೇವನು ತನ್ನ ಕಮಂಡಲುವಿನಿಂದ ನೀರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೋಕ್ಷಿಸುತ್ತಲೇ ಅವನ ದೇಹವು ಬಂಗಾರದ ಬೊಂಬೆಯಂತೆ ಆಯಿತು. ಅವನು ಹುತ್ತದಿಂದ ಹೊರಕ್ಕೆ ಎದ್ದು ಬಂದನು. ಅವನು ದೇವದೇವನಾದ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಕಂಡು ಸಂತೋಷದಿಂದ ರೋಮಾಂಚಗೊಂಡು, ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ, ಗದ್ಗದ ಸ್ವರದಿಂದ ‘ಕಗ್ಗತ್ತಲೆ ತುಂಬಿದ ಜಗತ್ತಿಗೆ ನಿನ್ನ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಬೆಳಕನ್ನಿತ್ತು, ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳಿಗೆ ಕಾರಣಭೂತನಾದ ಹೇ ಜಗದೀಶ್ವರಾ! ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ. ನೀನು ಸರ್ವಜ್ಞ, ಸರ್ವಶಕ್ತ, ಅಂತರ್ಯಾಮಿ, ಆದ್ಯಂತರಹಿತ, ಪರಿಪೂರ್ಣ, ಜಗದ್ರೂಪಿ, ಮನೋವಾಕ್ಕು ಗಳಿಗೆ ಅತೀತನಾದ ಅಚಿಂತ್ಯಮಹಿಮ. ನೀನು ವರ ನೀಡುವವರಲ್ಲಿ ಅಗ್ರೇಸರ. ನಾನು ಬೇಡುವ ವರಗಳನ್ನು ನೀಡುವುದೇ ದಿಟವಾದರೆ, ನಿನ್ನ ಸೃಷ್ಟಿಯೊಳಗಿರುವ ಯಾವ ಪ್ರಾಣಿ ಯಿಂದಲೂ ನನಗೆ ಮರಣವಾಗಬಾರದು; ಮನೆಯ ಹೊರಗಾಗಲಿ, ಒಳಗಾಗಲಿ ನನಗೆ ಸಾವು ಸಮನಿಸಕೂಡದು; ಹಗಲಾಗಲಿ, ರಾತ್ರಿಯಾಗಲಿ ನಾನು ಸಾಯಕೂಡದು; ಭೂಮಿಯ ಮೇಲಾಗಲಿ, ಅಂತರಿಕ್ಷದಲ್ಲಾಗಲಿ ನನಗೆ ಮೃತ್ಯುಭಯವಿರಕೂಡದು; ಯಾವ ಆಯುಧವೂ ನನ್ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ಶಕ್ತವಾಗಕೂಡದು; ಮನುಷ್ಯ, ಮೃಗ, ದೇವದಾನವ ರಾರಿಂದಲೂ ನನಗೆ ಮರಣಭಯ ಬರಕೂಡದು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮನು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಇಂತಹ ವರವನ್ನು ಕೊಡುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವಾದರೂ ಆ ವರ ಗಳನ್ನು ನಿನಗೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತನ್ನ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ವರಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪು, ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಜಯಿಸಿ ತನ್ನ ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡನು. ದೇವ, ಮಾನವ, ಗರುಡ, ಗಂಧರ್ವಾದಿ ಸಮಸ್ತರೂ ಅವನ ಅಧೀನರಾದರು. ಅವನು ತನ್ನ ಪರಾಕ್ರಮದಿಂದ ದಿಕ್ಪಾಲಕರನ್ನು ಕೂಡ ಸೋಲಿಸಿ, ಅವರ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ತನ್ನ ವಶಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡನು. ಮೂರು ಲೋಕದ ಸಿರಿಸಂಪತ್ತಿಗೂ ನೆಲೆಯಾದ ಸ್ವರ್ಗವೇ ಅವನ ರಾಜಧಾನಿಯಾಯಿತು. ಇಂದ್ರನ ಅರಮನೆಯೆ ಅವನ ವಾಸ ಸ್ಥಾನವಾಯಿತು. ರತ್ನದ ಪೀಠಗಳೇನು, ಮುತ್ತಿನ ಜಗುಲಿಗಳೇನು, ಹಾಲಿನ ನೊರೆಯಂ ತಿರುವ ಹಾಸಿಗೆಗಳೇನು, ಜಣಜಣನೆ ಕಾಲ್ಕಡಗಗಳ ದನಿಯನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತ ಓಡಾಡುವ ಚೆಲ್ಲೆಗಂಗಳ ಸುಂದರಿಯರೇನು–ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಭೋಗ ಭಾಗ್ಯಕ್ಕೆ ಎಣೆಯಿಲ್ಲ, ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆಗೆ ಇದಿರಿಲ್ಲ. ಆತನ ಭಯದಿಂದ ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಿದ್ದ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಅವನ ಸೇವಕರಾದರು. ಸುಗಂಧದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮದ್ಯವನ್ನು ಮನಸಾರೆ ಕುಡಿದು, ಮದವೇರಿ ಅವನು ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದ : ‘ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುವವರು ನನ್ನನ್ನೇ ಆರಾಧಿಸಬೇಕು, ನನಗೆ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಬೇಕು’ ಎಂದು. ಜನ ಅದರಂತೆಯೆ ನಡೆದುಕೊಂಡರು. ಅವನು ನೆನೆದುದೆಲ್ಲ ನನಸಾಯಿತು. ಸಮುದ್ರರಾಜರು ಅವನಿಗೆ ರತ್ನಗಳನ್ನು ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ಅರ್ಪಿಸಿದರು. ಅಂತರಿಕ್ಷವು ಕೂಡ ಅವನಿಗೆ ಚಿತ್ರವಿಚಿತ್ರವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿ ಗೌರವಿಸಿತು. ಅವನ ಕತ್ತಿಗೆ ಎದುರಿಲ್ಲದಂತಾಯಿತು. ಅವನೆದುರು ಆಶೆ ಬಡವಾಗಿ ಹೋಯಿತು.

ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಏಳಿಗೆಯು ಇಂದ್ರನೆ ಮೊದಲಾದ ಲೋಕಪಾಲಕರಿಗೆ ನಿಲ್ಲಲು ನೆಲೆ ಯಿಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಿತು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಅನನ್ಯಗತಿಕರಾಗಿ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವನ್ನು ಮರೆ ಹೊಕ್ಕರು. ಅವರು ‘ಆತನಿರುವ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ’ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡು, ಬಹುಕಾಲ ಆತನನ್ನು ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಾ ಆರಾಧಿಸಿದರು. ಆಗ ಗುಡುಗಿನಂತಹ ಗಂಭೀರ ಧ್ವನಿ ಯೊಂದು ಕೇಳಿ ಬಂದಿತು : ‘ದೇವತೆಗಳೇ, ಹೆದರಬೇಡಿ! ನಿಮಗೆಲ್ಲ ಮಂಗಳವಾಗುತ್ತದೆ. ರಾಕ್ಷಸನಾದ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನಿಂದ ನಿಮಗಾಗುತ್ತಿರುವ ಹಿಂಸೆ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದನ್ನು ಬಹುಬೇಗ ನಾನು ನಿವಾರಿಸುತ್ತೇನೆ. ದೇವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷಿಯಾದವನು ಹೆಚ್ಚುಕಾಲ ಉಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಮಗನಾದ ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಮಹಾತ್ಮ, ದೈವಭಕ್ತ. ಅವನನ್ನು ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪು ಹಿಂಸಿಸಹೊರಡುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ನಾನು ಅವತರಿಸಿ ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುತ್ತೇನೆ.’ ಈ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ಲೋಕಪಾಲಕರು, ಧ್ವನಿ ಬಂದ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ನಿಶ್ಚಿಂತೆ ಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿಗೆ ನಾಲ್ವರು ಮಕ್ಕಳು–ಪ್ರಹ್ಲಾದ, ಅನುಹ್ಲಾದ, ಸಂಹ್ಲಾದ, ಹ್ಲಾದ– ಎಂದು. ಇವರಲ್ಲಿ ಪ್ರಹ್ಲಾದನು ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಗುಣದಲ್ಲಿಯೂ ಹಿರಿಯ. ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವು ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕಾಗಿ ತನ್ನ ಪರೋಹಿತರಾದ ಚಂಡ, ಅಮರ್ಕರಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದನು. ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯನ ಮಕ್ಕಳಾದ ಆ ಇಬ್ಬರೂ ಸಕಲ ವಿದ್ಯಾ ಪಾರಂಗತರು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಇತರ ಶಿಷ್ಯರೊಡನೆ ರಾಜಕುಮಾರರಿಗೂ ದಂಡನೀತಿ ಯನ್ನು ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರಹ್ಲಾದನು ಗುರುಗಳ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದ. ‘ಇವನು ಮಿತ್ರ, ಇವನು ಶತ್ರು’ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಆ ವಿದ್ಯೆ ಅವನಿಗೆ ರುಚಿಸಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಅವನ ತಂದೆ ತನ್ನ ತೊಡೆಯಮೇಲೆ ಅವನನ್ನು ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬಹು ಮುದ್ದಿನಿಂದ ‘ಮಗು, ನೀನೇನೇನು ಕಲಿತೆ, ಹೇಳು’ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ, ಅವನು ‘ಅಪ್ಪ, ಈ ವಿದ್ಯೆ ನನಗೆ ಸರಿ ಬೀಳಲಿಲ್ಲ; ಕತ್ತಲೆಯ ನರಕದಂತಿರುವ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಅಡವಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದು ಉತ್ತಮವೆನಿಸುತ್ತದೆ, ನನಗೆ’ ಎಂದ. ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿಗೆ ಕಸಿವಿಸಿಯಾಯಿತು. ಆತನು ಗುರುಗಳನ್ನು ಕರೆಯಕಳುಹಿಸಿ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಯಾರೋ ಶತ್ರುಗಳ ಕಡೆಯವರು ಮರೆಯಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು, ನನ್ನ ಮಗನ ಎಳೆಯ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಹೊಲೆಯನ್ನು ಮೆತ್ತುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ನೀವು ಸ್ವಲ್ಪ ಎಚ್ಚರವಹಿಸಿ, ನನ್ನ ಮಗನನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿಕಳುಹಿಸಿದನು.

ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಪರಮ ವೈರಿಯಾದ ಶ್ರೀಹರಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯನ ಆರಾಧ್ಯದೈವವೆಂದು ತಿಳಿದಾಗ ಚಂಡ ಅಮರ್ಕರಿಗೆ ಚೇಳು ಕಡಿದಂತಾಯಿತು. ಅವರು ಪ್ರಹ್ಲಾದನನ್ನು ಹತ್ತಿರ ದಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಮಗು, ಸುಳ್ಳಾಡಬೇಡ, ನಿಜಹೇಳು. ಇಲ್ಲಿನ ಯಾವ ಹುಡುಗ ನಿಗೂ ಇಲ್ಲದ ಈ ಬುದ್ಧಿ ನಿನಗೆಲ್ಲಿಂದ ಬಂತು? ಯಾರಾದರೂ ಬೇರೆಯವರು ಇದನ್ನು ನಿನಗೆ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟರೆ? ಅಥವಾ ತಾನಾಗಿಯೇ ನಿನಗೆ ಈ ಬುದ್ಧಿ ಹುಟ್ಟಿದೆಯೊ?’ ಎಂದು ಸವಿ ನುಡಿಗಳಿಂದ ಕೇಳಿದರು. ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಹೇಳಿದ: ‘ಗುರುಗಳೆ, ನಿಮ್ಮ ಮಾತೇ ನನಗೆ ಅರ್ಥ ವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ‘ನಾನು–ಬೇರೆಯವರು’ ಎಂಬ ಕಲ್ಪನೆ ಬರಿಯ ಮಾಯೆ. ಶ್ರೀಹರಿಯ ಭಕ್ತನಾಗದ ಹೊರತು ಅದು ತೊಲಗುವುದಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ಶ್ರೀಹರಿಯ ಕರುಣೆಯಿಂದ ಅದು ತೊಲಗಿದೆ. ತನಗೆ ತಾನೇ ಹೀಗಾಗಿದೆಯೇ ಹೊರತು ಇತರರಿಂದಲ್ಲ’ ಎಂದನು. ಅವನ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೇಳಿ ಗುರುಗಳಿಬ್ಬರು ಕಂಗೆಟ್ಟರು. ಅವರು ಮತ್ತೇನನ್ನು ಮಾಡಲೂ ತೋಚದೆ, ಕೋಪದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಗದರಿಸುತ್ತಾ “ಎಲಾ, ನೀನು ನಮ್ಮ ರಾಕ್ಷಸವಂಶಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಳಂಕ. ‘ಕುಲಕ್ಕೆ ಮೃತ್ಯು ಕೊಡಲಿಯ ಕಾವು’ ಎನ್ನುವಂತೆ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಿ. ನಿನಗೆ ಬೆತ್ತದ ಪೆಟ್ಟೆ ಉಪಾಯ” ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅವನಿಗೆ ಬಲವಂತವಾಗಿ ಸಾಮ, ದಾನ, ಭೇದ, ದಂಡಗಳೆಂಬ ಪಾಠಗಳನ್ನು ಕಲಿಸಿದರು. ತಾವು ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟುದನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನು ಕಲಿತಿರುವ ನೆಂದು ಧೈರ್ಯವಾದ ಮೇಲೆ ಅವರು ಅವನನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ತಂದೆಯ ಬಳಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದರು.

ತನ್ನ ಪ್ರಯತ್ನ ಸಫಲವಾಯಿತೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ ತಂದೆಯು ಮಗನನ್ನು ಆದರದಿಂದ ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡು, ತೊಡೆಯ ಮೇಲೇರಿಸಿ, ನಡುನೆತ್ತಿಯನ್ನು ಮೂಸಿನೋಡಿದ ಮೇಲೆ ಮುಗು ಳ್ನಗೆಯನ್ನು ಹೊರಚೆಲ್ಲುತ್ತಾ ‘ಮಗು, ಪ್ರಹ್ಲಾದ, ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನೀನು ಗುರುಗಳಿಂದ ಯಾವಯಾವ ಉತ್ತಮ ವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ಕಲಿತೆಯಪ್ಪ? ಅದನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೇಳು, ಕೇಳೋಣ’ ಎಂದ. ಆಗ ಪ್ರಹ್ಲಾದ ‘ಅಪ್ಪ, ಶ್ರೀಹರಿಯ ನಾಮ ಸಂಕೀರ್ತನೆಯನ್ನು ಕಿವಿಯಿಂದ ಕೇಳುವುದು, ನಾಲಗೆಯಿಂದ ಸಂಕೀರ್ತನೆ ಮಾಡುವುದು, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನಮಾಡು ವುದು, ಶ್ರೀಹರಿಯ ಪಾದಸೇವೆ ಮಾಡುವುದು, ಆತನನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದು, ವಂದಿಸುವುದು, ಆತನ ದಾಸನಂತಿರುವುದು, ಸ್ನೇಹಿತನಂತಿರುವುದು, ತನ್ನನ್ನೇ ಆತನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸುವುದು–ಈ ಒಂಬತ್ತೂ ಒಂಬತ್ತುವಿಧವಾದ ಭಕ್ತಿಗಳು. ಇದನ್ನು ನಡೆಸುವುದೇ ಅತ್ಯುತ್ತಮವಾದ ವಿದ್ಯೆ’ ಎಂದನು. ಮಗನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಅಂಗಾಂಗವೆಲ್ಲವೂ ಹೊತ್ತಿ ಉರಿದಷ್ಟು ವ್ಯಥೆಯಾಯಿತು. ಆತನು ಗುರುಗಳನ್ನು ಕರೆಸಿ ‘ಎಲೈ, ನೀಚ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೆ, ನನ್ನ ಮಗನಿಗೆ ಎಂತಹ ದುರ್ವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ಕಲಿಸಿ ಹಾಳು ಮಾಡಿರುವಿರಲ್ಲಾ! ಶತ್ರುಗಳ ಕಡೆ ಸೇರಿಕೊಂಡ ನಿಮಗೆ ನನ್ನ ಭಯ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇಲ್ಲವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಛೀಗುಟ್ಟಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವರು ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಾ ‘ಮಹಾರಾಜ, ದಯವಿಟ್ಟು ಶಾಂತನಾಗು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಕಲಿಸಿದವರಲ್ಲ. ಇದು ತನಗೆ ತಾನೆ ಬಂದು ದೆಂದು ರಾಜಕುಮಾರ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ದ್ರೋಹವನ್ನು ಹೊರಿಸಬೇಡ’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಒಡನೆಯೆ ರಾಕ್ಷಸರಾಜನ ಕೋಪ ಮಗನತ್ತ ತಿರುಗಿತು. ಆತನು ‘ಎಲಾ ನಿರ್ಭಾಗ್ಯ, ನಿನಗೆ ಈ ದುರ್ಬುದ್ಧಿ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದಿತೊ’ ಎಂದು ಗದರಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಭಯಪಡಲಿಲ್ಲ; ಪ್ರಶಾಂತನಾಗಿ ಗುರುಗಳಿಗೆ ಹೇಳಿದ ಉತ್ತರವನ್ನೆ ಅಪ್ಪನಿಗೂ ಹೇಳಿದ. ಜೊತೆಗೆ ‘ಅಪ್ಪ, ಕುರುಡರನ್ನು ಕುರುಡರು ನಡೆಸಿದರೆ ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದೇ ಗತಿ. ವೇದವೆಂಬ ಕುಣಿಕೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರ್ಮ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಒದ್ದಾಡುತ್ತಿರುವ ಈ ಗುರುಗಳಂತಹವರು ಹರಿಯ ಸನ್ನಿಧಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಸೇರಿಯಾರು? ಹರಿಯ ಅನುಗ್ರಹವಿಲ್ಲದ ಜನ ಹರಿಯನ್ನು ನಿಂದಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನೂ ಇಲ್ಲ’ ಎಂದ.

ಮಗನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿಗೆ ಅಂಗಾಲಿನಿಂದ ನಡುನೆತ್ತಿಯ ವರೆಗೂ ರೋಷ ಹೊತ್ತಿತು. ಆತ ಅವನನ್ನು ತೊಡೆಯಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಿ ‘ಎಲಾ, ಏನು ನೋಡುತ್ತೀರಿ? ಈ ಪಾಪಿ ಮಗನನ್ನು ನನ್ನ ಕಣ್ಣೆದುರಿನಿಂದ ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಕೊಂದುಹಾಕಿರಿ. ಇವನು ಹುಣ್ಣು ಹುಟ್ಟಿದಂತೆ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಹುಣ್ಣಾದ ಅಂಗವನ್ನು ಇಡೀ ದೇಹದ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕುವಂತೆ ಈ ನೀಚನನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ. ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ರೋಗ ಶರೀರವನ್ನೆ ಸುಡುವಂತೆ ಈ ಪಾಪಿ ಹುಟ್ಟಿದ ವಂಶಕ್ಕೆ ಮೃತ್ಯುವಾಗಿ ದ್ದಾನೆ. ಇವನನ್ನು ವಿಷದಿಂದಲೊ, ಬೆಂಕಿಯಿಂದಲೊ, ಶೂಲದಿಂದಲೊ ತೀರಿಸಿಬಿಡಿ’ ಎಂದು ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿದ್ದ ರಕ್ಕಸರಿಗೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಕೈಲಿದ್ದ ಶೂಲಗಳಿಂದ ಅವನನ್ನು ತಿವಿದರು. ಆದರೇನು? ಶ್ರೀಹರಿಯಲ್ಲಿ ನಟ್ಟ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಿದ್ದ ಆ ಬಾಲಕನ ಕೂದಲು ಕೂಡ ಕೊಂಕಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಕೋಪ ಮತ್ತಷ್ಟು ಉಲ್ಬಣವಾಯಿತು. ಅವನು ಆನೆಗಳಿಂದ ಅವನನ್ನು ತುಳಿಸಿದನು, ಹಾವುಗಳಿಂದ ಕಚ್ಚಿಸಿದನು, ಬೆಟ್ಟದಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ನೂಕಿಸಿದನು, ವಿಷವನ್ನು ಕುಡಿಸಿದನು, ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಹಾಕಿಸಿದನು, ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ಬೀಳಿಸಿದನು, ಕಡೆಗೆ ಗುಂಡಿ ತೆಗೆಸಿ ಹೂಳಿಸಿದನು. ಏನಾದರೂ ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಸಾಯಲೇ ಇಲ್ಲ.

ಪ್ರಹ್ಲಾದನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಕೆಂದು ತಾನು ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನಗಳೆಲ್ಲವೂ ವ್ಯರ್ಥವಾದು ದನ್ನು ಕಂಡು ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿಗೆ ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ‘ಎಲ ಎಲ, ನನ್ನ ಶಿಕ್ಷೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಡೆಹಾದು ಈ ಚೋಟುದ್ದದ ಹುಡುಗ ನಿರ್ಭಯವಾಗಿರು ವನಲ್ಲಾ! ಇವನ ಮಹಿಮೆ ಅದ್ಭುತವೇ ಸರಿ. ಇವನು ಯಾರಿಗೂ ಹೆದರುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಸಾಯುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇವನೇ ನನ್ನ ಮೃತ್ಯುವಾಗುತ್ತಾನೆಯೊ ಏನೊ!’ ಎಂದು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ತಲೆಬಾಗಿ ಕುಳಿತನು. ಆಗ ಚಂಡ ಅಮರ್ಕರು ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಗುಟ್ಟಾಗಿ ‘ಪ್ರಭು, ನೀನು ಮೂರುಲೋಕಗಳನ್ನೂ ತಲ್ಲಣಗೊಳಿಸಿದ ಮಹಾವೀರ. ನೀನು ಈ ಸಣ್ಣ ವಿಷಯಕ್ಕಾಗಿ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆ? ನೀನು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿಕೊ. ಗುರುಗಳಾದ ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯರು ಬರುವವರೆಗೂ ಈ ಹುಡುಗನನ್ನು ವರುಣಪಾಶದಿಂದ ಬಿಗಿಸಿ ಸೆರೆಯಲ್ಲಿಡಿಸಿರು. ಅವರು ಬಂದ ಮೇಲೆ ಮುಂದಿನದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸೋಣ. ಹುಡುಗ ವಯಸ್ಸು ಬೆಳೆದಂತೆ ವಿವೇಕಿಯಾದಾನು, ನೋಡೋಣ!’ ಎಂದರು. ಹಿರಣ್ಯ ಕಶಿಪು ಅವರ ಮಾತಿಗೆ ಸಮ್ಮತಿಸಿ, ‘ಅಯ್ಯಾ, ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಇವನಿಗೆ ಸಂಸಾರಿಗಳ ನಡ ವಳಿಕೆಗಳನ್ನೂ ರಾಜಧರ್ಮವನ್ನೂ ಬೋಧಿಸಿರಿ’ ಎಂದು ಅಪ್ಪಣೆಮಾಡಿದನು.

ರಾಜನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಚಂಡಾಮರ್ಕರು ಪ್ರಹ್ಲಾದನಿಗೆ ಲೌಕಿಕ ವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ಕಲಿಸ ಹೊರಟರು. ಅವನಿಗೆ ಆಸಕ್ತಿಯೇನೂ ಹುಟ್ಟಲಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆಯೇ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಉರುಳಿತು. ಒಂದು ದಿನ ಗುರುಗಳಿಬ್ಬರೂ ಸ್ವಂತ ಕೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾರೆ; ಹುಡುಗರೆಲ್ಲ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಹಾಯಾಗಿ ಆಟವಾಡಿಕೊಂಡಿರೋಣವೆಂದುಕೊಂಡು, ಪ್ರಹ್ಲಾದನನ್ನೂ ಆಟಕ್ಕೆ ಕರೆದರು. ಅವನು ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತಾ, ಮೃದುಮಧುರವಾಗಿ ‘ಗೆಳೆಯರೆ, ಮನುಷ್ಯ ಜನ್ಮ ಸಿಗುವುದೇ ಬಹುಕಷ್ಟ. ಇದು ಸಿಕ್ಕಿದಾಗ ಇದನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ನಾವು ಸುಖವಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದಲೂ ಶ್ರೀಹರಿಯ ಭಕ್ತರಾಗಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಅದೊಂದೆ ದಾರಿ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾಗುವಂತೆ ನಡೆದುಕೊಂಡರೆ ಆತ ನಮಗೆ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಕೊಡಬಲ್ಲ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ನಾರದ ಮಹರ್ಷಿಯೇ ನನಗೆ ಇದನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದ. ನಾವು ಕಲಿಯುತ್ತಿರುವ ಈ ಹಾಳು ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋ ಜನ? ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಆಯುಸ್ಸು ಹಾಳಾಗುತ್ತದೆಯಷ್ಟೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದ. ಹುಡುಗರಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಅವರು ಚಂಡಾಮರ್ಕರನ್ನು ಹೊರತು ಬೇರೆಯ ಗುರುಗಳನ್ನು ಕಂಡಿರಲಿಲ್ಲ. ಪ್ರಹ್ಲಾದನಿಗೆ ನಾರದರು ಯಾವಾಗ ಗುರುಗಳಾಗಿದ್ದರು? ಅವರು ಪ್ರಹ್ಲಾದನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ರಾಜಕುಮಾರ, ನೀನೂ ನಮ್ಮ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವೆ. ನಿನಗೆ ನಾರದರು ಎಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿದರು? ಅರಮನೆಯ ಅಂತಃಪುರಕ್ಕೆ ಬಂದು ನಿನಗೆ ಬೋಧಿಸಿದರೇನು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಅವರ ಸಂದೇಹನಿವಾರಣೆಗಾಗಿ ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಹಿಂದಿನ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳಿದ.

“ಅಯ್ಯಾ ಗೆಳೆಯರೆ, ಅದೊಂದು ಕಥೆ. ಹಿಂದೆ ನಮ್ಮ ತಂದೆ ತಪಸ್ಸಿಗಾಗಿ ಮಂದರ ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದ. ಇದೇ ಸಮಯವೆಂದು ದೇವತೆಗಳು ನಮ್ಮ ದಾನವರ ಮೇಲೆ ದಂಡೆತ್ತಿ ಬಂದರು. ಎರಡೂ ಕಡೆಯವರಿಗೂ ಘೋರಯುದ್ಧವಾಯಿತು. ದಾನವರು ಸೋತು ದಿಕ್ಕುದಿಕ್ಕಿಗೆ ಓಡಿ ಹೋದರು. ಗೆದ್ದ ದೇವತೆಗಳು ಅರಮನೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಸೂರೆ ಮಾಡಿದರು. ದೇವೇಂದ್ರ ನಮ್ಮ ತಾಯಿಯನ್ನು ಕೈಸೆರೆ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಎಳೆದೊಯ್ಯು ತ್ತಿದ್ದ. ಆಕೆ ಅಳುತ್ತಾ ಅವನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಾರದರು ಎದುರಾದರು. ಅವರು ‘ಅಯ್ಯಾ ದೇವರಾಜ, ಇದೆಂತಹ ಅನ್ಯಾಯ! ಪರಸ್ತ್ರೀಯನ್ನು, ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ನಿರಪರಾಧಿಯಾದ ಈ ಮಹಾಪತಿವ್ರತೆಯನ್ನು, ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗು ತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲ! ಮೊದಲು ಈಕೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು’ ಎಂದರು. ದೇವೇಂದ್ರ ಹೇಳಿದ : ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಈಕೆಯ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಯಾವ ಕೆಟ್ಟಭಾವನೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಈಕೆ ಈಗ ಗರ್ಭಿಣಿ ; ಈಕೆಯ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಪೀಳಿಗೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದೆ. ಈಕೆಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದು, ಈಕೆ ಹೆತ್ತೊಡನೆಯೇ ಮಗುವನ್ನು ಕೊಂದು, ಈಕೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದ. ಆಗ ನಾರದರು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಈಕೆಯ ಮಗ ಮಹಾಮಹಿಮ, ದೊಡ್ಡ ದೈವಭಕ್ತ, ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದು ನಿನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ, ಯೋಗ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ.’ ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದ ದೇವೇಂದ್ರ ನನ್ನ ತಾಯಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಆಕೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟ. ನಾರದರು ಆಕೆಯನ್ನು ತಮ್ಮ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ದು, ನಮ್ಮ ತಂದೆ ಹಿಂದಿರುಗುವ ವರೆಗೆ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ನಮ್ಮ ತಾಯಿಗೆ ಬೋಧಿ ಸಿದ ಭಾಗವತಧರ್ಮವನ್ನು ಗರ್ಭದಲ್ಲಿದ್ದ ನಾನು ಅರಿತುಕೊಂಡೆ. ನಮ್ಮ ತಾಯಿ ಕಾಲ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಮರೆತಳು. ನನಗೆ ಮಾತ್ರ ಅದು ಅಚ್ಚಳಿಯದೆ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದೆ. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ನಿಮಗೂ ನನ್ನಂತೆಯೆ ಜ್ಞಾನ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ’ ಎಂದ.

ಪ್ರಹ್ಲಾದನ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಅವನ ಗೆಳೆಯರ ಕುತೂಹಲ ಕೆರಳಿತು. ‘ಭಾಗವತಧರ್ಮ ವೆಂದರೇನು? ’ ಎಂದು ಅವರು ಅವನನ್ನು ಕೇಳಿದರು. ಪ್ರಹ್ಮಾದ ಹೇಳಿದ–‘ಗೆಳೆಯರೆ, ದೇವರ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹಲವಾರು ಉಪಾಯಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗವತಧರ್ಮ ಬಹು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು. ಅದು ಬಹಳ ಸುಲಭವಾದುದೂ ನಿಜ. ದೇವರಲ್ಲಿ ಆಳವಾದ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನಿಡಬೇಕು; ನಮಗೆ ದೊರೆತುದನ್ನೆಲ್ಲ ಆತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿ ಬಿಡಬೇಕು; ಆತನನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು; ಆತನ ಗುಣಗಳನ್ನೂ ಮಹಿಮೆಗಳನ್ನೂ ಕೊಂಡಾಡ ಬೇಕು; ಆತನ ಕಥೆಯನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ಕೇಳಬೇಕು; ಆತನ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಧ್ಯಾನಮಾಡ ಬೇಕು; ಆತನೆ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನೆಲಸಿರುವನೆಂದು ಅರಿತು, ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸ ಬೇಕು, ಗೌರವಿಸಬೇಕು; ಸಾಧುಜನರ ಸಹವಾಸದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು, ಅವರಂತೆಯೇ ಸದಾ ಶ್ರೀಹರಿಯ ಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡಬೇಕು, ಇದರಿಂದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾಗುತ್ತದೆ, ಶಾಂತಿ ಬರುತ್ತದೆ, ಜ್ಞಾನಮೂಡುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಶ್ರೀಹರಿ ಯನ್ನು ಧ್ಯಾನಮಾಡಿರಿ’ ಎಂದನು. ಮಕ್ಕಳಿಗೆಲ್ಲ ಅವನ ಬೋಧನೆ ಹಿಡಿಸಿತು. ಅವರೆ ಲ್ಲರೂ ಅವನ ಹಾದಿಯನ್ನೆ ಹಿಡಿದು ಹರಿಭಕ್ತರಾದರು.

ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಕೈಮೀರಿ ಹೋದುದನ್ನು ಕಂಡು ಚಂಡಾಮರ್ಕರಿಗೆ ಮುಂದೋರದಂತಾಯಿತು. ಅವರು ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ನಡೆದುದನ್ನೆಲ್ಲ ನಿವೇದಿಸಿದರು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆತನ ಕೋಪಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲೆ ಇಲ್ಲದಂತಾಯಿತು. ಅವನು ಪ್ರಹ್ಲಾದನನ್ನು ಹಿಡಿತರಿಸಿ ‘ಎಲೆ ನೀಚನಾದ ಮನೆಹಾಳ, ನಿನ್ನನ್ನು ಕಡಿದು ತುಂಡು ತುಂಡುಮಾಡಿದರೂ ನನ್ನ ಕೋಪ ಆರದು. ನನ್ನ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಮೀರುವಷ್ಟು ಧೈರ್ಯ ನಿನಗೆ ಹೇಗೆ ಬಂದಿತೊ? ಯಾರೊ ನಿನಗೆ ಈ ನೀಚಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟವರು?’ ಎಂದು ಗುಡುಗಿದ. ಅವನ ಆರ್ಭಟಕ್ಕೆ ನೆಲ ನಡುಗಿದರೂ ಪ್ರಹ್ಲಾದ ಮಾತ್ರ ನಡುಗಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ಶಾಂತವಾಗಿ ಉತ್ತರಕೊಟ್ಟ–‘ಅಪ್ಪ, ನನ್ನ ಧೈರ್ಯಕ್ಕೆ ಮೂಲ ಶ್ರೀಹರಿ. ಆತ ಬಲಶಾಲಿಗಳೆಲ್ಲರಿಗಿಂತಲೂ ಬಲಶಾಲಿ. ಸಾಮಾನ್ಯರಾದ ನಾನು, ನೀನು ಹಾಗಿರಲಿ; ಅಖಂಡ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೇ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಬ್ರಹ್ಮದೇವನೂ ಕೂಡ, ಆತನ ಬಲಕ್ಕೆ ತಲೆಬಾಗು ತ್ತದೆ. ಆತ ಲೋಕೇಶ್ವರ. ಆತನ ಮೇಲೆ ನೀನು ಕತ್ತಿಕಟ್ಟುವುದು ಯಾವ ಜಾಣತನ ? ಅಪ್ಪ ನಿನಗೆ ಶ್ರೀಹರಿ ಶತ್ರುವಲ್ಲ, ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸೆ ನಿನಗೆ ಶತ್ರು. ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶ್ರೀಹರಿ ಭಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ನೆಲಸುವಂತೆ ಮಾಡು.’

ಮಗನ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪು ಕಿಡಿಕಿಡಿಯಾದ. ‘ಎಲಾ ನಿರ್ಭಾಗ್ಯ, ನೀನು ಸಾಯಬೇಕೆಂದೇ ಬಯಸುತ್ತಿರುವೆ. ಕೇಡುಗಾಲಕ್ಕೆ ನಿನಗೆ ಈ ದುರ್ಬುದ್ಧಿ ಹುಟ್ಟಿದೆ. ಅಲ್ಲವೋ ಪಾಪಿ, ಲೋಕೇಶ್ವರ ಎಂಬ ಹೆಸರು ನನಗಲ್ಲದೆ ಬೇರೊಬ್ಬನಿಗೆ ಹೇಗೆ ಸಲ್ಲು ತ್ತದೆಯೋ? ನಾನಲ್ಲದ ಆ ನಿನ್ನ ‘ಲೋಕೇಶ್ವರ’ ಎಲ್ಲಿದ್ದಾನೆಯೋ?’ ಎಂದ. ಮಗನಿಂದ ಗುರಿತಾಗುವ ಬಾಣದಂತೆ ಉತ್ತರ ಬಂತು, ‘ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ’ಎಂದು. ಆ ಮಾತಿನ ಮೊನಚನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ಆತನು ‘ದುರಾತ್ಮಾ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದಾದರೆ ಇದಿರಿ ಗಿರುವ ಈ ಕಂಭದಲ್ಲಿ ಅವನೇಕೆ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ? ಈಗ ನಾನು ನಿನ್ನ ತಲೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕುತ್ತೇನೆ. ಆ ಹರಿಯೆಂಬುವನು ಬಂದು ನಿನ್ನನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಹಿರಿದ ಕತ್ತಿಯೊಡನೆ ಸಿಂಹಾಸನದಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಹಾರಿ, ಆ ಹುಡುಗನ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿದನು. ಆಗ ಇದ್ದ ಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೇ ಒಡೆದು ಹೋಗುವಂತಹ ಭಯಂಕರವಾದ ಶಬ್ದವಾಯಿತು. ಮಹಾ ಪರಾಕ್ರಮಿಯಾದ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪು ಸಹ ಆ ಶಬ್ದವನ್ನು ಕೇಳಿ ನಿಟ್ಟುಬಿದ್ದ. ಸಭೆಯ ಲ್ಲಿದ್ದ ದಾನವರೆಲ್ಲ ಗಡಗಡ ನಡುಗಿದರು. ಹೇಗಿದ್ದವರು ಹಾಗೆಯೆ ಕಣ್ಣು ಬಾಯಿಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಎಲ್ಲರೂ ಚಿತ್ರದ ಪ್ರತಿಮೆಗಳಂತಾದರು. ನೋಡು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಸಭೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಕಂಭ ಇಬ್ಭಾಗವಾಯಿತು, ಶ್ರೀಹರಿಯು ನರಸಿಂಹಾವತಾರದಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸಿದನು.

ನರಸಿಂಹನ ಮೂರ್ತಿ ಅದರ ಹೆಸರಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಮನುಷ್ಯ, ಮೃಗ ಎರಡೂ ಆಗಿತ್ತು; ಅದರ ದೇಹವೆಲ್ಲ ಮಾನವ, ತಲೆ ಮಾತ್ರ ಸಿಂಹ. ಆ ಭಯಂಕರ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕಣ್ಣೆತ್ತಿ ನೋಡುವುದು ಕೂಡ ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದರ ಕಣ್ಣುಗಳು ಕಾದ ಚಿನ್ನದ ರಸದಂತೆ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿದ್ದವು. ಅದರ ತಲೆಗೂದಲೂ, ಗಡ್ಡ ಮೀಸೆಗಳೂ ನಿಮಿರಿ ನೆಟ್ಟಗೆ ನಿಂತಿ ದ್ದವು. ಮೊನಚಾದ ಕೋರೆದಾಡೆಗಳು ಕರಕರ ಶಬ್ದಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವು. ಹೊರ ಚಾಚಿದ ಅದರ ನಾಲಗೆ ಕತ್ತಿಯಂತೆ ಬಳಕುತ್ತಿತ್ತು, ಚೂರಿಯಂತೆ ಚೂಪಾಗಿ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಹುಬ್ಬು ಗಂಟಿಕ್ಕಿದಂತೆ ಮುಖ ಭಯಂಕರವಾಗಿತ್ತು. ಕಿವಿಗಳು ನಿಮಿರಿ ನೆಟ್ಟಗೆ ನಿಂತಿದ್ದವು. ಬಾಯಿ ಬೆಟ್ಟದ ಗವಿಯಂತಿತ್ತು, ಮೂಗಿನ ಹೊಳ್ಳೆಗಳು ತಲೆಕೆಳಕಾದ ಬಾವಿಯಂತಿದ್ದವು. ಆಕಾಶ ವನ್ನೆ ಮುಟ್ಟುವಷ್ಟು ಎತ್ತರವಾಗಿದ್ದ ಆ ದೇಹಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ದಪ್ಪ ಕುತ್ತಿಗೆ, ವಿಶಾಲವಾದ ಎದೆ. ಆ ದೇಹಕ್ಕೆ ಲೆಕ್ಕವಿಲ್ಲದಷ್ಟು ಕೈಗಳು. ಮೈಯಲ್ಲಿ ಬೆಳುದಿಂಗಳಿನಂತಹ ಬಿಳಿಯ ಕೂದಲು. ಉಗುರುಗಳಂತೂ ಭಯಂಕರವಾದ ಆಯುಧಗಳೇ ಆಗಿದ್ದವು. ಆ ವಿಗ್ರಹದ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಲು ಯಾರಿಗೂ ಧೈರ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಬಿಡುಗಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಅದರತ್ತ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ನರಸಿಂಹನ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ದಿಟ್ಟಿಸಿ ನೋಡುತ್ತಾ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೆ ‘ಓಹೊ! ಈಗ ತಿಳಿಯಿತು. ನನ್ನ ತಮ್ಮನನ್ನು ಹಂದಿಯಾಗಿ ಕೊಂದ ಆ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವೆ ಈಗ ಈ ರೂಪದಿಂದ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಆಗಲಿ, ನಾನು ಇವನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತೂಗಿ ನೋಡು ತ್ತೇನೆ’ ಎಂದುಕೊಂಡವನೆ, ತನ್ನ ಗದೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ನರಸಿಂಹನನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸಿದನು. ಪತಂಗವು ದೀಪಕ್ಕೆ ಎರಗುವಂತೆ ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಬಂದು ಬಿದ್ದ ಆ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ನರಸಿಂಹನು ಲೀಲಾಜಾಲವಾಗಿ, ಸರ್ಪವನ್ನು ಹಿಡಿವ ಗರುಡನಂತೆ, ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದೆತ್ತಿದನು. ಆದರೆ ರಕ್ಕಸನು ಸರ್ಪದಷ್ಟೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ನುಣುಚಿಕೊಂಡು ಮತ್ತೆ ಆತನ ಮೇಲೆ ಎರಗಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ನರಸಿಂಹನು ಒಮ್ಮೆ ಹೂಂಕಾರ ಮಾಡಿ, ಹಾವು ಇಲಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವಂತೆ ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು, ಸಭೆಯ ಹೊಸ್ತಿಲ ಮೇಲೆ ಆ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು, ಕುಳಿತನು. ಅನಂತರ ತನ್ನ ಹರಿತವಾದ ಉಗುರುಗಳಿಂದಲೆ ಅವನ ಎದೆ ಯನ್ನು ಸೀಳಿ, ಹೊಟ್ಟೆಯನ್ನು ಬಗೆದು, ಅವನ ಕರುಳುಗಳನ್ನು ಮಾಲೆಯಾಗಿ ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿದನು. ಮದ್ದಾನೆಯನ್ನು ಮಡುಹಿದ ಸಿಂಹದಮೇಲೆ ನರಿಗಳು ಯುದ್ಧ ಹೂಡು ವಂತೆ, ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ನರಸಿಂಹನನ್ನು ಕೆಣಕ ಹೊರಡಲು ಭಯಂಕರನಾದ ಆ ಸ್ವಾಮಿಯು ತೊಡೆಯ ಮೇಲಿದ್ದ ಹೆಣವನ್ನು ಅತ್ತ ಬಿಸುಟು, ಅವರ ನ್ನೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಬಡಿದು ಹಾಕಿದನು. ಹೀಗೆ ರಕ್ಕಸರನ್ನೆಲ್ಲ ಸವರಿಹಾಕಿದ ಮೇಲೆ ಆತನು ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನೇರಿ, ಕೆಕ್ಕರುಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡುತ್ತಾ ಕುಳಿತನು. ಆತನ ವಿಜಯದಿಂದ ಸಂತೋಷಗೊಂಡ ದೇವತೆಗಳು ಆತನ ಮೇಲೆ ಹೂ ಮಳೆಯನ್ನು ಕರೆದರು, ಗಂಧರ್ವರು ಗಾನವನ್ನು ಮಾಡಿದರು, ಅಪ್ಸರೆಯರು ನರ್ತನ ಮಾಡಿದರು, ದೇವಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮಂಗಳವಾದ್ಯಗಳು ಭೋರ್ಗರೆದವು, ಮೂರು ಲೋಕವೂ ನರಸಿಂಹಸ್ವಾಮಿಯನ್ನು ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡುತ್ತಾ ಆನಂದದಿಂದ ನಲಿಯಿತು.

ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವನ್ನು ಕೊಂದ ಮೇಲೆಯೂ ನರಸಿಂಹಸ್ವಾಮಿಯ ಕೋಪ ಶಾಂತವಾಗ ಲಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮರುದ್ರ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ಆತನನ್ನು ಪ್ರಶಾಂತನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಉಪಾಯವೇನೆಂದು ಆಲೋಚಿಸಿ, ಲೋಕಮಾತೆಯಾದ ಲಕ್ಷ್ಮೀದೇವಿಯನ್ನು ಆ ಕೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ನೇಮಿಸಿದರು. ನರಸಿಂಹನ ಭಯಂಕರ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಆಕೆಗೂ ಗಾಬರಿಯಾಯಿತು. ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮನು ಪ್ರಹ್ಲಾದನನ್ನು ಕುರಿತು, ‘ಮಗು, ನಿನ್ನ ತಂದೆಯ ಮೇಲೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಕೋಪ ಈ ಸ್ವಾಮಿಯಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಆರಿಲ್ಲ. ಆತನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಎಲ್ಲರೂ ಹೆದರುತ್ತಾರೆ. ಆತನನ್ನು ಸಮಾಧಾನ ಪಡಿಸಲು ನಿನಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಹೋಗು, ನೀನು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡು’ ಎಂದನು. ಮಹಾನುಭಾವನಾದ ಆ ಹುಡುಗ ‘ಅಪ್ಪಣೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಮೆಲ್ಲನೆ ನರಸಿಂಹಸ್ವಾಮಿಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಆತನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು. ಆತನ ಕೈ ಸೋಕುತ್ತಲೆ ದೇವದೇವನ ಕೋಪ ಇಳಿಮುಖವಾಯಿತು. ಆತನು ಕರುಣೆಯಿಂದ ಬಾಲಕನ ತಲೆಯನ್ನು ಸವರುತ್ತಾ ‘ಏಳು ಮಗು, ಏಳು’ ಎಂದು ಅವನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ಮೇಲಕ್ಕೆಬ್ಬಿಸಿದನು.

ಭಗವಂತನ ಅಮೃತಹಸ್ತ ತನ್ನ ಮೈಗೆ ತಾಕುತ್ತಲೆ ಪ್ರಹ್ಲಾದನಿಗೆ ರೋಮಾಂಚ ವಾಯಿತು; ಆತನ ಕಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳು ಸುರಿದವು; ಆತನ ದುಃಖಗಳೆಲ್ಲವೂ ಮರೆತು ಪರಮಜ್ಞಾನ ಮೂಡಿತು; ಆತನ ಬಾಯಿಂದ ಸ್ತೋತ್ರಪ್ರವಾಹ ಹರಿದುಬಂತು– ‘ಹೇ ಭಕ್ತಜನ ಕಾಮಧೇನು! ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳೂ ಮಹರ್ಷಿಗಳೂ ನಿನ್ನ ಅನಂತ ಗುಣಗಳನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಲಾರರು, ಎಂದಮೇಲೆ ನಾನೆಷ್ಟರವನು? ಆದರೂ ನಿನ್ನ ಸ್ವಭಾವ ಉದಾರವಾದುದು; ಕೇವಲ ಪ್ರಾಣಿ ಮಾತ್ರನಾದ ಗಜೇಂದ್ರನ ಭಕ್ತಿಗೂ ಮೆಚ್ಚಿ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಂತಹ ದಯಾಳು, ನೀನು. ನಿನಗೆ ದೊಡ್ಡವರು ಚಿಕ್ಕವರೆಂಬ ಭೇದ ವಿಲ್ಲ; ಮೊರೆಹೊಕ್ಕವರನ್ನೆಲ್ಲ ರಕ್ಷಿಸುವೆ. ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನ್ನ ಅವತಾರ ಲೀಲೆಗಳೆಲ್ಲ ಜಗತ್ತಿನ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಹೊರತು ಶಿಕ್ಷೆಗಾಗಿ ಅಲ್ಲ. ಯಾರ ಮೇಲೆ ನೀನು ಕೋಪಗೊಂಡೆಯೋ ಅವನನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸಿದಂತಾಯಿತು, ಲೋಕವೆಲ್ಲವೂ ಈಗ ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತಿದೆ, ಇನ್ನು ನಿನ್ನ ಕೋಪವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಶಾಂತನಾಗು, ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಭಕ್ತನ ಈ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ಸಂತುಷ್ಟನಾದ ನರಹರಿಯು ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಗು ಪ್ರಹ್ಲಾದ, ನಾನು ನಿನ್ನ ಭಕ್ತಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿದ್ದೇನೆ. ಬೇಕಾದ ವರಗಳನ್ನು ಬೇಡಿಕೊ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ದೇವರನ್ನೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದ ಆ ಬಾಲಕನಿಗೆ ಇನ್ನಾವ ವರದ ಆಶೆ? ಆತ ಹೇಳಿದ: ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಭಕ್ತಿಯೇನೂ ವ್ಯಾಪಾರವಲ್ಲ. ನಾನು ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನು ಬಯಸುವ ಭಕ್ತನೂ ಅಲ್ಲ, ನೀನು ಭಕ್ತನಿಂದ ಆಶೆಗಳನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವ ಸ್ವಾಮಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ಆದರೂ ನನಗೆ ಬೇಕಾದ ವರವೊಂದಿದೆ. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಶೆಯೂ ಹುಟ್ಟದಂತಹ ಆ ವರವನ್ನು ಕರುಣಿಸು’ ಎಂದನು.

ಪ್ರಹ್ಲಾದನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ನರಹರಿಗೆ ಬಹು ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆ ಬಾಲಕ ನನ್ನು ಕುರಿತು ಆತನು ‘ಮಗು, ನಿನ್ನಂತಹ ಭಕ್ತ ಯಾವುದನ್ನೂ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ, ನಿಜ. ಆದರೂ ನೀನು ದೈತ್ಯದಾನವರ ರಾಜನಾಗಿ ಒಂದು ಮನ್ವಂತರ ಕಾಲ ಇಹ ಭೋಗಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಇರು. ಬುವಿಯವರೂ ಬಾನವರೂ ಕೊಂಡಾಡುವಂತೆ ಬಾಳಿ ಕಡೆಗೆ ನನ್ನ ಸನ್ನಿಧಿಯನ್ನು ಸೇರುವೆ. ನಿನ್ನನ್ನೂ ನನ್ನನ್ನೂ ಸ್ಮರಿಸುವವರು ಸಕಲ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆ. ನೀನು ಹುಟ್ಟಿದುದರಿಂದ ನಿನ್ನ ತಂದೆ ಉದ್ಧಾರವಾದ, ನಿನ್ನ ವಂಶದ ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ತಲೆಯವರೆಗಿನ ಪಿತೃಗಳೆಲ್ಲರೂ ಉದ್ಧಾರವಾದರು. ನೀನು ನನ್ನ ಭಕ್ತರಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಗಣ್ಯ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅವನ ಕೈಯಿಂದ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಪ್ರೇತಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದಮೇಲೆ, ಅವನನ್ನು ಸಿಂಹಾಸನದಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಸಿ, ಪಟ್ಟಗಟ್ಟಿದನು. ಅನಂತರ ತನ್ನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಮುಗುಳ್ನಗೆಯಿಂದ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಬ್ರಹ್ಮ! ಕ್ರೂರ ಸ್ವಭಾವದವರಿಗೆ ರಕ್ಕಸರಿಗೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ವರಗಳನ್ನು ಕೊಡಬಾರದಯ್ಯಾ!’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮಾಯವಾದನು. ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳೂ ಪ್ರಹ್ಲಾದನನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಲೋಕಗಳಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋದರು. ಇತ್ತ ಪ್ರಹ್ಲಾದನು ಶ್ರೀಹರಿಯ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಬಹುಕಾಲ ರಾಜ್ಯವಾಳಿ, ಕಡೆಗೆ ವಿಷ್ಣುಸಾಯುಜ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದನು.

೩೦. ಗಜೇಂದ್ರಮೋಕ್ಷ

ಸ್ವಾಯಂಭುವಮನುವಿನ ವಂಶಾವಳಿಯನ್ನೂ ಆ ವಂಶದವರ ಇತಿಹಾಸವನ್ನೂ ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ಕೇಳಿ ಸಂತೋಷಗೊಂಡ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಉಳಿದ ಮನುಗಳ ಇತಿಹಾಸ ಪರಂಪರೆಯನ್ನೂ ತಿಳಿಸುವಂತೆ ಶುಕಮುನಿಯನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡ. ಕರುಣಾಳುವಾದ ಆ ಮುನಿ ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಆಗಿ ಹೋಗಿರುವ ಮನುಗಳನ್ನು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿ ಕೊಡುತ್ತಾ, ನಾಲ್ಕನೆಯ ಮನುವಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ‘ಗಜರಾಜನನ್ನು ಮೊಸಳೆಯಿಂದ ಉದ್ಧರಿ ಸಿದ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಈ ಮನ್ವಂತರದಲ್ಲಿ ಹರಿಮೇಧನ ಮಡದಿ ಹರಿಣೀದೇವಿಗೆ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದನು’ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದನು. ಆ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನಿಗೆ ಗಜರಾಜನು ಮೊಸಳೆಯಿಂದ ಉದ್ಧಾರವಾದ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆನ್ನಿಸಿತು. ಅದನ್ನು ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಸುವಂತೆ ಆತ ಶುಕಮುನಿಯನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಶುಕಮುನಿ ಅದನ್ನು ಹೇಳಿದ–

“ಹಾಲಿನ ಸಮುದ್ರದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ತ್ರಿಕೂಟವೆಂಬ ಒಂದು ಪರ್ವತವಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ರತ್ನ ಖಚಿತವಾದ ಅನೇಕ ಶಿಖರಗಳಿದ್ದರೂ, ಬೆಳ್ಳಿ, ಬಂಗಾರ, ಕಬ್ಬಿಣದಿಂದ ಆದ ಮೂರು ಶಿಖರಗಳು ಬಹು ಮುಖ್ಯ. ಆ ಶಿಖರಗಳ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಸುತ್ತುಮುತ್ತಿನ ಸಮುದ್ರವೆಲ್ಲ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಸಿದ್ಧ, ವಿದ್ಯಾಧರ, ಕಿನ್ನರ ಕಿಂಪುರುಷಾದಿಗಳಿಗೆ ನೆಲೆವನೆಯಾ ಗಿರುವ ಆ ಪರ್ವತದ ತಪ್ಪಲಲ್ಲಿ ವರುಣದೇವನ ಉದ್ಯಾನವನವಿದೆ. ಅದರ ಸೊಬಗು ವರ್ಣನಾತೀತ. ಮಂದಾರ, ಪಾರಿಜಾತ ಮೊದಲಾದ ಹೂ ಗಿಡಗಳೂ; ಮಾವು, ಹಲಸು ಮೊದಲಾದ ಹಣ್ಣಿನ ಗಿಡಗಳೂ ಸದಾ ಹೂ ಹಣ್ಣುಗಳಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಮನೆಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ನೂರಾರು ಬಗೆಯ ಬಣ್ಣಬಣ್ಣದ ಹಕ್ಕಿಗಳು ತಮ್ಮ ಇಂಪಾದ ಗಾನದಿಂದ ದಿಕ್ಕುಗಳನ್ನು ತುಂಬುತ್ತವೆ. ಆ ವನದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬನದೇವಿಯ ಕೈಗನ್ನಡಿಯಂತಿರುವ ದಿವ್ಯವಾದ ಒಂದು ಸರೋವರ. ಅದರಲ್ಲಿ ಕಮಲ ಕನ್ನೈದಿಲೆಗಳು ಸದಾ ಅರಳಿ ದುಂಬಿಗಳನ್ನು ಆಹ್ವಾನಿಸುತ್ತವೆ. ಹಂಸ, ಚಕ್ರವಾಕ ಮೊದಲಾದ ನೀರು ಹಕ್ಕಿಗಳು ಅವುಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಓಡಾಡುವಾಗ ಹೂವಿನ ಪರಾಗ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಸುರಿದು, ಆ ನೀರೆಲ್ಲವೂ ಪನ್ನೀರಿನಂತೆ ಪರಿಮಳಯುಕ್ತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆ ಸರೋವರದ ಸುತ್ತ ಹೂವಿ ನಿಂದ ತುಂಬಿದ ಮೊಲ್ಲೆ ಮಲ್ಲಿಗೆ ಜಾಜಿ ಮೊದಲಾದ ಹೂ ಬಳ್ಳಿಗಳು ದಟ್ಟವಾಗಿ ಬೆಳೆದು, ಅವುಗಳ ನೆರಳನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕಂಡಾಗ ಅದೊಂದು ಗಂಧರ್ವಲೋಕವೆಂಬಂತೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹಬ್ಬವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತದೆ. ತ್ರಿಕೂಟಪರ್ವತದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿದ ದೇವತೆಗಳು ಆ ಸರೋವರ ದಲ್ಲಿ ನೀರಾಟವಾಡಿ ಧನ್ಯರಾಗುತ್ತಾರೆ.

ವರುಣದೇವನ ಈ ಸುಂದರವನದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಮೃಗಗಳು ವಾಸಿಸುತ್ತಿದ್ದವು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಮದ್ದಾನೆಯೊಂದು ಮೃಗಗಳ ಮಹಾರಾಜನಂತೆ ಮೆರೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಉಳಿದ ಮೃಗಗಳು ಹಾಗಿರಲಿ, ಹುಲಿ, ಖಡ್ಗಮೃಗ, ಸಿಂಹಗಳು ಕೂಡ ಅದರ ವಾಸನೆ ಬರುತ್ತಲೆ ಹೆದರಿ ದೂರ ಸರಿಯುತ್ತಿದ್ದವು. ಕೋತಿ, ಹುಲ್ಲೆ, ಮೊಲ ಮೊದಲಾದ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಅದರ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಸಂಚರಿಸುತ್ತ ಶತ್ರು ಭಯವಿಲ್ಲದೆ ನಿರ್ಭಯವಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದವು. ಆ ಗಜ ರಾಜನು ತನ್ನ ಹೆಣ್ಣಾನೆಗಳನ್ನೂ ಮರಿಯಾನೆಗಳನ್ನೂ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಬಿದಿರು ಮೆಳೆ ಗಳನ್ನೂ ಪೊದರುಗಳನ್ನೂ ನೆಲಸಮವಾಗುವಂತೆ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ತ್ರಿಕೂಟಗಿರಿಯೆಲ್ಲವೂ ನಡುಗಿಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಹೀಗಿರುತ್ತಿರಲು, ಒಂದು ಬಿರುಬೇಸಗೆಯ ದಿನ ಅದು ಬಾಯಾರಿಕೆ ಯಿಂದ ನೀರನ್ನು ಅರಸುತ್ತಾ, ವರುಣೋದ್ಯಾನದ ಸರೋವರಕ್ಕೆ ಬಂತು. ಅಮೃತದಂ ತಿರುವ ಅದರ ನೀರನ್ನು ಹೊಟ್ಟೆತುಂಬ ಕುಡಿದು ತೃಪ್ತಿಯಾದ ಮೇಲೆ ಅದು ಸರೋವರದ ಆಳಕ್ಕಿಳಿದು, ಸೊಂಡಿಲಿನಿಂದ ನೀರನ್ನು ತನ್ನ ಮೈಮೇಲೆಲ್ಲ ಸುರಿದುಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಬೇಗೆಯನ್ನು ನೀಗಿಕೊಂಡಿತು. ಅನಂತರ ಅದು ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಸಾರಿಯಂತೆ ತನ್ನ ಪರಿವಾರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಇತರ ಆನೆಗಳಿಗೂ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿಸಿ, ಸ್ನಾನಮಾಡಿಸಿತು.

ಹೀಗೆ ಆ ಗಜೇಂದ್ರನು ನೀರಾಟವಾಡುತ್ತಾ ವಿನೋದವಾಗಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರಲು, ನೀರೊಳ ಗಿದ್ದ ದೊಡ್ಡ ಮೊಸಳೆಯೊಂದು ಅದರ ಕಾಲನ್ನು ಹಿಡಿದು, ನೀರೊಳಕ್ಕೆ ಎಳೆಯ ಹೊರ ಟಿತು. ಕೋಪಗೊಂಡ ಗಜರಾಜನು ಒಮ್ಮೆ ಘೇಂಕರಿಸಿ, ಕಾಲನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿತು. ಆದರೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ವೆಚ್ಚ ಮಾಡಿ ಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಮೊಸಳೆಯ ಹಿಡಿತ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಆನೆಯ ಶಕ್ತಿ ಕುಗ್ಗುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಮೊಸಳೆಯ ಶಕ್ತಿ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಯಿತು. ಭಯದಿಂದ ಆನೆ ಪರಿತಪಿಸಿತು. ಅದರ ದುಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಉಳಿದ ಆನೆಗಳೆಲ್ಲ ದುಃಖದಿಂದ ಕಣ್ಣೀರ್ಗರೆಯುತ್ತಾ ಘೀಳಿಟ್ಟವು. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಭಯಂಕರವಾದ ಆ ಮೊಸಳೆಯನ್ನು ಯಾರು ಬಿಡಿಸುವವರು? ಜೀವವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆನೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅದರ ಜೀವವನ್ನು ಹೀರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮೊಸಳೆ ಕಾದುತ್ತಿದೆ. ಬಹುಕಾಲದವರೆಗೆ ಅವು ಪರಸ್ಪರ ಹೋರಾಡಿದವು. ಕೊನೆಗೆ ಸೋತು, ಸಂಕಟದಿಂದ ಸಾವನ್ನು ಇದಿರುನೋಡು ತ್ತಿದ್ದ ಆನೆಗೆ ತನ್ನ ಪುನರ್ಜನ್ಮದ ಸ್ಮರಣೆಯುಂಟಾಯಿತು. ಅದರೊಡನೆ ಅದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲೆ ಯಿಲ್ಲದ ಧೈರ್ಯವೂ ಮೂಡಿತು.

ಗಜರಾಜನು ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪಾಂಡ್ಯದೇಶದ ರಾಜನಾಗಿದ್ದ. ಆತನ ಹೆಸರು ಇಂದ್ರ ದ್ಯುಮ್ನ ಎಂದು. ಆತನು ಬಹು ದೊಡ್ಡ ದೈವಭಕ್ತ. ಆತನು ತನ್ನ ರಾಜ್ಯಕೋಶಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತೊರೆದು, ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮಲಯ ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಆತನು ಒಂದು ಆಶ್ರಮವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಹುಕಾಲದವರೆಗೆ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಹೀಗಿರಲು ಒಂದು ದಿನ ಆತ ಎಂದಿನಂತೆ ಸ್ನಾನ ಸಂಧ್ಯೆಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿ, ಶ್ರೀಹರಿಯ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿದ್ದಾಗ ಮಹರ್ಷಿಯಾದ ಅಗಸ್ತ್ಯನು ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯರೊಡನೆ ಆತನ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿದ್ದ ಇಂದ್ರದ್ಯುಮ್ನನಿಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆಶ್ರಮದ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬಂದ ತನ್ನನ್ನು ತಕ್ಕರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮರ್ಯಾದೆ ಮಾಡಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂದು ಅಗಸ್ತ್ಯನಿಗೆ ಕೋಪ ಬಂತು. ಆತ ‘ಆನೆಯಂತೆ ಸೊಕ್ಕಿ ನಡೆ ಯುವ ಈ ಇಂದ್ರದ್ಯುಮ್ನ ಆನೆಯಾಗಿ ಹೋಗಲಿ’ ಎಂದು ಶಾಪವಿತ್ತು, ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯರೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟುಹೋದ. ಇದರ ಫಲವಾಗಿ ಆ ರಾಜಪುಷಿಗೆ ಆನೆಯ ಜನ್ಮ ಪ್ರಾಪ್ತ ವಾಯಿತು. ಅದು ತ್ರಿಕೂಟಪರ್ವತದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ, ಗಜರಾಜನೆನಿಸಿಕೊಂಡು, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿ ದಂತೆ ಒಂದು ದಿನ ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ನೀರು ಕುಡಿಯಲೆಂದು ಹೋದಾಗ ಮರಣಸಂಕಟಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಯಿತು.

ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಜ್ಞಾಪಕ ಮೂಡುತ್ತಲೆ ಗಜರಾಜನು ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯ ದೈವವನ್ನು ಮರೆ ಹೊಕ್ಕಿತು. ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ದಿನವೂ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ತುತಿಯನ್ನು ಅದು ಇಂದು ಜಪಿಸಿತು. ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಂತೆ ಈಗ ನಮಸ್ಕರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವಾದುದ ರಿಂದ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಅದು ದೈವಕ್ಕೆ ನಮಸ್ಕಾರವನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿತು. ಯಾವ ನಾಮ ರೂಪಗಳನ್ನೂ ನೆನೆಯದೆ ಪರಾತ್ಪರ ವಸ್ತುವನ್ನೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮ, ಇಂದ್ರ ಇತ್ಯಾದಿ ದೇವತೆಗಳಾರೂ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗದೆ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ಶ್ರೀಹರಿಯೇ ಆ ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದನು. ವೇದಸ್ವರೂಪನಾದ ಗರುಡನ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಆತನು, ಗರುಡನ ಗಮನ ತಡವಾದೀತೆಂದು ತಟ್ಟನೆ ಆನೆಯ ಬಳಿಗೆ ನೆಗೆದು, ಗಜರಾಜನನ್ನು ಹಿಡಿದಿದ್ದ ಮೊಸಳೆಯೊಡನೆ ಅದನ್ನು ಕೊಳದಿಂದ ಹೊರಕ್ಕೆ ಎಳೆದು ಹಾಕಿದನು. ಆತನ ಚಕ್ರಾಯುಧವು ಮೊಸಳೆಯ ಬಾಯನ್ನು ಸೀಳಿಹಾಕಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವರ್ಗದ ದೇವತೆಗಳು ಹೂಮಳೆಯನ್ನು ಕರೆದರು. ಅಪ್ಸರೆಯರು ನರ್ತನ ಮಾಡಿದರು. ಗಂಧರ್ವರು ಗಾನ ಮಾಡಿದರು.

ಸತ್ತುಬಿದ್ದ ಮೊಸಳೆಯ ದೇಹದಿಂದ ದಿವ್ಯಸುಂದರನಾದ ದೇವತೆಯೊಬ್ಬ ಮೂಡಿ ದನು. ಆತನು ‘ಹೂ ಹೂ’ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಗಂಧರ್ವರಾಜ; ದೇವಲ ಮುನಿಯ ಶಾಪ ದಿಂದ ಮೊಸಳೆಯಾಗಿದ್ದ. ಶ್ರೀಹರಿಯ ಕೈಯಿಂದ ಸಾವು ಬರುತ್ತಲೆ ಆತನ ಶಾಪ ಹಾರಿ ಹೋಯಿತು. ಆತನು ಸ್ವಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪಡೆದು, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡುತ್ತ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಶ್ರೀಹರಿಯಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಎಲ್ಲರೂ ನೋಡುತ್ತಿರುವಂತೆಯೆ ತನ್ನ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೊರಟು ಹೋದನು. ಇತ್ತ ಶ್ರೀಹರಿಯ ಕೈಸೋಕಿ ನಿಂದ ಗಜರಾಜನ ಅಜ್ಞಾನದೊಡನೆ ಆನೆಯ ದೇಹವೂ ಹೋಯಿತು; ಅದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಪೀತಾಂಬರವನ್ನು ಧರಿಸಿದ, ನಾಲ್ಕು ತೋಳುಗಳ ಮಹಾಪುರುಷನೊಬ್ಬನು ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡನು. ತನ್ನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದ ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ಶ್ರೀಹರಿಯು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಹಾಲ್ಗಡಲು, ಶಂಖ ಚಕ್ರ ಗದೆ ಪದ್ಮಗಳು, ಗರುಡಶೇಷರು, ರಮಾದೇವಿ, ಬ್ರಹ್ಮ ರುದ್ರರು–ನನಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯರಾದವರು. ನೀನು ಅವರ ಸಾಲಿಗೆ ಸೇರಿರುವೆ. ನಿನಗೆ ಸಾಯುಜ್ಯಪದವಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವೆನು. ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಎದ್ದು ನಿನ್ನ ಹೆಸರು ಹೇಳಿದವರ, ನಿನ್ನ ಸ್ತೋತ್ರವನ್ನು ಹಾಡಿದವರ ಪಾಪಗಳು ನಿವಾರಣೆಯಾಗುತ್ತವೆ, ಸಾಯುವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ನಿರ್ಮಲವಾದ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿಗಳುಂಟಾಗುತ್ತವೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತನನ್ನೂ ತನ್ನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಗರುಡನ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದನು.”

೩೧. ಅಮೃತ ಹುಟ್ಟಿತು

ತಾಮಸಮನ್ವಂತರದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಗಜೇಂದ್ರಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಶುಕ ಮುನಿಯು ಐದನೆಯದಾದ ರೈವತಮನ್ವಂತರದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಹರಿಯು ವರಾಹರೂಪದಿಂದ ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷನನ್ನು ಕೊಂದ ಕಥೆಯನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿತನಿಗೆ ಜ್ಞಾಪಿಸಿ, ಆರನೆಯ ಮನ್ವಂತರದ ಹರಿಲೀಲೆಯನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಹೊರಟನು. “ಮಹಾರಾಜ, ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿರುವ ಮಣ್ಣಿನ ಕಣ ಗಳನ್ನಾದರೂ ಎಣಿಸಬಹುದು, ಭಗವಂತನ ಕಲ್ಯಾಣ ಗುಣಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮನ್ವಂತರದಲ್ಲಿಯೂ ಆತನು ಎಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ಅವತರಿಸಿ ದಿವ್ಯಲೀಲೆಗಳನ್ನು ಮೆರೆದಿದ್ದಾನೆ. ಆರನೆಯದಾದ ಚಾಕ್ಷುಷ ಮನ್ವಂತರದಲ್ಲಿ ಆತ ನಡೆಸಿದ ಲೀಲೆಯಂತೂ ಅದ್ಭುತಗಳಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತ. ಈ ಮನ್ವಂತರದಲ್ಲಿ ಆತನು ವೈರಾಜನ ಮಡದಿ ಸಂಭೂತಿಯಲ್ಲಿ ಅಜಿತನೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಜನಿಸಿ, ಹಾಲಿನ ಸಮುದ್ರ ವನ್ನು ಕಡೆದು, ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಅಮೃತವನ್ನು ದೊರಕಿಸಿಕೊಟ್ಟನು. ಅಮೃತದಂತೆ ರುಚಿ ಕರವಾಗಿಯೂ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವಾಗಿಯೂ ಇರುವ ಆ ಕಥೆಯನ್ನು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಕೇಳು.

“ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ರಾಜನಾಗಿದ್ದ ದೇವೇಂದ್ರನು ಒಂದು ದಿನ ತನ್ನ ರಾಜಧಾನಿಯ ಬೀದಿ ಗಳನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಐರಾವತವನ್ನು ಏರಿ ಹೊರಟನು. ಆತನಿಗೆ ಇದಿರಾಗಿ ಬರು ತ್ತಿದ್ದ ದುರ್ವಾಸ ಪುಷಿಯು ಇಂದ್ರನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ನಿಂತು, ಆತನನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿ, ತನ್ನ ಕೊರಳಲ್ಲಿದ್ದ ಹೂವಿನ ಹಾರವನ್ನು ಆತನಿಗೆ ಪ್ರಸಾದವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟನು. ಅಧಿಕಾರ ಐಶ್ವರ್ಯಗಳ ಮದದಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿದ್ದ ದೇವೇಂದ್ರ ಆ ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ಬೇಕಾಬಿಟ್ಟಿಯಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಅದನ್ನು ಆನೆಯ ನೆತ್ತಿಯ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎಸೆದನು. ಆನೆ ಅದನ್ನು ಸೊಂಡಲಿನಿಂದ ತೆಗದುಕೊಂಡು ಕಾಲಲ್ಲಿ ಹೊಸಕಿ ಹಾಕಿತು. ತನ್ನ ಕಣ್ಣೆದುರಿನಲ್ಲಿ ಆದ ಈ ಅಪಚಾರವನ್ನು ಕಂಡು ಮುನಿಗೆ ಕೋಪ ಉಕ್ಕಿತು. ಆತನು ‘ನಿನ್ನ ಅಧಿಕಾರ ಐಶ್ವರ್ಯ ಹಾಳಾಗಿಹೋಗಲಿ’ ಎಂದು ಶಾಪ ಕೊಟ್ಟ. ಪುಷಿಶಾಪಕ್ಕೆ ತಡೆಯುಂಟೆ? ಇಂದ್ರನ ಅಧಿಕಾರ ರಾಕ್ಷಸರ ಪಾಲಾಯಿತು. ಅವನ ಐಶ್ವರ್ಯ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಅವನು ಅಗ್ನಿ, ವರುಣ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳೊಡನೆ ಆಲೋಚಿಸಿ ಯಾವ ಉಪಾಯವೂ ತೋಚದೆ, ತನ್ನ ಅನುಯಾಯಿಗಳೊಡನೆ ಬ್ರಹ್ಮನ ಬಳಿಗೆ ಹೋದನು. ನಾಲ್ಕು ಮೊಗದ ಬ್ರಹ್ಮನು ದೇವೆತಗಳ ಕಥೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿ ‘ಅಯ್ಯಾ ದೇವತೆಗಳೆ, ನಾನು, ನೀವು, ಲೋಕ ದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಯಾವನ ಮಕ್ಕಳೋ ಆ ತಂದೆಯಾದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಮರೆ ಹೋಗೋಣ. ಆತನಿಗೆ ದೇವತೆಗಳೆಂದರೆ ಪಂಚಪ್ರಾಣ. ತನ್ನ ಭಕ್ತರಾದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಆತ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಉದ್ಧಾರಮಾಡುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅವರೆಲ್ಲ ರನ್ನೂ ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ದನು. ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಭಗವಂತನು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸಲೊಲ್ಲ. ಅದರೆ ಬ್ರಹ್ಮನು ಇದರಿಂದ ಎದೆಗುಂದಲಿಲ್ಲ. ಅತ್ಯಂತ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡಿದನು–

‘ಹೇ ಸ್ವಾಮಿ, ನೀನು ಅನಿರ್ವಚನೀಯ, ಆದ್ಯಂತರಹಿತ, ನಿರ್ವಿಕಾರ, ಸರ್ವಾಂತರ್ ಯಾಮಿ. ನೀನು ಜಗತ್ಕಾರಣ, ಜಗತ್ತೇ ನೀನು. ಸಕಲ ಸಸ್ಯಗಳನ್ನು ಬೆಳಸಿ ಪೋಷಿಸುವ ಚಂದ್ರನೇ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸು, ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಕೊಳ್ಳುವ ಯಜ್ಞೇಶ್ವರ ನಿನ್ನ ಬಾಯಿ, ಸೂರ್ಯ ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣು, ವಾಯು ನಿನ್ನಪ್ರಾಣ, ದಿಕ್ಕುಗಳು ನಿನ್ನ ಕಿವಿ, ಆಕಾಶ ನಿನ್ನ ಹೊಕ್ಕಳು, ಇಂದ್ರ ನಿನ್ನ ಬಲ, ದೇವತೆಗಳು ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹ, ರುದ್ರ ನಿನ್ನ ಕೋಪ, ಬ್ರಹ್ಮ ನಿನ್ನ ಬುದ್ಧಿ, ಪಿತೃದೇವೆತೆಗಳು ನಿನ್ನ ನೆರಳು, ಅಪ್ಸರೆಯರು ನಿನ್ನ ವಿಹಾರ, ಕಾಲ ನಿನ್ನ ರೆಪ್ಪೆಗಳು. ದೇವದೇವ ! ವೇದಗಳೂ ವೇದವಿದರಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೂ ನಿನ್ನ ಮುಖ, ಕ್ಷತ್ರಿಯರು ನಿನ್ನ ತೋಳುಗಳು, ವೈಶ್ಯರು ನಿನ್ನ ತೊಡೆಗಳು, ಶೂದ್ರರು ನಿನ್ನ ಪಾದ. ಸರ್ವತಂತ್ರ ಸ್ವತಂತ್ರನಾದ ಪರಮಾತ್ಮ ! ನಿನ್ನ ಮುಖಕಮಲವನ್ನು ಕಾಣಲು ತವಕಿಸುತ್ತಿರುವ ನಮಗೆ ಪ್ರಸನ್ನನಾಗಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗು. ನಿನಗೆ ಇದೇನೂ ಹೊಸದಲ್ಲ. ಆಗಾಗ ನೀನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೂಪಗಳಿಂದ ಅವತರಿಸುತ್ತಲೆ ಇರುವೆ.’

ಬ್ರಹ್ಮನ ಸ್ತೋತ್ರ ಮುಗಿಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಕೋಟಿ ಸೂರ್ಯರು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮೂಡಿ ದಂತೆ, ಬೆಳಕಿನ ಹೊಳೆ ತುಂಬುನೆರೆಯಾಗಿ ಹರಿದು ಬಂತು. ಆ ಬೆಳಕಿನಿಂದ ಕಣ್ಣು ಕೋರಯಿಸುತ್ತಿರಲು, ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಭೂಮಿ ಆಕಾಶ ದಿಕ್ಕುಗಳೊಂದೂ ಕಾಣದಂತಾ ದುವು. ಆ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬೆಳಕಾಗಿ ನೀಲಮೇಘಶ್ಯಾಮನಾದ ಶ್ರೀಹರಿ ಅಲ್ಲಿ ಮೂಡಿದ. ಆ ದಿವ್ಯ ಮಂಗಳ ವಿಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಚತುರ್ಮುಖಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮೊದಲಾದ ಸಕಲ ದೇವೆತೆಗಳೂ ಭಕ್ತಿ ಯಿಂದ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಕಾಡುಕಿಚ್ಚಿನಿಂದ ನೊಂದ ಕಾಡಾನೆಗಳಿಗೆ ಗಂಗೆ ಕಾಣಿಸಿ ದಂತೆ ನೀನು ನಮಗೆ ಗೋಚರನಾದೆ. ನೀನು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ, ಸರ್ವಸಾಕ್ಷಿ; ಆದ್ದ ರಿಂದ ನಮ್ಮ ಕಷ್ಟಗಳು ಏನೆಂಬುದನ್ನು ನಿನಗೆ ಹೇಳಬೇಕಾದುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅವುಗಳಿಂದ ಉದ್ಧರಿಸೆಂದು ಮಾತ್ರ ನಿನ್ನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಬೆಂಕಿಯಿಂದ ಕಿಡಿಗಳು ಹಾರುವಂತೆ ನಾವೆಲ್ಲ ನಿನ್ನಿಂದಲೆ ಹುಟ್ಟಿಬಂದವರು. ನಮಗೂ ಜಗತ್ತಿಗೂ ಮಂಗಳವಾಗುವಂತಹ ಉಪಾಯವನ್ನು ನಮಗೆ ಉಪದೇಶಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು.

ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೈ ಜೋಡಿಸಿಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಉತ್ತರಕ್ಕಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತ ನಿಂತಿರುವ ದೇವತೆ ಗಳತ್ತ ಮುಗುಳ್ನಗೆಯ ಧೈರ್ಯವನ್ನು ಎರಚುತ್ತಾ, ಶ್ರೀಹರಿಯು ‘ಅಯ್ಯಾ ದೇವತೆಗಳೆ, ನೀವೀಗಲೆ ಹೋಗಿ ದೈತ್ಯ ದಾನವರೊಡನೆ ಸಂಧಿಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ. ‘ಹಗೆಗಳೊಡನೆ ಸಂಧಿಯೆ?’ ಎಂಬ ಹಮ್ಮು ಬೇಡ. ಹಾವಾಡಿಗನ ಬುಟ್ಟಿಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಹಾವು ಇಲಿಯ ಸ್ನೇಹವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಅದರಿಂದ ಬುಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ರಂಧ್ರವನ್ನು ಕೊರೆಸಬೇಕು. ಕಾರ್ಯಸಾಧಕರಾದವರು ಹಗೆಗಳೊಡನೆ ಗೆಳತನ ಮಾಡಿಕೊಂಡೆ ಅವರನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕು; ಇದರಲ್ಲಿ ಅವಮಾನವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಸಂಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಅವರು ಹೇಳಿ ದುದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಿ, ನೀವು. ಕಾಲವಶದಿಂದ ಆ ದೈತ್ಯದಾನವರು ನಿಮ್ಮ ಗೆಳೆಯರಾಗು ತ್ತಾರೆ. ಆಮೇಲೆ ನೀವು ಅವರೊಡನೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು, ಸಕಲ ಮೂಲಿಕೆಗಳನ್ನೂ ಹಾಲಿನ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಹಾಕಿ, ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಡೆಯಿರಿ. ಮಂದರ ಪರ್ವತವು ನಿಮ್ಮ ಕಡೆ ಗೋಲು, ವಾಸುಕಿಯೇ ಹಗ್ಗ. ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಕಡೆಯುವ ಕೆಲಸ ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಾನೂ ನಿಮಗೆ ನೆರವಾಗುತ್ತೇನೆ. ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಕಡೆಯುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ದಿವ್ಯ ವಸ್ತುಗಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತವೆ; ನೀವು ಅವೊಂ ದನ್ನೂ ಬಯಸಬೇಡಿ. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಹಟ, ಕೋಪಗಳೆಲ್ಲ ನಿಮ್ಮ ಹತೋಟಿಯ ಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಕಟ್ಟಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಅಮೃತ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಕುಡಿದವರಿಗೆ ಮುಪ್ಪು ಸಾವು ಗಳಿಲ್ಲ, ಅದು ನಿಮ್ಮದಾಗಬೇಕು; ಆಗುತ್ತದೆ, ನಾನು ಆಗುವ ಹಾಗೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಹೇಳಿ, ಮಾಯವಾದನು.

ಶ್ರೀಹರಿಯ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಇಂದ್ರಾದಿ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ದಾನವಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾದ ಬಲಿಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋದರು. ಆಗ ಆತ ತನ್ನ ರಾಜಸಭೆಯಲ್ಲಿದ್ದ. ಆಯುಧಗಳಿಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಬಂದ ಅವರನ್ನು ದಾನವರು ನಿಷ್ಕರುಣೆಯಿಂದ ಕೊಲ್ಲಹೊರಟರು. ಆದರೆ ಬಲಿ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಅವರನ್ನು ತಡೆದು, ದೇವೇಂದ್ರನನ್ನು ತನ್ನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡನು. ಅಮೃತಕ್ಕಾಗಿ ತಾವೆಲ್ಲ ಒಂದಾಗಿ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಕಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಇಂದ್ರನ ಬೇಡಿಕೆ ಯನ್ನು ಬಲಿ ಒಡನೆಯೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡನು. ಅಮೃತದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದೊಡನೆಯೆ ರಕ್ಕಸರ ಉತ್ಸಾಹಕ್ಕೆ ಕಳೆಯೇರಿತು. ಅವರು ಹಾಗಿಂದ ಹಾಗೆಯೆ ಕುಣಿಕುಣಿಯುತ್ತಾ ಮಂದರ ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಹಾರಿದರು. ದಾನವರೂ ದೇವತೆಗಳೂ ಸೇರಿ ಆ ಪರ್ವತವನ್ನು ಕಿತ್ತು ಕೊಂಡು, ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಬಿರಿಯುವಂತೆ ಅಬ್ಬರಿಸುತ್ತಾ ಹಾಲ್ಗಡಲಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಆದರೆ ಅರ್ಧಹಾದಿ ಹೋಗುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಅವರ ಶಕ್ತಿ ಕುಂದಿಹೋಯಿತು. ಅವರು ಅದನ್ನು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಎತ್ತಿಹಾಕಿದರು. ಆಗ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ, ತನ್ನ ಒಂದು ಕೈ ಯಿಂದ ಆ ಪರ್ವತವನ್ನು ಲೀಲಾಜಾಲವಾಗಿ ಎತ್ತಿ, ಗರುಡನ ಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಬಂದು, ಹಾಲ್ಗಡಲ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದನು.

ಸಮುದ್ರಮಥನಕ್ಕೆ ಕಡಗೋಲೇನೊ ಸಿದ್ಧವಾಯಿತು. ಇನ್ನು ಹಗ್ಗಬೇಕಲ್ಲ! ದೇವ ದಾನವರು ಸರ್ಪರಾಜನಾದ ವಾಸುಕಿಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ತಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಆತನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿ, ಹಗ್ಗವಾಗುವಂತೆ ಆತನನ್ನು ಬೇಡಿದರು. ಮೊದಲು ಆತನು ಇದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪದೆ ಹೋದರೂ, ಅಮೃತದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನೂ, ತನಗೂ ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪಾಲು ದೊರೆಯು ವುದೆಂಬುದನ್ನೂ ಕೇಳಿ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಹಗ್ಗವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿದನು. ಮಂದರ ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಆತನನ್ನು ಹಗ್ಗದಂತೆ ಸುತ್ತಿದುದೂ ಆಯಿತು. ಶ್ರೀಹರಿಯೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ತಾಗಿ ಆತನ ತಲೆಯ ಬಳಿ ಹಿಡಿದು ಕಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ನಿಂತನು; ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ಆತನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ನಿಂತರು. ರಾಕ್ಷಸರು ಇದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ತಾವು ದೇವತೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಹಿರಿಯರಾದುದ ರಿಂದ ಬಾಲದ ಕಡೆ ಹಿಡಿಯುವುದು ತಮಗೆ ಅವಮಾನಕರವೆಂದರು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಶ್ರೀಹರಿಯು ನಗುತ್ತಾ, ತನ್ನ ಅನುಯಾಯಿಗಳಾದ ದೇವತೆಗಳೊಡನೆ ಬಾಲದ ಕಡೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದನು. ದಾನವರು ತಲೆಯ ಕಡೆ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡರು. ಎರಡು ಕಡೆಯವರೂ ಮಹೋ ತ್ಸಾಹದಿಂದ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಕಡೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಆ ಕ[ಡಗೋಲು ನಿಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಆಧಾರವಿಲ್ಲದೆ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಯಿತು. ಅದನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತು ವುದು ಹೇಗೆ? ಅದು ಮತ್ತೆ ಮುಳುಗದಂತೆ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ? ಎರಡು ಕಡೆಯ ವರೂ ಮುಂದೋರದೆ ಕಣ್ಣುಕಣ್ಣು ಬಿಡುತ್ತಿರಲು, ಶ್ರೀಹರಿಯು ಕೂರ್ಮಾವತಾರವನ್ನು ಧರಿಸಿದನು. ಭಯಂಕರಾಕಾರದ ಆ ಆಮೆ ಸಮುದ್ರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ದ್ವೀಪ ದಂತೆ ನಿಂತು, ಮುಳುಗಿದ್ದ ಪರ್ವತವನ್ನು ಒಂದು ಲಕ್ಷಯೋಜನ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ತನ್ನ ಬೆನ್ನಮೇಲೆ ಧರಿಸಿತು. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಸಹಸ್ರ ತೋಳುಗಳ ಮಹಾಪುರುಷ ನಾಗಿ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿ, ತನ್ನ ಒಂದು ತೋಳಿನಿಂದ ಆ ಪರ್ವತವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಕೆಳ ಕ್ಕುರುಳದಂತೆ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡನು. ಇದರಿಂದ ದೇವದಾನವರು ಕಡೆಯುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ನಡೆಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು.

ಅಮೃತದ ಆಸೆಯಿಂದ ವಾಸುಕಿ ಹಗ್ಗವಾಗಲು ಒಪ್ಪಿದನಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ಕಡೆಯು ವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಆತನಿಗೆ ತಡೆಯದಷ್ಟು ಆಯಾಸವಾಗಿ ನಿಟ್ಟಸಿರು ಹೊರಹೊಮ್ಮಿತು. ಆತನ ಸಾವಿರ ಬಾಯಿಗಳಿಂದ ಹೊರಟ ಆ ನಿಟ್ಟುಸಿರು ವಿಷದ ಬೆಂಕಿಯಾಗಿ ಕಡೆಯುತ್ತಿದ್ದವ ರನ್ನೆಲ್ಲ ತಳಮಳಗೊಳಿಸಿತು. ತಲೆಯ ಕಡೆಯನ್ನು ಆಯ್ದುಕೊಂಡ ರಾಕ್ಷಸರಂತೂ ಮೃತ್ಯು ಮುಖರಾದರು. ಆಗ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಮಳೆಗರೆದು, ತಂಗಾಳಿ ಬೀಸುವಂತೆ ಮಾಡಿ, ಅವರ ಬೇಗೆಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿದನು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತು ಕಡೆದರೂ ಯಾವ ವಸ್ತುವೂ ಹುಟ್ಟದಿರಲು, ತಾನೆ ಕಡೆಯುವ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೂ ಕೈ ಹಾಕಿದನು. ಆಗ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಹಾಲಾಹಲ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆ ಮಹಾ ವಿಷದ ಬೇಗೆಯನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ ಸಮುದ್ರ ದಲ್ಲಿದ್ದ ಪ್ರಾಣಿಗಳೆಲ್ಲ ಲಿಬಿಲಿಬಿ ಒದ್ದಾಡಿಹೋದವು. ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಅದರ ಬೇಗೆ ಮೇಲೆ, ಕೆಳಗೆ ಎಲ್ಲೆಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಹಬ್ಬಿ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿತು. ಮೂರು ಲೋಕದ ಪ್ರಜೆಗಳೂ ಮುಂಗಾಣದವರಾಗಿ ಜಗದ್ರಕ್ಷಕನಾದ ಸದಾಶಿವನ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಹೋದರು. ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ಭವಾನಿಯೊಡನೆ ನೆಲೆಸಿದ್ದ ಪರಶಿವನು ಆಗ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕಾಗಿ ತಪೋ ನಿರತನಾಗಿದ್ದನು. “ ಪರಮೇಶ್ವರ ಕಾಪಾಡು, ಕಾಪಾಡು! ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಕೊಂಡಾಡುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮನೆಂಬುವನು ನೀನೆ; ಬ್ರಹ್ಮ ವಿಷ್ಣು ರುದ್ರರೆಂಬ ಮೂರು ಅವತಾರಗಳಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳನ್ನು ನೆರವೇರಿಸುತ್ತಿರುವ ಪರಾತ್ಪರ ಸ್ವರೂಪನೇ ನೀನು. ನೀನೆ ಸಕಲ ದೇವಾತ್ಮಕ. ಅಗ್ನಿ ನಿನ್ನ ಮುಖ, ಭೂಮಿ ನಿನ್ನ ಪಾದ, ಕಾಲ ನಿನ್ನ ನಡಿಗೆ, ದಿಕ್ಕು ನಿನ್ನ ಕಿವಿ, ವರುಣ ನಿನ್ನ ನಾಲಗೆ, ಅಂತರಿಕ್ಷ ನಿನ್ನ ಹೊಕ್ಕಳು, ವಾಯು ನಿನ್ನ ಉಚ್ಛ್ವಾಸ ನಿಶ್ವಾಸ, ಸೂರ್ಯ ಕಣ್ಣು, ಚಂದ್ರ ಮನಸ್ಸು, ಸ್ವರ್ಗ ತಲೆ, ಸಮುದ್ರ ಹೊಟ್ಟೆ, ಗಿಡ ಬಳ್ಳಿ ಮೈಗೂದಲು, ಧರ್ಮವೇ ಹೃದಯ, ಸದ್ಯೋಜಾತಾದಿ ಐದು ಮಂತ್ರಗಳೆ ನಿನ್ನ ಐದು ಮುಖಗಳು. ಸ್ವಾಮಿ, ನಾವಿಂದು ವಿಷದ ಬಾಧೆಯಿಂದ ಬೆಂದುಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಮನ್ಮಥನನ್ನು ಸುಟ್ಟ, ದಕ್ಷನ ಯಾಗವನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಿದ, ತ್ರಿಪುರನನ್ನು ಸಂಹರಿಸಿದ, ಯಮನನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸಿದ ನಿನಗೆ ವಿಷಬಾಧೆಯನ್ನು ನೀಗುವುದು ಮಹಾಕಾರ್ಯವೇನೂ ಅಲ್ಲ. ದೇವದೇವ, ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸದಾ ನೆಲೆಸಿ, ಶ್ಮಶಾನವಾಸಿಯೆಂಬಂತೆ ಲೀಲೆಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಿರುವ ನೀನು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡು” ಎಂದು ದೇವಮಾನವರೆಲ್ಲರೂ ಮೊರೆ ಯಿಡುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕೇಳಿ, ಕರುಣಾಮಯನಾದ ಮಹಾದೇವನು ಕನಿಕರದಿಂದ ಭವಾನಿ ಯೊಡನೆ ‘ಸರ್ವಮಂಗಳೆ, ಈ ನನ್ನ ಭಕ್ತರ ಮೊರೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ನನ್ನ ಕರುಳು ಕರಗಿತು. ನಾನು ಆ ಘೋರ ವಿಷವನ್ನು ಕುಡಿದುಬಿಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದನು. ಆತನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಅರಿತ ಪಾರ್ವತಿ ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದಳು. ಪರಶಿವನು ಲೋಕಕ್ಕೆಲ್ಲ ಹಬ್ಬಿದ್ದ ವಿಷವನ್ನು ತನ್ನ ಅಂಗೈಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಕುಡಿದೇಬಿಟ್ಟನು. ಅದರಿಂದ ಆತನ ಕೂದಲು ಕೂಡ ಕೊಂಕಲಿಲ್ಲವಾದರೂ, ಆತನ ಕಂಠವು ಕಪ್ಪಗಾಗಿ ಆತನಿಗೆ ‘ನೀಲಕಂಠ’ನೆಂದು ಹೆಸರಾ ಯಿತು. ಆದರೇನು? ಆ ಪುರಾಣ ಪುರುಷನಿಗೆ ಅದೂ ಒಂದು ಅಲಂಕಾರವಾದಂತಾಯಿತು. ಮಹಾದೇವನ ಮಹಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮ ವಿಷ್ಣು ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ಆತನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿದರು. ಆತನು ವಿಷವನ್ನು ಕುಡಿಯುವಾಗ ಕೈಯಿಂದ ಜಾರಿದ ಒಂದೆರಡು ತೊಟ್ಟುಗಳೆ ಹಾವು, ಚೇಳು ಮೊದಲಾದ ವಿಷಜಂತುಗಳಾದವು.

ವಿಷದ ಬೇಗೆ ಹರಕರುಣದಿಂದ ನಿವಾರಣೆಯಾಗುತ್ತಲೆ ದೈತ್ಯದಾನವರು ತಮ್ಮ ಕೆಲಸ ವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು. ಆಗ ಸಮುದ್ರದಿಂದ ಕಾಮಧೇನು ಹುಟ್ಟಿಬಂದಿತು. ಅದು ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಒದಗಿಸಬಲ್ಲುದಾದುದರಿಂದ ವೇದನಿಷ್ಠರಾದ ಪುಷಿಗಳು ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರು. ಆದಾದ ಬಳಿಕ ಹಾಲಿನ ಕೆನೆಯಂತೆ ಬಿಳಿದಾದ ‘ಉಚ್ಚೈ ಶ್ರವಸ್ಸು’ ಎಂಬ ಕುದುರೆ ಎದ್ದುಬಂದಿತು. ಅದರ ಅಂದಚೆಂದಗಳನ್ನು ಕಂಡು ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಆಸೆ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆದರೂ ಬಲೀಂದ್ರನು ಅದನ್ನು ಅಪೇಕ್ಷೆ ಪಟ್ಟುದರಿಂದ ಅದು ಆತನಿಗೆ ಸೇರಿತು. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೇ ಐರಾವತವೆಂಬ ಆನೆ ಹೊರ ಹೊರಟಿತು. ಹಿಮವತ್ಪರ್ವತದಂತೆ ಬೆಳ್ಳಗೆ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದ ನಾಲ್ಕು ದಂತಗಳ ಆ ಆನೆಯ ಹಿಂದೆಯೇ ಎಂಟು ದಿಗ್ಗಜಗಳೂ ಅವುಗಳ ರಾಣಿಯರೂ ಉದಿಸಿಬಂದರು; ಕಮಲದಂತೆ ಕೆಂಪಾದ ‘ಕೌಸ್ತುಭ’ ರತ್ನ ಹುಟ್ಟಿತು. ಶ್ರೀಹರಿಯು ಆ ರತ್ನವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ತನ್ನ ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿದನು. ಆಮೇಲೆ ಕೇಳಿದವರಿಗೆ ಕೇಳಿದುದನ್ನು ಕೊಡುವ ಪಾರಿಜಾತವೇ ಮೊದಲಾದ ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷಗಳೂ, ಲೋಕವನ್ನೆ ಮರುಳುಗೊಳಿಸುವ ಮೋಹಕ ರೂಪಿನ ಅಪ್ಸರೆ ಯರೂ ಹುಟ್ಟಿದರು. ಅವರ ಹಿಂದೆಯೆ ಮಹಾಲಕ್ಷ್ಮಿ ಮೂಡಿ ಬಂದಳು. ಮಿಂಚಿನ ಬಳ್ಳಿಯಂತೆ ದಶದಿಕ್ಕುಗಳನ್ನೂ ಬೆಳಗುತ್ತಾ ಹೊರಬಂದ ಆಕೆಯ ರೂಪ ಲಾವಣ್ಯವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಲು ಮಾತಿಗೆ ಶಕ್ತಿ ಸಾಲದು. ಆಕೆಯ ಬಣ್ಣ, ರೂಪ, ಯೌವನಗಳನ್ನು ಕಂಡು, ದೇವದಾನವರೆಲ್ಲರೂ ಮೈಮರೆತು, ಮರುಳಾಗಿ ‘ನನಗೆ–ತನಗೆ’ ಎಂದು ತಹತಹ ಪಟ್ಟರು. ದೇವೇಂದ್ರನು ಆಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲೆಂದು ಒಂದು ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ತಂದು ಹಾಕಿದನು. ದೇವತೆಗಳೂ ಪುಷಿಗಳೂ ಆಕೆಗೆ ಕಾಣಿಕೆಯನ್ನು ತಂದಿತ್ತರು. ಬ್ರಹ್ಮನು ಆಕೆಗೆ ಒಂದು ಲೀಲಾಕಮಲವನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು, ಸರಸ್ವತಿ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿದಳು. ಬಂಗಾರದ ಬಳ್ಳಿಯಂತಿದ್ದ ಲಕ್ಷ್ಮೀದೇವಿಯು ತನಗೊಪ್ಪಿಸಿದ ಮರ್ಯಾದೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತ, ಮುಗುಳ್ನಗೆಯೊಡನೆ ಬೆರೆತ ಮಧುರವಾದ ನೋಟದಿಂದ ಒಮ್ಮೆ ಎಲ್ಲ ರನ್ನೂ ನೋಡಿದಳು. ಅನಂತರ ಶ್ರೀಹರಿಯ ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಕಮಲದ ಹಾರವನ್ನು ಹಾಕಿ, ಆತನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದಳು. ಆ ಶುಭಮುಹೂರ್ತದಲ್ಲಿ ಹೂಮಳೆಗರೆಯಿತು, ಗಂಧರ್ವರು ಗಾನಮಾಡಿದರು, ಅಪ್ಸರೆಯರು ನರ್ತಿಸಿ ದರು, ಲೋಕವೆಲ್ಲ ಆನಂದದಿಂದ ತುಂಬಿ ನಲಿಯಿತು.

ಲಕ್ಷ್ಮೀದೇವಿಯು ಹುಟ್ಟಿದೊಡನೆಯೆ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಕಡೆಯುವ ಕೆಲಸ ನಿಂತು ಹೋಗಿತ್ತು. ಆಕೆಯ ಸ್ವಯಂವರ ನೆರವೇರುತ್ತಲೆ ಆ ಕೆಲಸ ಮುಂದುವರೆಯಿತು. ಆಗ ತಾವರೆಯಂತೆ ಕೆಂಪಾದ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿ ಲೋಕಮೋಹಕಳಾದ ಸುರಾದೇವಿ ಹುಟ್ಟಿ ದಳು. ಶ್ರೀಹರಿಯು ಆ ಮೋಹಕ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ದಾನವರಿಗೆ ದಾನಮಾಡಿದನು. ಆಕೆಯ ಹಿಂದೆಯೆ ಆಜಾನುಬಾಹುವಾದ ಮಹಾ ಪುರುಷನೊಬ್ಬನು, ಸರ್ವಾಲಂಕಾರ ಭೂಷಿತನಾಗಿ ಸಮುದ್ರಮಧ್ಯದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದನು. ಆತನೇ ಆಯುರ್ವೇದಾಚಾರ್ಯನಾದ ಧನ್ವಂತರಿ. ಆತನು ಕೈಗಳಲ್ಲಿ ಅಮೃತಕಲಶವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಕಾಲಿಕ್ಕುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ ದೈತ್ಯದಾನವರು ಆತನನ್ನು ಮುತ್ತಿಕೊಂಡು ‘ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಬಂದ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ನಮಗೇ ಸೇರಬೇಕು’ಎಂದು ಕೂಗಾಡುತ್ತಾ, ಆತನ ಕೈಲಿದ್ದ ಅಮೃತ ಕಲಶವನ್ನು ಕಿತ್ತು ಕೊಂಡರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವತೆಗಳು ಮುಂದೋರದವರಾಗಿ ಕಳವಳದಿಂದ ಶ್ರೀಹರಿ ಯನ್ನು ಮೊರೆಹೊಕ್ಕರು. ಭಕ್ತರಕ್ಷಕನಾದ ಭಗವಂತ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಭಯಪಡಬೇಡಿ! ನಾನು ಉಪಾಯದಿಂದ ಅಮೃತವನ್ನು ನಿಮಗೆ ದಕ್ಕುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅವರನ್ನು ಸಮಾಧಾನಪಡಿಸಿದನು.

ಶ್ರೀಹರಿಯ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬಲ್ಲವರಾರು? ಅಮೃತ ದೈತ್ಯದಾನವರ ಕೈಗೇನೊ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಕುಡಿಯುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ನಾನು ಮೊದಲು, ತಾನು ಮೊದಲೆಂದು ಅವರಲ್ಲಿ ಜಗಳ ಹತ್ತಿತು. ಅವರಲ್ಲೆ ಕೆಲವರು ‘ಇದರಲ್ಲಿ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಸಮಾನವಾದ ಭಾಗವಿದೆ’ ಎಂದು ವಾದಿಸಿದರೆ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ‘ಬಲಾ ಚ ಪೃಥಿವೀ’–ಶಕ್ತರಾದವರಿಗೇ ಸರ್ವಸ್ವವೂ–ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಂಡು, ಅಮೃತದ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಂದ ಕಿತ್ತು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವನಿಗಿಂತಲೂ ಬಲವಾದವನು ಅವನಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದನು. ಅವರು ಹೀಗೆ ಕಿತ್ತಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ, ಶ್ರೀಹರಿಯು ಮೋಹಿನಿಯ ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟನಾದನು. ಮಾಯಾಮಯದ ಆ ರೂಪು ಕಿತ್ತಾಡುತ್ತಿದ್ದ ದೈತ್ಯದಾನವರ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ತನ್ನ ಕಡೆ ಸೆಳೆಯಿತು. ಅದೇನು ರೂಪು ಅದು! ಒಂದೊಂದು ಅಂಗದಲ್ಲಿಯೂ ಸೌಂದರ್ಯ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿತ್ತು. ಕನ್ನಡಿಯಂತೆ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಆ ಕೆನ್ನೆಗಳೇನು, ಯವ್ವನವೇ ಹೋಗಿ ನೆಲಸಿದಂತಿರುವ ಆ ತುಂಬು ಎದೆಗಳೇನು, ಅವುಗಳ ಭಾರವನ್ನು ಹೊರಲಾರದೆ ಬಳುಕುತ್ತಿರುವ ಆ ಬಡನಡುವೇನು, ಸುನೀಲವಾದ ಆ ಕೇಶರಾಶಿಯೇನು! ದೈತ್ಯ ದಾನವರು ಆಕೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಹುಚ್ಚರಾಗಿಹೋದರು. ತನ್ನ ಮುಖದ ಸುವಾಸನೆಗೆ ಮುತ್ತ ಬರುತ್ತಿರುವ ದುಂಬಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಆಕೆಯ ಚೆಲ್ಲೆಗಂಗಳು ಬೆದರಿದಂತೆ ಚಲಿಸುತ್ತಲೆ ದಾನವರ ಹೃದಯಗಳು ಚಲಿಸಿದುವು; ಆಕೆಯು ಸೀರೆಯ ಸೆರಗನ್ನು ಜಾರಿಸಿ, ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಲೆ ಅವರ ಜೀವಗಳೂ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದವು. ಆಕೆಯು ನಿರಿಯನ್ನು ಚಿಮ್ಮುತ್ತಾ ಹೆಜ್ಜೆಯಿಡುತ್ತಲೆ ಅವರ ಹೃದಯಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಮಬಾಣ ಗಳು ಆಳವಾಗಿ ನಾಟಿದವು. ಆಕೆಯ ಹುಬ್ಬು ಹಾರಿತೆಂದರೆ ಇವರ ಜೀವವೇ ಹಾರಿಹೋಗು ತ್ತಿತ್ತು. ಅವರು ಅರಿಯದಂತೆಯೆ ಅವರ ಬಾಯಿಂದ ‘ಅಹೋ ರೂಪಂ!’ ಎಂಬ ಉದ್ಗಾರ ಹೊರಟಿತು.

ತನ್ನ ಸುಳಿವಿನಿಂದ ಕಾಮವನ್ನು ತುಳುಕಿಸುತ್ತಿರುವ ಮೋಹಿನಿಗೆ ಮಾರುಹೋದ ದೈತ್ಯದಾನವರು ಅಮೃತಕ್ಕಾಗಿ ಕಾದಾಡುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಆ ಹೆಣ್ಣಿನ ಬೆನ್ನು ಹತ್ತಿದರು. ಅವರು ಆಕೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮೋಹನಾಂಗಿ, ನೀನಾರು? ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರುತ್ತಿರುವಿ? ನಿನ್ನನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದವರು ಯಾರು? ನೀನು ಏಕೆ ಬಂದಿರುವಿ? ನಿನಗೇನು ಬೇಕು? ಇನ್ನೂ ಯಾರೂ ವಾಸನೆ ನೋಡದ ಹೂವಿನಂತೆ ಇರುವ ನೀನು ಮಾನವಳೊ, ದೇವತೆಯೊ? ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೂ ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ತಣಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಕೃಪಾಳುವಾದ ಬ್ರಹ್ಮನು ನಿನ್ನನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೇ ಬಡನಡುವಿನ ಬಿಂಕಗಾತಿ, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ನಿನಗೆ ಸೂರೆಯಾಗಿಹೋಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ನೋಡು, ಈ ಪಾತ್ರೆಯ ತುಂಬ ಅಮೃತವಿದೆ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ನಾವೆಲ್ಲ ಬಡಿದಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ನಾವು ಕಶ್ಯಪನ ಮಕ್ಕಳು. ಸೋದರರಾದ ನಾವು ಪರಸ್ಪರ ಕಿತ್ತಾಡುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಈ ಅಮೃತವನ್ನು ನಿನ್ನ ಕೈಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇವೆ, ನೀನು ನಮಗಾರಿಗೂ ಅನ್ಯಾಯವಾಗದಂತೆ ಇದನ್ನು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಹಂಚಿ ಕೊಡು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಮೋಹಿನಿಯ ಬಯಕೆ ಅದೇ ಆಗಿರುವಾಗ ಆಕೆ ಬೇಡ ವೆನ್ನುವಳೆ? ಆದರೂ ಅವರೊಡನೆ ಚೆಲ್ಲಾಟವಾಡುವವಳಂತೆ “ವೀರರೇ, ನಾನು ಹೆಣ್ಣು, ಚಂಚಲ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವಳು. ತಿಳಿದವರು ‘ಹೆಣ್ಣನ್ನು ನಂಬಬಾರದು’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ನೀವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ’ ಎಂದು ಒಮ್ಮೆ ಕಣ್ಣನ್ನು ಕುಣಿಸಿದಳು. ಆಕೆಯ ಆ ಬಿನ್ನಾಣ, ಲಲ್ಲೆವಾತುಗಳಿಗೆ ಮನಸೋತ ದೈತ್ಯದಾನವರು ಆಕೆಗೆ ಪ್ರತ್ಯುತ್ತರವನ್ನೆ ಕೊಡದೆ, ನಗುನಗುತ್ತಾ ಅಮೃತದ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಆಕೆಯ ಕೈಲಿಟ್ಟರು. ರೊಟ್ಟಿ ಜಾರಿ ತುಪ್ಪದಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಂತಾದುದರಿಂದ ಮೋಹಿನಿಯೂ ಕಿರುನಗೆಯೊಡನೆ ಅದನ್ನು ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದು ‘ದೈತ್ಯ ದಾನವ ವೀರರೆ, ನಾನು ನಿಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪ್ರತಿ ಹೇಳಲಾರೆ. ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ಅಮೃತವನ್ನು ಹಂಚುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಮಾಡಿದುದನ್ನು ನೀವು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದರಲ್ಲಿ ಸರಿ- ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ನೀವು ಎತ್ತಕೂಡದು. ಹಾಗಾದರೆ ಮಾತ್ರ ನಾನು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ವಹಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದಳು. ಕಾಮದಿಂದ ಕುರುಡಾಗಿದ್ದ ಅವರಿಗೆ ಅವಳು ಹೇಳಿದುದೆಲ್ಲ ಒಪ್ಪಿಗೆಯೆ. ‘ಓಹೋ’ ಎಂದು ಅವರು ತಮ್ಮ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಿತ್ತರು.

ಅಮೃತವನ್ನು ಹಂಚಲು ಮೋಹಿನಿ ಸಿದ್ಧಳಾದಳು. ಆಕೆಯ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ದೈತ್ಯ ದಾನವರೂ ದೇವತೆಗಳೂ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ, ಹೊಸ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನುಟ್ಟು, ದೂರದೂರವಾಗಿ ದೈತ್ಯ ದಾನವರೇ ಒಂದು ಸಾಲು, ದೇವತೆಗಳೇ ಒಂದು ಸಾಲು–ಆಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರು. ಮೋಹಿನಿಯು ಜಾರುತ್ತಿರುವ ಸೆರಗನ್ನು ಒಯ್ಯಾರದಿಂದ ಎಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ಕಾಲಂದುಗೆ ಗಳು ಝಣಝಣರೆನುವಂತೆ ದೈತ್ಯ ದಾನವರ ಸಾಲಿಗೆ ನಡೆದು, ತನ್ನ ಉಪಚಾರದ ಸವಿ ನುಡಿಗಳಿಂದಲೆ ಅವರನ್ನು ಆನಂದಪಡಿಸಿದಳು. ಅನಂತರ ದೇವತೆಗಳ ಸಾಲಿಗೆ ನಡೆದುಬಂದು ಅಮೃತವನ್ನು ಹಂಚಿದಳು. ರಾಕ್ಷಸರು ಇದನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡರೂ, ಮಾತನಾಡಿದರೆ ಅವಳ ಸ್ನೇಹವೆಲ್ಲಿ ತಪ್ಪುವುದೊ ಎಂಬ ಆತಂಕ! ಹೆಂಗಸಿನೊಡನೆ ಜಗಳ ಮಾಡುವುದು ಉಂಟೆ? ಇದರ ಮೇಲೆ ಅವಳು ಮೊದಲೆ ಹೇಳಿದ್ದಾಳೆ, ಮಾಡಿದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು! ಹೀಗಾಗಿ ಅವರು ನುಂಗಲಾರದ ತುತ್ತನ್ನು ನುಂಗುತ್ತಾ ಮೌನವಾಗಿ ಕುಳಿತಿರಬೇಕಾಯಿತು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲೆ ಒಂದು ಅಚಾತುರ್ಯ ನಡೆಯಿತು. ಸ್ವರ್ಭಾನು ಎಂಬ ಒಬ್ಬ ರಾಕ್ಷಸ; ಅವನು ಯಾವ ಮಾಯದಲ್ಲೋ ದೇವತೆಗಳ ಸಾಲಿಗೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು, ಅವ ರೊಡನೆ ಅಮೃತವನ್ನು ಕುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನ ಇಕ್ಕೆಲದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರು ಇದನ್ನು ಕಂಡು, ಆ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಮೋಹಿನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ತಕ್ಷಣವೇ ಮೋಹಿನಿಯ ರೂಪ ಮಾಯವಾಯಿತು; ಶ್ರೀವಿಷ್ಣು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದ. ಆತನ ಕೈಯ ಚಕ್ರ, ಸ್ವರ್ಭಾನುವಿನ ತಲೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿತು. ಆದರೇನು? ಅಮೃತವನ್ನು ಕುಡಿದಿದ್ದ ಆ ತಲೆಗೆ ಅಮೃತತ್ವ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಿತ್ತು. ಬ್ರಹ್ಮನು ಆ ತಲೆಯನ್ನೆ ಒಂದು ಗ್ರಹವಾಗಿ ಮಾಡಿದನು. ಅದೇ ರಾಹು ಗ್ರಹ. ಆ ಗ್ರಹವು ಪರ್ವಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇಂದಿಗೂ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರ ಮೇಲಿನ ದ್ವೇಷದಿಂದ ಅವರನ್ನು ತುಡುಕುತ್ತದೆ.

ಹೀಗೆ ದೇವತೆಗಳೂ ರಾಕ್ಷಸರೂ ಅಮೃತಕ್ಕಾಗಿ ಸಮಸಮವಾಗಿ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟರೂ ದೈವಾನು ಗ್ರಹವಿದ್ದ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಅದು ದಕ್ಕಿತು; ದೈವಕೃಪೆಯಿಲ್ಲದ ರಾಕ್ಷಸರಿಗೆ ದಕ್ಕಲಿಲ್ಲ. ನಿತ್ಯತ್ವ ವನ್ನು ನೀಡುವ ಅಮೃತವನ್ನು ತನ್ನ ಭಕ್ತರಿಗೆ ನೀಡಿದಮೇಲೆ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಗರುಡವನ್ನೇರಿ ಹೊರಟುಹೋದನು.

೩೨. ಮಹೇಶ್ವರನಿಗೂ ಮಂಕುಬೂದಿ

ಶ್ರೀಹರಿಯು ಮೋಹಿನಿಯಾಗಿ ದೈತ್ಯದಾನವರಿಗೆಲ್ಲ ಮಂಕುಬೂದಿ ಎರಚಿದನೆಂದು ಕೇಳಿದ ಪರಶಿವನಿಗೆ, ತಾನೂ ಆ ಮೋಹಕರೂಪವನ್ನು ಕಾಣಬೇಕೆಂಬ ಚಪಲ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ಪರಶಿವೆಯೊಡನೆ ನಂದಿಯನ್ನೇರಿ ಶ್ರೀಹರಿಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಜಗತ್ತಿನ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳಂತಿರುವ ಶಿವ-ಶಿವೆಯರು ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬಂದುದನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಹರಿಗೆ ಪರಮಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆತನು ಅವರನ್ನು ಆದರದಿಂದ ಬರಮಾಡಿ ಕೊಂಡು, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ಪರಮೇಶ್ವರನೂ ಆತನಿಗೆ ಪ್ರತಿ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿ ‘ದೇವದೇವ, ನಿನ್ನ ಲೀಲೆಯೇ ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನೀನು ನಿರ್ಗುಣ, ನಿರ್ವಿಕಾರ, ಆನಂದಮಯ; ಆದರೂ ಜಗತ್ತಿನ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳಿಗೆ ಕಾರಣನಾಗಿರುವೆ; ನಿರಾಕಾರ, ಆದರೂ ಭಕ್ತರ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಅನೇಕ ಅವತಾರಗಳನ್ನು ಎತ್ತುತ್ತಿ. ಮೊನ್ನೆತಾನೆ ದೇವತೆ ಗಳ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಮೋಹಿನಿಯ ಅವತಾರವನ್ನು ಎತ್ತಿದ್ದೆಯಂತೆ! ನಾನು ನಿನ್ನ ಎಲ್ಲ ಅವತಾರಗಳನ್ನೂ ನೋಡಿದ್ದೇನೆ; ಮೋಹಿನಿಯ ಅವತಾರವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡಲಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನೂ ನೋಡಬೇಕೆಂದು ನನಗೆ ಆಶೆ’ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದನು.

ಪರಶಿವನ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಶ್ರೀಹರಿ ಒಮ್ಮೆ ಮುಗುಳ್ನಗೆ ನಕ್ಕನು. ಮರು ನಿಮಿಷ ದಲ್ಲಿ ಆತ ಅಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ, ಮಾಯಾವಾಗಿ ಹೋಗಿದ್ದ. ಪರಶಿವನು ಕಕ್ಕಾಬಿಕ್ಕಿಯಾಗಿ ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಿದನು. ಆತನ ಇದಿರಿಗಿದ್ದ ಉದ್ಯಾನವನದಲ್ಲಿ, ಹಚ್ಚಹಸುರಾದ ಮರಗಿಡ ಗಳ ಮಧ್ಯೆ ದಿವ್ಯಸುಂದರಿಯಾದ ಹೆಣ್ಣೊಬ್ಬಳು ಕಾಣಿಸಿದಳು. ಅವಳು ಹೊಸ ಪೀತಾಂಬರ ವೊಂದನ್ನು ಉಟ್ಟಿದ್ದಾಳೆ, ನಡುವಿನಲ್ಲಿ ರತ್ನ ಖಚಿತವಾದ ಒಡ್ಯಾಣ, ಆಕೆಯು ಪುಟ ಚೆಂಡಿನ ಆಟದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನಳಾಗಿದ್ದಾಳೆ. ಇದರಿಂದ ಆಕೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬಗ್ಗಿ ಏಳುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಆಗ ಆಕೆಯ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರ ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ತೊನೆದಾಡುತ್ತಿದೆ. ಚೆಂಡು ಹೋದತ್ತ ಅವಳ ಚೆಲ್ಲೆಗಂಗಳು ಚಲಿಸುತ್ತಿದೆ, ಕಿವಿಯ ಓಲೆಗಳು ಕುಣಿಯುತ್ತಿವೆ. ಆಟದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗಿರುವ ಆ ಹೆಣ್ಣಿನ ಸೆರಗು ಜಾರುತ್ತಿದೆ, ಕೂದಲ ರಾಶಿ ಸೋರ್ಮುಡಿಯಾಗಿ ನೆಲ ವನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತಿದೆ. ಆಕೆ ಸೆರಗನ್ನೂ ಕೂದಲನ್ನೂ ಎಡಗೈಯಿಂದ ಹಿಂದಕ್ಕೆಳೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಚಲಿಸುವ ಮಿಂಚಿನ ಬಳ್ಳಿಯಂತೆ ಚೆಂಡಿನ ಹಿಂದೆ ಓಡುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಮುಗುಳು ನಗೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಅವಳ ಮುಖ, ಜಿಂಕೆಯ ಕಣ್ಣಿನಂತೆ ಚಂಚಲವಾದ ಅವಳ ಕಣ್ಣಿನ ಕುಡಿನೋಟ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕಂಡ ಪರಶಿವನಿಗೆ ತಡೆಯಲಾರದಷ್ಟು ಮೋಹ ಉಕ್ಕಿತು. ತಾನು ಎಲ್ಲಿರುವೆನೆಂಬುದರ ಅರಿವೇ ಆತನಿಂದ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಪರಶಿವೆ ಕುಳಿತಿರುವುದನ್ನೂ ಆತ ಮರೆತುಬಿಟ್ಟ. ಆತನ ಕಾಲುಗಳು ಆ ಹೆಣ್ಣಿನತ್ತ ಸಾಗಿದವು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಆಟದ ಸಡಗರದಲ್ಲಿದ್ದ ಆ ಹೆಣ್ಣಿನ ಸೀರೆ ಬಿಚ್ಚಿಹೋಯಿತು. ಆ ಹೆಣ್ಣು ನಾಚಿಕೆ ಯಿಂದ ತನ್ನ ಮೈಯನ್ನು ಹುದುಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಿದಳು. ಕಾಮದ ಹಸಿವಿ ನಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ನುಂಗುವುದಕ್ಕೆಂಬಂತೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಪರಶಿವನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ, ಆಕೆ ನಾಚಿಕೆ ಭಯಗಳಿಂದ, ಬಂಗಾರದ ಬಳ್ಳಿಯಂತಿರುವ ತನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ಗಿಡಬಳ್ಳಿಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಅವಿತಿಟ್ಟಳು.

ಸ್ವಪ್ನಸುಂದರಿಯಂತಿದ್ದ ಹೆಣ್ಣು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುತ್ತಲೆ ಪರಶಿವನ ಹಂಬಲು ಹುಚ್ಚಾ ಯಿತು. ಆತ ಮದ್ದಾನೆಯಂತೆ ಗಿಡಗಳ ಮಧ್ಯೆ ನುಗ್ಗಿಹೋದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಆ ಹೆಣ್ಣು ಕಿಲಿಕಿಲಿ ನಗುತ್ತಾ ಓಡುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲುಮಾಡಿದಳು. ಆದರೆ ಶಿವನು ಒಮ್ಮೆಗೆ ಅವಳ ಬಳಿಗೆ ಹಾರಿ, ನೀಳವಾದ ಅವಳ ಮುಡಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಅವಳನ್ನು ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಂಡನು. ಆದರೆ ಅವಳ ನುಣುಪಾದ ದೇಹ ಆತನ ಆಲಿಂಗನಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕದೆ ನುಣುಚಿ ಕೊಂಡಿತು. ಅವಳು ಮತ್ತೆ ಓಡತೊಡಗಿದಳು. ಕೈಗೆ ಬಂದ ತುತ್ತು ಬಾಯಿಗೆ ಬರದಂತಾ ದುದರಿಂದ ಕಳವಳಗೊಂಡ ಪರಶಿವನು ಆ ಹೆಣ್ಣನ್ನು ಅಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ನದಿ, ಕೊಳ, ಬೆಟ್ಟ, ವನಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ತಿರುಗುತ್ತಾ ಕಡೆಗೆ ಒಂದು ಪುಷ್ಯಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಪುಷಿ ಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಪರಶಿವನ ಕಾಮವಿಕಾರ ಅಡಗಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ‘ಆಹಾ!ಇದು ವಿಷ್ಣು ಮಾಯೆ. ಆತನ ಮೋಹಿನೀರೂಪವನ್ನು ಕಂಡು ನಾನು ಮರುಳಾದೆ!’ ಎಂದುಕೊಂಡನು. ಆಗ ಶ್ರೀಹರಿ ತನ್ನ ಸ್ವಸ್ವರೂಪದಿಂದ ಆತನ ಇದಿರಿಗೆ ನಿಂತು ‘ಹೇ ದೇವದೇವ, ನನ್ನ ಮಾಯೆಗೆ ಒಳಗಾದರೂ ಆದರಿಂದ ನೀನಾಗಿಯೇ ಪಾರಾದುದು ಮಹಾ ಮಹಿಮನಾದ ನಿನಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಸೃಷ್ಟಿಯೇ ಇತ್ಯಾದಿ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಲರೂಪದಿಂದ ನನ್ನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವ ಈ ಮಾಯೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮುಸುಕಲಾರದು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ಅನಂತರ ಮಹಾದೇವನು ವಿಷ್ಣುವಿನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಗಿರಿಜೆಯೊಡನೆ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಾ ಆತ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ‘ನನಗೇ ಇಂತಹ ಮಂಕು ಮುಸುಕಿ ಕೊಂಡಿತೆಂದಮೇಲೆ, ಪಾಪ, ರಾಕ್ಷಸರಿಗೆ ಅದು ಎಂತಹ ಮಂಕುಬೂದಿಯಾಗಿರಬೇಕು !’ ಎಂದುಕೊಂಡ.

೩೩. ಬಲಿಚಕ್ರವರ್ತಿ

ಅಮೃತದ ಮೇಲಿನ ಆಶೆಯಿಂದ ರಾಕ್ಷಸರೂ ದೇವತೆಗಳಷ್ಟೇ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ದುಡಿದ ರಾದರೂ ಶ್ರೀಹರಿಯ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಅದು ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ದಕ್ಕಿತು. ಆಶಾಭಂಗ ವನ್ನು ಹೊಂದಿದ ರಾಕ್ಷಸರು ಅತ್ಯಂತ ಕ್ರೋಧದಿಂದ ದೇವತೆಗಳ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಹೂಡಿದರು. ಆದರೇನು? ಅಮೃತವನ್ನು ಕುಡಿದು ಅಮರರಾಗಿದ್ದ ದೇವತೆಗಳು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅಳುಕದೆ ಅವರೊಡನೆ ಹೋರಾಟಕ್ಕೆ ನಿಂತರು. ಇಬ್ಬಣದವರಿಗೂ ಭಯಂಕರವಾದ ಕಾಳಗ ನಡೆಯಿತು. ಚತುರಂಗಬಲದ ಕಾಲ್ತುಳಿತದಿಂದ ಎದ್ದ ಧೂಳು ನಾಲ್ಕು ದಿಕ್ಕು ಗಳನ್ನೂ ಮುಚ್ಚಿಹಾಕಿತು. ಆದರೆ ಪ್ರವಾಹದಂತೆ ಹರಿದುಬಂದ ನೆತ್ತರಿನಲ್ಲಿ ನೆನೆದು ಆ ಧೂಳೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿಯೆ ಕೆಸರಾಗಿಹೋಯಿತು. ಆ ಯುದ್ಧರಂಗದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಸತ್ತುಬಿದ್ದಿರುವ ಯೋಧರು, ಆನೆ, ಕುದುರೆಗಳು; ಮುರಿದು ಬಿದ್ದಿರುವ ರಥ, ಧ್ವಜ, ಆಯುಧಗಳು; ಕತ್ತರಿಸಿ ಬಿದ್ದಿರುವ ರುಂಡ, ಮುಂಡ, ಕೈ, ಕಾಲುಗಳು. ಕೆಲವು ತಲೆಯಿಲ್ಲದ ಅಟ್ಟೆಗಳು ಸೆಳೆದ ಕತ್ತಿಯೊಡನೆ ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ಅಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಹೋಗು ತ್ತಿದ್ದರೆ, ಕೆಲವು ಮುಂಡವಿಲ್ಲದ ರುಂಡಗಳು ಬಿರಿಬಿರಿ ಕಣ್ಣುಬಿಡುತ್ತಾ ತುಟಿಗಳನ್ನು ರೋಷದಿಂದ ಕಚ್ಚುತ್ತಿದ್ದವು. ಮೃತ್ಯುವಿನ ನರ್ತನಶಾಲೆಯಂತೆ, ಪಿಶಾಚಿಗಳ ಅಡಿಗೆಯ ಮನೆಯಂತೆ ಆ ರಣಭೂಮಿ ಭಯಂಕರವಾಗಿತ್ತು.

ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ತಮ್ಮೊಡನೆ ನಿಂತು ಸಮಸಮವಾಗಿ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ದೇವತೆ ಗಳನ್ನು ಕಂಡು, ರಾಕ್ಷಸರಾಜನಾದ ಬಲೀಂದ್ರನಿಗೆ ಕೋಪ ಕೆರಳಿತು. ಆತನು ಮಯನಿಂದ ನಿರ್ಮಿತವಾಗಿ, ತನಗೆ ತಾನೆ ತನ್ನ ಮನದಂತೆ ನಡೆಯಬಲ್ಲ ‘ವೈಹಾಯಸ’ವೆಂಬ ಮಾಯಾವಿಮಾನವನ್ನೇರಿ, ಇದಿರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಶತ್ರುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕತ್ತರಿಸುತ್ತಾ, ನೇರವಾಗಿ ದೇವೇಂದ್ರನ ಬಳಿಗೆ ಹೋದನು. ಹಾಗೆ ಹೋದವನೆ, ಇದಿರಾಳಿಗೆ ಉಸಿರು ತಿರುಗಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೂ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದಂತೆ ಬಾಣಗಳ ಮಳೆಯನ್ನು ಸುರಿಸಿದನು. ಆದರೆ ದೇವೇಂದ್ರನೇನು ಸಾಮಾನ್ಯನೆ? ಆತ ಬಲೀಂದ್ರನ ಬಾಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾರ್ಗಮಧ್ಯದಲ್ಲೆ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದನು. ಬಲೀಂದ್ರನು ಬಿಟ್ಟ ಶಕ್ತಿ, ತೋಮರ, ಭಲ್ಲೆ, ಶೂಲ ಮೊದಲಾದ ಆಯುಧಗಳಿಗೂ ಇದೇ ಗತಿಯಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಬಲಿಗೆ ದಿಕ್ಕು ತೋಚದಂತಾ ಯಿತು. ಆತನು ರಾಕ್ಷಸಮಾಯೆಯನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋದನು. ಮರು ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿಯೇ ದೇವಸೇನೆಯ ಮೇಲ್ಭಾಗದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಪರ್ವತ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡಿತು. ಅದರಿಂದ ಉಳಿಯಂತೆ ಹರಿತವಾದ ಹೆಬ್ಬಂಡೆಗಳು ಸೇನೆಯ ಮೇಲೆ ಸುರಿ ಯುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೇ ಹಾವು ಚೇಳುಗಳು, ಹುಲಿ ಸಿಂಹಗಳೂ ಹಾರಿ ಬಂದು ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದವು; ಗುಡುಗು ಸಿಡಿಲುಗಳೊಡನೆ ಕೂಡಿದ ಬೆಂಕಿಯ ಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು; ಸಮುದ್ರ ಮೇರೆದಪ್ಪಿ ಸೈನ್ಯದ ಮೇಲೆ ಹರಿದುಬಂದಿತು. ರಾಕ್ಷಸರೊಬ್ಬರೂ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳದೆ ಬರಿಯ ಉತ್ಪಾತವೊಂದನ್ನೆ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ದಿಕ್ಕು ತೋಚದೆ ‘ದೇವರೆ, ನೀನೆ ಗತಿ’ ಎಂದು ಧ್ಯಾನಮಾಡು ವಂತಾಯಿತು. ನೆನೆದವರ ಮನದಲ್ಲೆ ನೆಲಸಿರುವ ಶ್ರೀಹರಿ, ದೇವತೆಗಳು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸು ತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ ಶಂಖ ಚಕ್ರ ಗದಾ ಪದ್ಮಧಾರಿಯಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದನು. ಎಚ್ಚರ ವಾದಾಗ ಕನಸಿಗೆ ಎಡೆಯೆಲ್ಲಿ? ಶ್ರೀಹರಿ ಮೈದೋರಿದಾಗ ಮಾಯೆಗೆ ತಾವೆಲ್ಲಿದೆ? ರಾಕ್ಷಸರ ಮಾಯೆ ಮಾಯವಾಯಿತು. ರಾಕ್ಷಸರು ಎಲ್ಲಿದ್ದವರಲ್ಲೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಕಾಲನೇಮಿಯೆಂಬುವನು ಶ್ರೀಹರಿಯ ಮೇಲೆ ಶೂಲವನ್ನು ಎಸೆಯಲು, ಶ್ರೀಹರಿಯು ಆಟದ ಚೆಂಡನ್ನು ಹಿಡಿಯುವಂತೆ ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಅದರಿಂದಲೆ ಆ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿದನು. ಅವನಂತೆಯೇ ಮಾಲಿ ಸುಮಾಲಿಗಳೂ ಸತ್ತುಬಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಹರಿಯು ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋದನು.

ಶ್ರೀಹರಿಯ ಕೃಪೆಯಿಂದ ರಾಕ್ಷಸಮಾಯೆ ಹಾರಿಹೋಗುತ್ತಲೆ ದೇವೇಂದ್ರನು ಬಲಿ ರಾಜನೊಡನೆ ತನ್ನ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದನು. ಆತನು ತನ್ನ ಆಯುಧಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ವಜ್ರಾಯುಧವನ್ನು ಕೈಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ‘ಮೂರ್ಖ, ಮಕ್ಕಳ ಕಣ್ಣು ಕಟ್ಟಿ ಅವರಲ್ಲಿರುವ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಲಪಟಾಯಿಸುವ ಕಳ್ಳನಂತೆ ನಿನ್ನ ಮಾಯಾ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ನಮ್ಮ ಸತ್ವವನ್ನು ಹೀರುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವಿಯಾ? ಎಲ್ಲಿ, ಈ ವಜ್ರದ ಮುಂದೆ ನಿನ್ನ ಮಾಯಾವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ತೋರಿಸು, ನೋಡೋಣ’ ಎಂದು ಹರಿತವಾದ ಎಂಟು ಅಲಗುಗಳುಳ್ಳ ಆ ವಜ್ರಾಯುಧದಿಂದ ಅವನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಹೊಡೆದನು. ಆ ವಜ್ರವೆಂದರೆ ಏನು ಸಾಮಾನ್ಯವೆ ? ಯಾವ ಅಸ್ತ್ರ ಶಸ್ತ್ರಗಳಿಂದಲೂ ಕೂದಲು ಕೊಂಕದಿದ್ದ ವೃತ್ರಾಸುರನನ್ನು ಅದು ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿತ್ತು. ದಧೀಚಿ ಮಹರ್ಷಿಯ ತಪೋಫಲವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ಶತ್ರುವಿಗೆ ಮೃತ್ಯುವಿನಂತೆ ಮೂಡಿದ್ದ ಆ ವಜ್ರಾಯುಧ ಬಲಿ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದಿರಲಿ, ಆತನ ಕುತ್ತಿಗೆಯ ಮೇಲೆ ಗಾಯವನ್ನು ಮಾಡು ವುದಕ್ಕೆ ಕೂಡ ಶಕ್ತವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವೇಂದ್ರ ಕಂಗಾಲಾಗಿ ಹೋದನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಆಕಾಶದಿಂದ ಒಂದು ದನಿ ಕೇಳಿಬಂತು–‘ಅಯ್ಯಾ ದೇವೇಂದ್ರ, ಈ ಬಲೀಂದ್ರನಿಗೆ ಗಟ್ಟಿಯಾದ ವಸ್ತುಗಳಿಂದಾಗಲಿ, ನೀರಾದ ವಸ್ತುಗಳಿಂದಾಗಲಿ ಮರಣ ವಾಗದೆಂಬ ವರವಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಬೇರೊಂದು ಉಪಾಯ ವನ್ನು ಯೋಚಿಸು.’ ಇದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ದೇವೇಂದ್ರನು ಕ್ಷಣಕಾಲ ಯೋಚನಾಮಗ್ನ ನಾಗಿದ್ದು, ಗಟ್ಟಿಯೂ ನೀರೂ ಅಲ್ಲದ ಸಮುದ್ರದ ನೊರೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದರಿಂದ ಅವನನ್ನು ಹೊಡೆದನು. ತಕ್ಷಣವೇ ಬಲೀಂದ್ರನು ಸತ್ತು ನೆಲಕ್ಕುರುಳಿದನು.

ಬಲೀಂದ್ರನು ಸತ್ತುದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವತೆಗಳ ಧೈರ್ಯ ಇಮ್ಮಡಿಯಾಯಿತು. ಅವರು ರಾಕ್ಷಸರನ್ನು ಹುಳುಗಳಂತೆ ಹೊಸಕಿಹಾಕುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ನಾರದರು ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಅಯ್ಯಾ ದೇವತೆಗಳೆ, ಬ್ರಹ್ಮದೇವರು ನನ್ನನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದ್ದಾನೆ. ನೀವು ಶ್ರೀಹರಿಯ ಕರುಣೆಯಿಂದ ಅಮೃತವನ್ನು ಪಡೆದುದಾಯಿತು. ಮೂರುಲೋಕದ ಐಶ್ವರ್ಯವೂ ನಿಮ್ಮದಾಗಿದೆ, ಎಂದಮೇಲೆ ನೀವು ಮತ್ತಾವುದಕ್ಕಾಗಿ ಯುದ್ಧಮಾಡಬೇಕು? ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ನೀವು ತಕ್ಷಣವೇ ಯುದ್ಧವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿರಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ದೇವತೆಗಳು ಯುದ್ಧವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಅನಂತರ ರಾಕ್ಷಸರು ನಾರದಮುನಿಯ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಬಲೀಂದ್ರನ ದೇಹವನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ಸ್ವಸ್ಥಾನವಾದ ಅಸ್ತಗಿರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ರಾಕ್ಷಸರ ಪುರೋಹಿತರಾದ ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯರು ಸತ್ತ ಬಲೀಂದ್ರನನ್ನು ತಮ್ಮ ಸಂಜೀವಿನೀ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮತ್ತೆ ಬದುಕಿಸಿದರು. ಅವರ ಉಪಚಾರದಿಂದ ಆ ರಾಕ್ಷಸ ರಾಜನಿಗೆ ಮತ್ತೆ ದೇಹಶಕ್ತಿ ಜ್ಞಾಪಕಶಕ್ತಿಗಳು ಎಂದಿನಂತೆ ಬಂದವು. ಮಹಾಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಬಲೀಂದ್ರನು ‘ಸೋಲು ಗೆಲುವು, ಸುಖ ದುಃಖ–ಇವೆಲ್ಲ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಕರ್ಮ’ ಎಂದುಕೊಂಡು ಸಮಾಧಾನ ವನ್ನು ವಹಿಸಿದನು.

ತನಗೆ ಪ್ರಾಣದಾನ ಮಾಡಿದ ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯರಲ್ಲಿ ಬಲೀಂದ್ರನಿಗೆ ಬಹುವಾಗಿ ಭಕ್ತಿ ಗೌರವಗಳು ಹುಟ್ಟಿದವು. ಅವರನ್ನು ಆತ ದಾನ ದಕ್ಷಿಣೆಗಳಿಂದ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದನು. ಇದರಿಂದ ಸಂತಸಗೊಂಡ ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯರು ಬಲೀಂದ್ರನಿಂದ ‘ವಿಶ್ವಜಿತ್’ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದರು. ಅದರ ಫಲವಾಗಿ ಯಜ್ಞ ಕುಂಡದಿಂದ ಒಂದು ಚಿನ್ನದ ರಥ ಮೂಡಿಬಂತು. ಅದಕ್ಕೆ ದೇವೇಂದ್ರನ ರಥದ ಕುದುರೆಗಳಂತೆ ಹಸುರಾದ ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಹೂಡಿತ್ತು; ಸಿಂಹದ ಬಾವುಟವಿತ್ತು. ಈ ರಥದ ಜೊತೆಗೆ ಬಿಲ್ಲು, ಬಾಣಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಬತ್ತಳಿಕೆ, ವಜ್ರದ ಕವಚ–ಇವೂ ಬಂದುವು. ಯಾಗದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ, ಬಾಡದಿರುವ ಕಮಲಗಳ ಮಾಲೆಯೊಂದನ್ನು ರಾಕ್ಷಸರಾಜನ ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಹಾಕಿದನು. ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯರು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಒಂದು ದಿವ್ಯವಾದ ಶಂಖವನ್ನು ಬಹುಮಾನವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟರು. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪಡೆದ ಬಲೀಂದ್ರನು ಅಜೇಯನಾದನು. ಆತನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಗುರು ಗಳಾದ ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಲು ‘ವಿಜಯೀಭವ’ ಎಂದು ಅವರು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿ ದರು. ರಾಕ್ಷಸವಂಶಕ್ಕೆ ಹಿರಿಯನೆನಿಸಿದ್ದ ಪ್ರಹ್ಲಾದನೂ ತನಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದ ಬಲೀಂದ್ರ ನನ್ನು ‘ಜಯಶಾಲಿಯಾಗು’ ಎಂದು ಹರಸಿದನು.

ಹೀಗೆ ಗುರುಹಿರಿಯರ ಹರಕೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತ ಬಲೀಂದ್ರನು ಸರ್ವಾಲಂಕಾರಭೂಷಿತ ನಾಗಿ, ಯಾಗದಲ್ಲಿ ದೊರೆತ ರಥವನ್ನೇರಿ, ಬ್ರಹ್ಮನಿತ್ತ ಹಾರವನ್ನು ಧರಿಸಿಕೊಂಡು, ವರವಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದ ಬಿಲ್ಲು ಬಾಣಗಳೊಡನೆ ಸಜ್ಜಾಗಿ, ವಿಜಯಯಾತ್ರೆ ಹೊರಟನು. ನಿಗಿನಿಗಿ ಹೊಳೆಯುವ ಅಗ್ನಿಯಂತೆ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದ ಆತನು ತನ್ನ ದಿಟ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಆಕಾಶವನ್ನು ಕುಡಿಯುವವನಂತೆ, ದಿಕ್ಕುಗಳನ್ನು ಸುಡುವವನಂತೆ ರೋಷ ತಾಮ್ರಾಕ್ಷ ನಾಗಿದ್ದನು. ಆತನು ತನ್ನಂತೆಯೆ ಶೂರರಾದ ರಾಕ್ಷಸಸೈನ್ಯದೊಡನೆ ಸ್ವರ್ಗದಮೇಲೆ ದಂಡೆತ್ತಿಹೋದನು. ಆ ಸ್ವರ್ಗದ ಸೌಂದರ್ಯ ಐಶ್ವರ್ಯಗಳನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆ? ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಪಾರಿಜಾತ ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷಾದಿ ಫಲಪುಷ್ಪಭರಿತವಾದ ಗಿಡ ಬಳ್ಳಿಗಳು; ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಇಂಪನ್ನೂ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಂಪನ್ನೂ ಕೊಡುವ ಬಗಬಗೆಯ ಬಣ್ಣದ ಹಕ್ಕಿಗಳು; ಕಿವಿಗೆ ಅಮೃತವನ್ನು ಸುರಿಯುವ ಅವುಗಳ ಮಂಜುಳಗಾನ; ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕ್ರೀಡಾ ಪರ್ವತಗಳು; ಜಲಕೇಳಿಗಾಗಿ ನಿರ್ಮಿಸಿದ ತಿಳಿನೀರಿನ ಸರೋವರಗಳು. ಇವುಗಳ ಆನಂದವನ್ನು ಸವಿ ಯುತ್ತಾ ಮುಂದುವರಿದರೆ ಕೋಟೆಯ ಕಂದಕ ಕಾಣಿಸುವುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ದೇವಗಂಗೆ ತುಂಬಿದೆ. ಅದರಾಚೆ ಕೋಟೆ. ಮುಗಿಲೆತ್ತರಕ್ಕೆ ಬೆಳೆದುನಿಂತ ಆ ರನ್ನದ ಕೋಟೆಗೆ ಚಿನ್ನದ ಚೌಕಟ್ಟನ್ನು ಹಾಕಿರುವ ಸ್ಫಟಿಕದ ಬಾಗಿಲುಗಳು. ಅವುಗಳ ಮೂಲಕ ಒಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರೆ ಕಣ್ಣನ್ನು ಕೋರೈಸುವ ಉಪ್ಪರಿಗೆಗಳು; ವಿಸ್ತಾರವಾದ ರಾಜ ಬೀದಿಗಳು; ಅವು ಸೇರುವ ಕಡೆ ವಜ್ರ ಹವಳ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದ ಮಾಡಿದ ಸುಖಾಸನಗಳು. ಬೀದಿಗಳಲ್ಲಿ ಓಡಾಡುವ ಹೆಣ್ಣು ಗಳೆಲ್ಲ ಅಪ್ಸರೆಯರೇ. ನಿತ್ಯ ಯೌವನೆಯರಾದ ಆ ಸುರನಾರಿಯರು ಬಳ್ಳಿ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ನಡೆದಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಅವರ ಮುಡಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಪಾರಿಜಾತದ ಹೂ ಕೆಳಕ್ಕುದುರಿ, ಅದರ ಸುವಾಸನೆಯಿಂದ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಬೀಸುವ ಗಾಳಿ ಸುಗಂಧಯುಕ್ತವಾಗಿರುವುದು. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯೆ ಮನೆಯೊಳಗಿನಿಂದ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ತೇಲಿಬರುತ್ತಿರುವ ಮಧುರಗಾನವು, ಆ ಮನೆಯ ಚಿನ್ನದ ಕಿಟಕಿಯಿಂದ ಹೊರಕ್ಕೆದ್ದು ಬರುವ ಧೂಪಧೂಮದೊಡನೆ ಸೇರಿ ಮುನಿಜನರ ಮಾರಕಾಸ್ತ್ರ ದಂತಿರುವುದು. ಇಂತಹ ನಿತ್ಯ ಭೋಗದ ಸ್ವರ್ಣಸ್ವಪ್ನದಂತಿದ್ದ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಕ್ಕೆ ಬಲೀಂದ್ರನ ರಾಕ್ಷಸ ಸೈನ್ಯ ನುಗ್ಗಿ ಬಂದಿತು.

ತನ್ನ ಸೈನ್ಯವೆಲ್ಲವೂ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಲೆ ರಾಕ್ಷಸರಾಜನಾದ ಬಲೀಂದ್ರನು ಅಪ್ಸರಸಿಯರ ಗರ್ಭ ನಿರ್ಭೇದವಾಗುವಂತೆ ತನ್ನ ಶಂಖವನ್ನು ಊದಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸ್ವತಃ ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ತಲ್ಲಣ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ಕುಲಗುರವಾದ ಬೃಹಸ್ಪತಿಯ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಹೋಗಿ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನನ್ನ ಹಳೆಯ ಶತ್ರು ಬಲಿ, ದಂಡೆತ್ತಿಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಆತನ ಶಂಖ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಕೇಳಿಯೇ ನನಗೆ ನಡುಕ ಹುಟ್ಟಿದೆ. ಸತ್ತವನು ಮತ್ತೆ ಇಷ್ಟು ಪ್ರಬಲನಾದುದು ಹೇಗೊ ನಾನರಿಯೆ. ಮುಂದೆ ನನ್ನ ಗತಿಯೇನು ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಬೃಹಸ್ಪತಿ ಹೇಳಿದರು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯರು ತಮ್ಮ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಇವನಲ್ಲಿ ತುಂಬಿ ಕಳುಹಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಶ್ರೀಹರಿ ಯೊಬ್ಬನ ಹೊರತು ಮತ್ತಾರೂ ಈಗ ಇವನನ್ನು ಇದಿರಿಸಲಾರರು. ಬ್ರಹ್ಮತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಬಂದ ಇವನ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತೆ ಬ್ರಹ್ಮತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ನಾಶವಾಗಬೇಕು. ಹಾಗಾಗುವವರೆಗೆ ತಲೆಮರೆಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೊಂದೆ ನಿನಗಿರುವ ಉಪಾಯ.] ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ದೇವೇಂದ್ರನು ತನ್ನ ಅನುಯಾಯಿಗಳೊಡನೆ ಸ್ವರ್ಗದಿಂದ ಓಡಿಹೋದನು. ಇದರಿಂದ ಬಲಿಯು ನಿರಾತಂಕವಾಗಿಯೇ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಸ್ವಾಧೀನಮಾಡಿಕೊಂಡು ಮೂರುಲೋಕ ಗಳಿಗೂ ಅಧಿಪತಿಯಾದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯ ಮತ್ತು ಆತನ ವಂಶ ದವರಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಸಹಾಯದಿಂದ ನೂರು ಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದನು. ಆತನ ಕೀರ್ತಿ ಮೂರು ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಹಬ್ಬಿ ಹರಡಿತು.

ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ಬಲೀಂದ್ರನ ಭಯದಿಂದ ತಲೆಮರೆಸಿಕೊಂಡುದನ್ನು ಕಂಡು, ದೇವತೆಗಳ ತಾಯಿಯಾದ ಅದಿತಿಗೆ ಸಂಕಟವಾಯಿತು. ಆಕೆಯ ಗಂಡನಾದ ಕಶ್ಯಪ ಪುಷಿಯು ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ತಪೋಮಗ್ನನಾಗಿದ್ದನು. ಆತನು ಬಹುಕಾಲದ ಮೇಲೆ ತಪಸ್ಸಿ ನಿಂದ ಎಚ್ಚೆತ್ತು, ಮಡದಿಯ ಬಾಡಿದ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಲೆ ‘ಎಲೆ ಮಂಗಳಾಂಗಿ, ನಿನ್ನ ಮುಖ ಅದೇಕಿಷ್ಟು ಬಾಡಿಹೋಗಿದೆ? ನಾನು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಕುಳಿತಾಗ ನೀನು ಗೃಹಸ್ಥಾಶ್ರಮ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ತಪ್ಪುಮಾಡಿದೆಯಾ? ಅತಿಥಿಗಳಿಗೆ ಮಾಡುವ ಸತ್ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಲೋಪವಾಯಿತೆ? ನಿನ್ನ ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲ ನೆಮ್ಮದಿಯಾಗಿರುವರೆ? ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸು ತುಂಬ ಕಳವಳಕ್ಕೆ ಈಡಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲ! ಅದಕ್ಕೆ ಏನು ಕಾರಣ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಅದಿತಿದೇವಿಯು ಪ್ರತ್ಯುತ್ತರವೀಯುತ್ತಾ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಾನು ಏನು ಹೇಳಲಿ? ನಿನ್ನಂತಹ ಮಹಾನುಭಾವನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದ ನಾನು ಯಾವ ಲೋಪದೋಷಗಳಿಗೂ ಕಾರಣಳಾಗಲಾರೆ. ನೀನು ಊಹಿಸಿರುವಂತೆ ಮಕ್ಕಳ ನೆಮ್ಮದಿ ಗಾಗಿಯೇ ನಾನು ಕುದಿಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ದೈತ್ಯದಾನವರಂತೆ ನಾನೂ ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳೂ ನೀನೇ ದಿಕ್ಕೆಂದು ನಂಬಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳ ಅಧಿಕಾರ ಸಂಪತ್ತುಗಳನ್ನು ನನ್ನ ಸವತಿಯ ಮಕ್ಕಳಾದ ದೈತ್ಯದಾನವರು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಪ್ರಬಲರಾದ ಅವರನ್ನು ಇದಿರಿಸಲಾರದೆ ಸಜ್ಜನರಾದ ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳು ತಲೆಮರೆಸಿಕೊಂಡು ದೇಶಾಂತರ ಹೋಗಿದ್ದಾರೆ. ನಮಗೆ ಈಗ ದಿಕ್ಕಾರು? ನೀನೆ ಅಲ್ಲವೆ? ನನ್ನನ್ನೂ ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಕಾಪಾಡು; ನಮ್ಮ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ನಮಗೆ ಕೊಡಿಸಿಕೊಡು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡಳು.

ಹೆಂಡತಿಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಕಶ್ಯಪಪುಷಿಗೆ ನಗುಬಂತು. ‘ಅಯ್ಯೋ ಮಾಯಾ ಶಕ್ತಿಯೆ! ಯಾರು ತಂದೆ? ಯಾರು ಮಗ?’ ಎಂದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಂಡು “ದೇವಿ, ನಿನ್ನ ಮೋಹಕ್ಕೆ ನಾನೇನು ಹೇಳಲಿ? ಶಿಕ್ಷೆ ರಕ್ಷೆಗೆ ನಾನಾರು? ಭಗವಂತನನ್ನು ಮರೆಹೋಗು, ಆತ ನಿನ್ನ ಕೋರಿಕೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೆರವೇರಿಸುತ್ತಾನೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿ ಆಕೆಗೆ ಪಯೋವ್ರತವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದನು. ಫಾಲ್ಗುಣಮಾಸದ ಶುಕ್ಲಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಹನ್ನೆರಡು ದಿನಗಳವರೆಗೆ ನಡೆಸ ಬೇಕಾದ ವ್ರತ, ಅದು. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪೂಜಿಸಿ, ಹಾಲನ್ನು ಮಾತ್ರ ಆಹಾರವಾಗಿ ಸೇವಿಸಬೇಕು. ವ್ರತದ ಹಿಂದಿನ ದಿನ ಬರುವ ಅಮಾವಾಸ್ಯೆಯಂದು ‘ತ್ವಂ ದೇವ್ಯಾದಿವರಾಹೇಣ ರಸಾಯಾ ಸ್ಥಾನ ಮಿಚ್ಛತಾ ಉದ್ಧೃತಾನಿ ನಮಸ್ತುಭ್ಯಂ ಪಾಪ್ಮಾನಂ ಮೇ ಪ್ರಣಾಶಯ’–ಹೇ ಭೂದೇವಿ, ನೀನು ನೆಲೆಯನ್ನು ಬೇಡಿದಾಗ ಶ್ರೀಹರಿಯು ವರಾಹರೂಪದಿಂದ ಬಂದು ಪಾತಾಳದಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿದ. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಭಗವಂತನ ಪೂಜೆಗಾಗಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ನನ್ನ ಪಾಪಗಳನ್ನು ಪರಿಹರಿಸು–ಎಂಬ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಮಾಡುತ್ತಾ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಅನಂತರ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ, ಕೈಕೊಂಡ ವ್ರತವನ್ನು ಮುಂದಿನ ಹನ್ನೆರಡು ದಿನಗಳೂ ನಡೆಸಿ, ಅದರ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಅತಿಥಿ ಅಭಾಗ್ಯತರನ್ನೂ ಪುರೋಹಿತರನ್ನೂ ದಾನ ದಕ್ಷಿಣೆಗಳಿಂದ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಬೇಕು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಸತೀಮಣಿಯಾದ ಅದಿತಿಯು ಗಂಡನ ಅನುಜ್ಞೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಆ ವ್ರತವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡಳು. ಆಕೆಯ ಭಕ್ತಿ ಪೂಜೆಗಳಿಂದ ಸಂತೋಷಗೊಂಡ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಆಕೆಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ ‘ಅಮ್ಮ, ದೇವಮಾತೆ, ನಿನ್ನ ಬಯಕೆಯೇನೆಂಬುದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತು. ನಾನು ನಿನ್ನ ಗಂಡನ ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿ, ನಿನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತೇನೆ. ಆಗ ನಿನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕಾಪಾಡುತ್ತೇನೆ. ನೀನು ಈ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ರಹಸ್ಯವಾಗಿಟ್ಟುಕೊ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮಾಯವಾದನು.

ಶ್ರೀಹರಿಯು ಮಾತುಕೊಟ್ಟಿದ್ದಂತೆ ಅದಿತಿದೇವಿಯ ಮಗನಾಗಿ ಅವತರಿಸಿದನು. ಆತನ ದೇಹ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಕಶ್ಯಪನ ಮನೆಯೆಲ್ಲ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗಿತು; ಹೊಳೆಕೊಳಗಳು ನಿರ್ಮಲ ವಾದವು. ಜನರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆನಂದ ಉಕ್ಕಿತು, ಗಿಡಗಳು ಫಲಪುಷ್ಪಭರಿತವಾದವು. ಸಿದ್ಧ ವಿದ್ಯಾಧರಾದಿಗಳು ಗಾನಮಾಡುತ್ತಾ ಕಶ್ಯಪಪುಷಿಯ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಹೂಮಳೆಗರೆದರು. ಅದಿತಿದೇವಿಗೆ ತನ್ನ ಮಗನನ್ನು ಕಂಡು ಭಕ್ತಿಯುದಿಸಿತು. ಆಕೆ ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ ತನ್ನ ಗಂಡನೊಡನೆ ಆ ಮಗುವನ್ನು ಸಂತೋಷ ಸಂಭ್ರಮಗಳಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿರುವಂತೆಯೆ ಆ ಮಗು ಪುಟ್ಟ ಬಾಲಕನ ಆಕಾರವನ್ನು ತಳೆಯಿತು. ಕಶ್ಯಪ ಪುಷಿಯು ಈ ಮಗುವಿಗೆ ಜಾತಕರ್ಮದ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿ ವಾಮನನೆಂದು ನಾಮಕರಣ ಮಾಡಿದನು. ಕೆಲಕಾಲದಮೇಲೆ ಆತನಿಗೆ ಉಪನಯನವನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಬೇಕೆಂದಿರಲು ಸೂರ್ಯನೇ ಕೆಳ ಕ್ಕಿಳಿದು ಬಂದು ಅವನಿಗೆ ಗಾಯತ್ರಿಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದನು; ಆ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಜನಿವಾರವನ್ನು ಬೃಹಸ್ಪತಿ ತಂದು ಒದಗಿಸಿದನು. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭೂದೇವಿಯು ಕೃಷ್ಣಾಜಿನ ವನ್ನೂ, ಚಂದ್ರನು ದಂಡವನ್ನೂ, ಬ್ರಹ್ಮನು ಕಮಂಡಲವನ್ನೂ, ಕುಬೇರನು ಭಿಕ್ಷಾಪಾತ್ರೆ ಯನ್ನೂ ನೂತನ ವಟುವಿಗೆ ಬಹುಮಾನವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟು ಗೌರವಿಸಿದರು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಅನ್ನ ಪೂರ್ಣೆಯೇ ಆತನಿಗೆ ಭಿಕ್ಷವಿಕ್ಕಿದಳು. ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಯಾದ ವಾಮನಮೂರ್ತಿಯು ಬ್ರಹ್ಮ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಾ ಬ್ರಹ್ಮಪುಷಿಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಂತಿಯುಕ್ತನಾಗಿ ದ್ದನು.

ವಾಮನಾವತಾರಿಯಾದ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಕಶ್ಯಪಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಉದಿತೋದಿತನಾಗು ತ್ತಿರಲು, ಮೂರು ಲೋಕಗಳ ಸ್ವಾಮಿಯಾಗಿದ್ದ ಬಲಿಚಕ್ರವರ್ತಿಯು ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ವಾಮನನು ಅದನ್ನು ನೋಡಲೆಂದು ಹೊರಟು, ನರ್ಮದಾ ನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿದ್ದ ಯಾಗಶಾಲೆಯನ್ನು ಸೇರಿದನು. ಒಂದು ಕೈಲಿ ಕೊಡೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಕೈಲಿ ಕಮಂಡಲು, ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಜನಿವಾರ, ಸೊಂಟದಲ್ಲಿ ಮೌಂಜಿ, ಮೈಮೇಲೆ ಉತ್ತರೀಯ–ಇವುಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಮೂಡಿದ ಸೂರ್ಯ ನಂತೆ ತೇಜಸ್ವಿಯಾದ ಆ ವಾಮನಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಎದ್ದು ನಿಂತು ಆತನನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಬಲಿಚಕ್ರವರ್ತಿಗೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಅಪಾರವಾದ ಭಕ್ತಿ ಗೌರವಗಳು ಮೂಡಿದವು. ಆತನು ಆ ವಟುವಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಆತನನ್ನು ಒಂದು ಮಣೆಯಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನ ಪಾದವನ್ನು ತೊಳೆದು, ಆ ಪಾದ ತೀರ್ಥವನ್ನು ತನ್ನ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ತಪಸ್ಸೇ ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿ ಬಂದಂತಿರುವ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಂಡು ಧನ್ಯನಾದೆ, ನನ್ನ ವಂಶ ಪವಿತ್ರವಾಯಿತು, ನನ್ನ ಯಾಗ ಸಫಲವಾದಂತಾಯಿತು. ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಯಾವುದೋ ಯಾಚನೆಗಾಗಿ ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ತಮ್ಮ ಬಯಕೆ ಯಾವುದಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಪೂರೈಸಲು ನಾನು ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಬೇಕು’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡ.

ಬಲೀಂದ್ರನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ವಾಮನ ಮೂರ್ತಿಗೆ ಬಹು ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆತನು ‘ಅಯ್ಯಾ ಬಲೀಂದ್ರ, ಶುಕ್ರನಂತಹ ಗುರು, ಪ್ರಹ್ಲಾದನಂತಹ ಹಿರಿಯ–ಇವರ ಸಹವಾಸದಲ್ಲಿರುವ ನೀನು ಧರ್ಮಪರನಾಗಿರುವುದು ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಕಲಿತನ, ದಾನಗುಣಗಳು ನಿಮ್ಮ ವಂಶದ ಹುಟ್ಟುಗುಣ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದೇ ನಾನು ನಿನ್ನಲ್ಲಿಗೆ ಯಾಚನೆಗಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ನನಗೆ ಅತಿಯಾಸೆಯೇನೂ ಇಲ್ಲ. ನನ್ನ ಹೆಜ್ಜೆಯಲ್ಲಿ ಮೂರು ಹೆಜ್ಜೆಗಳಾಗುವಷ್ಟು ಭೂಮಿಯನ್ನು ನನಗೆ ದಯಪಾಲಿಸು. ಅಷ್ಟು ಸಾಕು’ ಎಂದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಬಲಿಯು ‘ಅಯ್ಯೋ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಎಂತಹ ಸಣ್ಣ ಬೇಡಿಕೆ ನಿನ್ನದು! ಮೂರು ಲೋಕಕ್ಕೂ ಒಡೆಯನಾದ ನನ್ನಲ್ಲಿ, ಹಲವು ದ್ವೀಪಗಳನ್ನೇ ಕೊಡೆಂದರೂ ಸಲ್ಲುತ್ತಿತ್ತು. ನನ್ನಲ್ಲಿ ದಾನವನ್ನು ಪಡೆದವನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಬಳಿ ಕೈಯೊಡ್ಡುವುದೆ ಬೇಡ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನಗೆ ಫಲವತ್ತಾದ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಜಮೀನನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ ತೆಗೆದುಕೊ’ ಎಂದನು. ಆದರೆ ವಾಮನನು ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ‘ಅಯ್ಯಾ ಆಸೆಗೆ ಕೊನೆಯೆಲ್ಲಿ? ನನಗೆ ದುರಾಸೆ ಯಿಲ್ಲ. ನಾನು ಕೇಳಿದಷ್ಟು ಕೊಟ್ಟರೆ ಸಾಕು, ನಾನು ತೃಪ್ತ’ ಎಂದ. ಆಗ ಬಲೀಂದ್ರನು ‘ಹಾಗೆಯೆ ಆಗಲಿ. ನಿನಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟನ್ನೆ ತೆಗೆದುಕೊ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ದಾನಧಾರೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕೈಗೆ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಬಳಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದ ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯರು “ಮಹಾರಾಜ, ನೀನು ಮೋಸಹೋಗುತ್ತಿರುವೆ. ಈ ವಾಮನ ವಿಷ್ಣುವಿನ ಅವತಾರ; ದೇವತೆಗಳ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಅದಿತಿಯ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಇವನಿಂದ ನಿನಗೆ ಕೇಡು ತಪ್ಪದು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನ್ನ ದಾನಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸು. ‘ಕೊಟ್ಟಮಾತು ತಪ್ಪುವುದೆಂತು?’ ಎಂಬ ಶಂಕೆ ಕೂಡ ಬೇಡ. ಪ್ರಾಣರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವುದು ಅಧರ್ಮವಾಗದು” ಎಂದು ಬೋಧಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಬಲಿರಾಜನಿಗೆ ಆತನ ಬೋಧೆ ಹಿಡಿಸ ಲಿಲ್ಲ. ‘ಸುಳ್ಳಿಗಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಪಾಪವಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತನು ವಾಮನನಿಗೆ ದಾನಧಾರೆ ಯನ್ನು ಎರೆದನು. ಆತನ ಮಡದಿಯಾದ ವಿಂಧ್ಯಾವಳಿಯು ಬಂಗಾರದ ಕಲಶದಿಂದ ನೀರೆರೆಯಲು, ಆತನು ವಾಮನನ ಪಾದಗಳನ್ನು ತೊಳೆದು ಆತನಿಗೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು.

ದಾನಧಾರೆಯು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಬೀಳುತ್ತಲೆ ವಾಮನನು ಬೆಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದನು. ಆ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಕೊನೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಪಾತಾಳ ಆತನ ಅಂಗಾಲಿನಲ್ಲಿ, ಭೂಮಿ ಹೆಜ್ಜೆಯಲ್ಲಿ, ವಾಯುಮಂಡಲ ತೊಡೆಯಲ್ಲಿ, ನಾಭಿಯಲ್ಲಿ ಅಂತರಿಕ್ಷ, ಎದೆಯಲ್ಲಿ ನಕ್ಷತ್ರಮಂಡಲ– ಶಿರಸ್ಸು ಎಲ್ಲಿಯೋ–ಸಕಲ ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡು ಬೆಳೆದ ಆ ಭಯಂಕರಾಕೃತಿ ಯನ್ನು ಕಂಡು ದೇವದಾನವರು ಭಯದಿಂದ ಭ್ರಾಂತರಾಗಿಹೋದರು. ಇಂತು ಬೃಹದಾ ಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿ, ಒಂದು ಪಾದದಿಂದ ಬಲಿಯು ಆಳುತ್ತಿದ್ದ ಸಕಲ ಭೂಮಂಡಲವನ್ನೂ ಮತ್ತೊಂದರಿಂದ ನಭೋಮಂಡಲವನ್ನೂ ಅಳೆದು, ಮೂರನೆಯ ಹೆಜ್ಜೆಯನ್ನಿಡಲು ತಾವೆಲ್ಲಿಯೆಂದು ಆತನು ಬಲಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದನು. ಆತನು ಮುಂದೋರದೆ ಸುಮ್ಮನಿರಲು, ತ್ರಿವಿಕ್ರಮನಾದ ವಾಮನನು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನು ಕೊಟ್ಟ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪಿದರೆ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವೆ. ಲೋಕೇಶ್ವರನೆಂಬ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ನೀನು ಮಾತು ಕೊಟ್ಟು ಈಗ ತಪ್ಪುವೆಯಾ?’ ಎಂದು ಗರ್ಜಿಸಿದನು. ಹೀಗೆ ಮೋಸದಿಂದ ತನಗೆ ಮಹತ್ತಾದ ಅಪಕಾರ ವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೂ ಬಲಿಯು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅಶಾಂತನಾಗದೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನು ನನಗೆ ಮೋಸ ಮಾಡಿದ್ದಿ. ಆದರೂ ನನ್ನನ್ನೇ ಸುಳ್ಳನೆಂದು ಹಂಗಿಸುತ್ತಿದ್ದಿ. ನಾನು ಎಂದಿಗೂ ಸುಳ್ಳಾಡು ವುದಿಲ್ಲ. ಇಗೋ ನೋಡು, ಈ ನನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಮೂರನೆಯ ಹೆಜ್ಜೆಯನ್ನಿಡು. ನಾನು ರಾಜ್ಯಕೋಶಗಳು ಹೋದವೆಂದಾಗಲಿ, ನನಗೆ ಅನ್ಯಾಯವಾಯಿತೆಂದಾಗಲಿ ವ್ಯಥೆಪಡುವುದಿಲ್ಲ; ಸುಳ್ಳನೆಂದು ಕರೆದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಂಕಟವಾಗುತ್ತದೆ. ನಾನು ಮಹಾಭಕ್ತ ನಾದ ಪ್ರಹ್ಲಾದನ ಮೊಮ್ಮಗ. ನಾನೂ ಆತನಂತೆ ದೈವಭಕ್ತ. ದೈವಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ, ಧರ್ಮ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಜೀವವನ್ನು ಬಲಿದಾನ ಮಾಡಲು ನಾನೇನೂ ಹೆದರುವವನಲ್ಲ’ ಎಂದನು.

ಬಲೀಂದ್ರನು ಮಾತು ಮುಗಿಸುವ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಪ್ರಹ್ಲಾದನೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಆತನು ಮೊಮ್ಮಗನಿಗೆ ಒದಗಿದ ದುಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಮರುಗಲಿಲ್ಲ. ಆತನು ತ್ರಿವಿ ಕ್ರಮರೂಪಿಯಾದ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ‘ದೇವದೇವ, ನೀನೇ ಕೊಟ್ಟ ತ್ರಿಲೋಕಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನು ನೀನೇ ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವೆ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಅಳುವುದೇಕೆ? ಸಂಪತ್ತು ಮನುಷ್ಯನ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿ, ಅವನನ್ನು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಎಳೆಯುತ್ತದೆ. ಅಂತಹ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ನೀನಾಗಿಯೇ ನಿವಾರಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಅನುಗ್ರಹ’ ಎಂದನು. ವಿಂಧ್ಯಾವಳಿಯೂ ಶ್ರೀಹರಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿಮ್ಮ ಪಾದವನ್ನು ತೊಳೆದು ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ನಿಮಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿರುವೆವಲ್ಲವೆ ? ಅಂತಹ ನಮಗೆ ದುಃಖ ಹೇಗೆ ಬಂದೀತು? ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿ ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದಳು. ಆಗ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಗುಡಿಗಿನಂತಹ ಗಂಭೀರ ಧ್ವನಿಯಿಂದ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಾನು ಯಾರನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡಬೇಕೆಂದಿರುವೆನೊ ಅವನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಮೊದಲು ಕಿತ್ತು ಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಅನುಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾದನೆಂದರೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಕುಲ, ರೂಪ, ವಿದ್ಯೆ ಅಧಿಕಾರ, ಧನ ಮೊದಲಾದವುಗಳ ಮದವೊಂದೂ ಅಂಕುರಿಸದು. ಈ ಬಲೀಂದ್ರನು ನಾನು ಒಡ್ಡಿದ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಗೆದ್ದು ನನ್ನ ಪರಮಭಕ್ತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಯಾರೂ ಗೆಲ್ಲಲಾಗದ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಈತ ಗೆದ್ದು ಮಹಾನುಭಾವನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಸತ್ಯವನ್ನು ವ್ರತವಾಗಿ ಪಡೆ ದಿರುವ ಈತನಿಗೆ ನಾನು ಸಾಲೋಕ್ಯಪದವಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ. ಮುಂದೆ ಸಾವರ್ಣಿ ಮನ್ವಂತರದಲ್ಲಿ ಈತನು ದೇವೇಂದ್ರನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಈತನು ಸುತಲ ಲೋಕದ ಪ್ರಭುವಾಗಿರುವನು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಬಲಿಯಕಡೆ ನೋಡುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಬಲೀಂದ್ರ, ನೀನು ಇಂದಿನಿಂದ ಸುತಲ ಲೋಕದ ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನ್ನ ಬಂಧು ಬಾಂಧವರೊಡನೆ ನೀನು ಅಲ್ಲಿ ನೆಲಸು. ನಾನು ಅಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ ಸದಾ ದರ್ಶನವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿರುವೆನು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಬಲಿಯು ಶ್ರೀಹರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆ ಯಂತೆ ಸುತಲಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದನು. ದೇವೇಂದ್ರನು ಮತ್ತೆ ಮೂರುಲೋಕಗಳ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದು ಸುಖವಾಗಿದ್ದನು.

೩೪. ಶ್ರೀಹರಿಯು ಮೀನಾದನೇಕೆ?

ಬಲೀಂದ್ರನ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಸಂತೋಷಗೊಂಡು ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಶುಕಮುನಿ ಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಶ್ರೀಹರಿಯು ಹಲವು ಅವತಾರಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿದನೆಂದು ಹೇಳು ತ್ತಾರೆ. ಆ ಅವತಾರಗಳ ಸಾಲಿನಲ್ಲಿ ಆತನು ಮೀನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದುದೂ ಒಂದಂತೆ! ಪ್ರಾಣಿ ಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಂತ ಕೀಳಾದ ಮೀನಿನ ಅವತಾರವನ್ನು ಆತ ಏಕೆ ಎತ್ತಿದ?’ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದನು. ಆಗ ಶುಕಮುನಿಯು ಗಹಗಹಿಸಿ ನಗುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿನಗೆ ಕೀಳಾಗಿದ್ದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಭಗವಂತನಿಗೂ ಅದು ಕೀಳೆಂದು ಹೇಳಬಹುದೆ ? ಜ್ಞಾನಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನೀನೂ ಒಂದೆ, ಮೀನೂ ಒಂದೆ. ಸಾಧುಸಜ್ಜನರಿಗೆ ಸಂಕಟವೊದಗಿದಾಗ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಲೋಪ ಬಂದಾಗ ಭಗವಂತನು ಆಯಾ ಸಂದರ್ಭಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದಂತಹ ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಅವತರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದರಂತೆ, ಆತನು ಅಗತ್ಯವೆಂದು ತೋರಿಬಂದಾಗ ಮತ್ಸ್ಯಾವತಾರ ವನ್ನೂ ತಾಳಿದನು. ಅದರ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಕೇಳು.

ಹಿಂದೆ, ಬಹು ಹಿಂದೆ, ಈ ಕಲ್ಪಕ್ಕೂ ಹಿಂದೆ, ಹಿಂದಿನ ಕಲ್ಪ ಕೊನೆಯಾಗುವ ಮುನ್ನ, ಬ್ರಹ್ಮನ ಒಂದು ಹಗಲು ಮುಗಿದು ರಾತ್ರಿಯಾದಾಗ, ಮಹಾಪ್ರಳಯವೊಂದು ಸಂಭವಿ ಸಿತು. ಬ್ರಹ್ಮನು ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋದನು. ಮಲಗಿದ್ದ ಬ್ರಹ್ಮನು ಉಸಿ ರಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಆತನ ಉಸಿರಿನಿಂದ ಹೊರಬಂದ ವೇದಗಳನ್ನು ಹಯಗ್ರೀವನೆಂಬ ರಾಕ್ಷಸನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋದನು. ಆ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ಕೊಂದು ವೇದಗಳನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಮೀನಿನ ಅವತಾರವನ್ನು ಎತ್ತಬೇಕಾಯಿತು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಸತ್ಯವ್ರತನೆಂಬ ರಾಜಪುಷಿಯೊಬ್ಬನು ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಆತನು ನೀರಿನಿಂದ ತರ್ಪಣ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಆತನ ಬೊಗಸೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣದೊಂದು ಮೀನು ಕಾಣಿಸಿತು. ಆತನು ಅದನ್ನು ನೀರೊಳಕ್ಕೆಸೆದನು. ಅದು ರಾಜನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಸಣ್ಣ ಮೀನನ್ನು ಕಂಡರೆ ದೊಡ್ಡಮೀನು ನುಂಗಿಹಾಕುತ್ತದೆ. ಇದು ನಿನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ ವಿಷಯವೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ನನ್ನ ಜೀವಭಯ ನೀಗುವಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಈ ಜಲರಾಶಿಯಿಂದ ಹೊರಕ್ಕೊಯ್ದು ಕಾಪಾಡು, ಎಂದು ಬೇಡಿ ಕೊಂಡಿತು. ಕರುಣಾಳುವಾದ ಆ ರಾಜಪುಷಿ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಕಲಶದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ತನ್ನ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಕೊಂಡೊಯ್ದನು.

ಸತ್ಯವ್ರತನು ಕೊಂಡೊಯ್ದ ಮೀನು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಮೀನಲ್ಲ. ಮರುದಿನ ಬೆಳ ಗಾಗುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಅದು ರಾಜನ ಕಲಶದ ತುಂಬ ಬೆಳೆದಿತ್ತು. ಇನ್ನು ಅದರೊಳಗಿರುವುದು ಅದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ‘ಪುಣ್ಯಾತ್ಮ, ನಾನು ಸುಖವಾಗಿ ವಾಸಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತಹ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಒಂದು ನೀರಿನ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ನನ್ನನ್ನು ಇಡು’ ಎಂದು ಸತ್ಯವ್ರತನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡಿತು. ಆತನು ಅದನ್ನು ಎತ್ತಿ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ನೀರಿನ ಹಂಡೆಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟ. ಅದು ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಹಂಡೆಯ ತುಂಬ ಬೆಳೆಯಿತು. ಅದರ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಂತೆ ಅದನ್ನು ಒಂದು ಬಾವಿಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುದಾಯಿತು. ಮರುನಿಮಿಷ ಅದು ಸಾಲದೆ, ಆ ಮೀನನ್ನು ನದಿಯಲ್ಲಿ, ಅನಂತರ ಒಂದು ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟು, ಅದರ ಗಾತ್ರಕ್ಕೆ ಆ ನದಿ, ಸರೋವರಗಳೂ ಸಾಲದೆ ಹೋದುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಒಯ್ದು ಮುಟ್ಟಿಸಿದುದಾಯಿತು. ಅದು ಅಲ್ಲಿಯೂ ಕೊನೆಮೊದಲಿಲ್ಲದೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಇತ್ತು. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಸತ್ಯವ್ರತನು ಅತ್ಯಂತ ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ‘ಹೇ ಮೀನಿನ ರೂಪದಲ್ಲಿರುವ ಮಹಾನುಭಾವ, ನೀನು ಯಾರು? ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ಕಂಡು ಕೇಳದ ನಿನ್ನ ಪವಾಡವನ್ನು ನೋಡಿ ನಾನು ಮರುಳಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳಿಗೆ ಕಾರಣನಾದ ಭಗವಂತನೇ ನೀನೆಂದು ನನಗನಿಸುತ್ತಿದೆ. ಮೀನಿನ ರೂಪದಿಂದ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಹೊರಟಿರುವೆಯೋ ಏನೊ!’ ಎಂದನು.

ಸತ್ಯವ್ರತನ ನುಡಿಗಳಿಂದ ಸಂತಸಗೊಂಡ ಆ ಮೀನು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಭಕ್ತ, ಇಂದಿಗೆ ಏಳು ದಿನಕ್ಕೆ ಮೂರು ಲೋಕಗಳೂ ಪ್ರಳಯದ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗುತ್ತವೆ. ಆಗ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಹಡಗು ನಿನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆ. ನೀನು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿವರ್ಗ ಗಳನ್ನೂ ಸಸ್ಯಗಳ ಬೀಜಗಳನ್ನೂ ಸಿದ್ಧವಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದು, ಆ ಹಡಗು ನಿನ್ನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಲೆ ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ಅದರಲ್ಲಿ ತುಂಬಿ, ಸಪ್ತಪುಷಿಗಳೊಡನೆ ನೀನೂ ಅದರಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಪ್ರಯಾಣಮಾಡು. ಆಗ ಕಗ್ಗತ್ತಲೆ ಕವಿದಿದ್ದರೂ ಸಪ್ತಪುಷಿಗಳ ದೇಹಕಾಂತಿಯಿಂದ ನೀನು ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ಸಂಚರಿಸಬಹುದು. ಪ್ರಳಯದ ಬಿರುಗಾಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಹಡಗು ತಲೆಕೆಳಕಾಗುವಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೂ ನೀನು ಭಯಪಡಬೇಡ. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ನಾನು ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಆಗ ನೀನು ಹಡಗನ್ನು ಒಂದು ಹೆಬ್ಬಾವಿನಿಂದ ನನ್ನ ಮುಖದ ಮೇಲಿನ ಕೊಂಬಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕು. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಹಡಗು ಅಲುಗಾಡದೆ ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆ. ನಾನು ಅದನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮನು ನಿದ್ದೆಯಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೇಳುವವರೆಗೆ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಿಸುತ್ತಿರುತ್ತೇನೆ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಾನು ನನ್ನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ಮಹಿಮೆಯನ್ನೂ ನಿನಗೆ ವಿಶದವಾಗಿ ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆ ಮೀನು ಮಾಯವಾಗಿಹೋಯಿತು.

ಮೀನುರೂಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನು ಹೇಳಿದ ಕಾಲವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಾ ಸತ್ಯವ್ರತನು ಆ ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿಯೇ ಮಗ್ನನಾಗಿ ಕುಳಿತಿರಲು, ಏಳು ದಿನಗಳಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಭಯಂಕರವಾದ ಮಳೆ ಬಂದು, ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಮುದ್ರವಾಗಿ ಹೋಯಿತು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ದೊಂದು ಹಡಗು ಸತ್ಯವ್ರತನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಿತು. ಆತನು ತಾನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದ ಸಸ್ಯ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಹಡಗಿಗೆ ತುಂಬಿ, ಸಪ್ತರ್ಷಿಗಳೊಡನೆ ತಾನೂ ಹಡಗನ್ನೇರಿದನು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಮೀನಿನಾಕಾರದ ಜಗದೀಶ್ವರನು ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡನು. ಆ ಮಹಾಮೀನಿಗೆ ಖಡ್ಗಮೃಗದಂತೆ ಮೂತಿಯಮೇಲೆ ದೊಡ್ಡ ದೊಂದು ಕೊಂಬಿತ್ತು. ಸತ್ಯವ್ರತನು ಅದಕ್ಕೆ ಹಡಗನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಕಟ್ಟಿ, ನಿರಾತಂಕವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪರಿಪರಿಯಾಗಿ ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡಿದನು. ಸುಪ್ರೀತನಾದ ಭಗವಂತನು ಆತನಿಗೆ ಆತ್ಮತತ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಿದನು. ಬ್ರಹ್ಮನು ನಿದ್ರೆ ತಿಳಿದು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಏಳುವವರೆಗೂ ಸತ್ಯವ್ರತನು ಮಹಾಮತ್ಸ್ಯದ ಸಹಾಯದಿಂದ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಲೆ ಇದ್ದನು. ಪ್ರಳಯದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮನು ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದನು. ಒಡನೆಯೆ ಮತ್ಸ್ಯಮೂರ್ತಿಯು ಹಯಗ್ರೀವ ರಾಕ್ಷಸನನ್ನು ಕೊಂದು ವೇದಗಳನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮ ನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟನು. ಆ ದೇವದೇವನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಸತ್ಯವ್ರತನು ಆ ಕಲ್ಪದ ಮನುವಾದನು.

೩೫. ವೈವಸ್ವತನ ಪೀಳಿಗೆ

(೧) ಸುದ್ಯುಮ್ನ

ರಾಜರ್ಷಿಯಾದ ಸತ್ಯವ್ರತನು ಶ್ರೀಹರಿಯ ಕೃಪೆಯಿಂದ ವೈವಸ್ವತ ಮನುವಾದುದನ್ನು ಕೇಳಿ, ಪರೀಕ್ಷಿತನ ಕುತೂಹಲ ಕೆರಳಿತು; ಆ ಮನುವಿನ ವಂಶದವರ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳ ಬಯಸಿದ. ಶುಕಮುನಿಯು ಅವನ ಕುತೂಹಲದಷ್ಟೆ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಅವರ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳತೊಡಗಿದ.

ಪ್ರಳಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಅಡಗಿಸಿಕೊಂಡು ತಾನೊಬ್ಬನೇ ತನ್ನ ಲೀಲೆಯಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿರಲು, ಅವನ ಹೊಕ್ಕಳಿನಿಂದ ಬಂಗಾರದ ಕಮಲವೊಂದು ಹುಟ್ಟಿ ಅರಳಿತು. ಅದರಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮನು ಹುಟ್ಟಿದ. ಆ ಬ್ರಹ್ಮನ ಮನಸ್ಸಿ ನಿಂದ ಮರೀಚಿ ಹುಟ್ಟಿದ. ಆ ಮರೀಚಿಗೆ ಕಶ್ಯಪನೆಂಬ ಮಗನಾದ. ಆ ಕಶ್ಯಪನು ದಕ್ಷನ ಮಗಳಾದ ಅದಿತಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ ಅವಳಲ್ಲಿ ವಿವಸ್ವತನೆಂಬ ಮಗನನ್ನು ಪಡೆದ. ಇವನ ಮಗನೇ ವೈವಸ್ವತಮನು. ರಾಜನಾದ ಈತನಿಗೆ ಬಹುಕಾಲವಾದರೂ ಮಕ್ಕಳಾಗ ಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನು ತನ್ನ ಗುರುವಾದ ವಸಿಷ್ಠರಲ್ಲಿ ತನ್ನ ದುಃಖವನ್ನು ತೋಡಿ ಕೊಂಡನು. ವಸಿಷ್ಠರು ಪುತ್ರಸಂತಾನಕ್ಕಾಗಿ ಆತನಿಂದ ‘ಮಿತ್ರಾವರುಣ’ವೆಂಬ ಒಂದು ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದರು. ವೈವಸ್ವತನಿಗೆ ಮಗನಾಗಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆಯಾದರೆ ಆತನ ಮಡದಿಯಾದ ಶ್ರದ್ಧೆಗೆ ಮಗಳಾಗಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆ. ಆಕೆ ಹೋಮ ಮಾಡುವವನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡಳು. ಆತನು ಹೋಮ ಮಾಡುವಾಗ ಹೆಣ್ಣುಮಗಳಾಗ ಲೆಂದು ಮಂತ್ರ ಹೇಳುತ್ತಾ ಹೋಮಮಾಡಿದ. ಇದರ ಫಲವಾಗಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಇಳೆಯೆಂಬ ಮಗಳು ಹುಟ್ಟಿದಳು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ವೈವಸ್ವತನಿಗೆ ನಿರಾಶೆಯಾಯಿತು. ಆತ ಗುರುಗಳಾದ ವಸಿಷ್ಠರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಏನು ಸ್ವಾಮಿ, ನೀವು ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ತಿಳಿದವರಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಗಣ್ಯರು, ಮಹಾತಪಸ್ವಿಗಳು ಆದರೂ ಗಂಡಾಗಲೆಂದು ನೀವು ಮಾಡಿದ ಯಜ್ಞದಿಂದ ಹೆಣ್ಣೇಕೆ ಹುಟ್ಟಿತು? ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ. ವಸಿಷ್ಠರು ಕ್ಷಣಕಾಲ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿ ಧ್ಯಾನ ಮಗ್ನರಾಗುತ್ತಲೆ ಅವರಿಗೆ ಹೆಣ್ಣು ಹುಟ್ಟಿದುದರ ಕಾರಣ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಅವರು ವೈವಸ್ವತನಿಗೆ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಸಿ, ‘ಅಯ್ಯಾ, ಚಿಂತೆಮಾಡಬೇಡ, ನನ್ನ ತಪಸ್ಸಿನ ಬಲದಿಂದ ಈ ಹೆಣ್ಣನ್ನೆ ಗಂಡಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆ ಹೆಣ್ಣನ್ನು ಗಂಡಾಗಿ ಮಾಡುವಂತೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರು. ಅದರ ಫಲವಾಗಿ ಇಳೆಯು ಗಂಡಾದಳು. ಆ ಗಂಡಿನ ಹೆಸರು ಸುದ್ಯುಮ್ನ.

ಸುದ್ಯುಮ್ನನು ಬೆಳೆದು ದೊಡ್ಡವನಾದ. ಅವನಿಗೆ ಬೇಟೆಯಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಆಸಕ್ತಿ. ಒಮ್ಮೆ ಬಿಲ್ಲು ಬಾಣಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ, ತನ್ನ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ಬೇಟೆಗಾಗಿ ಕಾಡಿಗೆ ಹೋದ. ಅಲ್ಲಿ ಆತನು ಮೃಗಗಳನ್ನು ಅಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಉತ್ತರದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಬಹುದೂರ ಹೋದ ಮೇಲೆ, ಮೇರು ಪರ್ವತದ ತಪ್ಪಲಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಉದ್ಯಾನವನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಸುಂದರವಾದ ಆ ವನದಲ್ಲಿ ಅವನು ಕಾಲಿಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವನು ಹೆಣ್ಣಾಗಿ ಹೋದ! ಅವನ ಪರಿವಾರ ದವರೂ–ಕುದುರೆ ಕೂಡ–ಹೆಣ್ಣಾದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಿಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲ. ಅದು ಶಿವ-ಪಾರ್ವತಿಯರ ವಿಹಾರಸ್ಥಾನ. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಗುಟ್ಟಾಗಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ಹಲವು ಪುಷಿಗಳು ಶಿವನನ್ನು ನೋಡಲೆಂದು ಆ ವನಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಆಗ ಪಾರ್ವತಿ ಬೆತ್ತಲೆಯಾಗಿ ಶಿವನ ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿದ್ದಳು. ಪುಷಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಆಕೆಗೆ ನಾಚಿಕೆಯಾಯಿತು, ಅದಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವಮಾನವಾದಂತಾಯಿತು. ಆಕೆ ತಲೆ ತಗ್ಗಿಸಿದಳು. ಆ ಕ್ಷಣವೇ ಅಲ್ಲಿಂದ ಪುಷಿಗಳೇನೋ ಹೊರಟುಹೋದರು. ಆದರೆ ಪಾರ್ವತಿಯ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಮಾತ್ರ ತುಂಬ ಅಸಮಾಧಾನವಾಗಿತ್ತು. ಆಕೆಗೆ ಸಮಾಧಾನವಾಗಲೆಂದು ಶಿವನು ಅಂದು ಶಾಪವಿತ್ತ–‘ಈ ವನವನ್ನು ಹೊಕ್ಕವರು ಹೆಣ್ಣಾಗಲಿ’ ಎಂದು. ಪಾಪ! ಸುದ್ಯುಮ್ನ ಇಂದು ಆ ಶಾಪಕ್ಕೆ ಬಲಿಯಾದ.

ಹೆಣ್ಣಾದ ಸುದ್ಯುಮ್ನ, ಹೆಣ್ಣಾದ ತನ್ನ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ಆ ವನದಲ್ಲಿ ಸುತ್ತುತ್ತ ಸುತ್ತುತ್ತ ಆ ವನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅದರ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದ ಬುಧನ ಉದ್ಯಾನವನಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಚಂದ್ರನ ಮಗನಾದ ಬುಧನು ಆ ಮೋಹನಾಂಗಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಮೋಹಿಸಿದ. ಅವಳೂ ಅವನ ಲಾವಣ್ಯಕ್ಕೆ ಬೆರಗಾಗಿ ಅವನನ್ನು ವರಿಸಿದಳು. ಅವರಿಬ್ಬರ ಪ್ರೇಮದ ಫಲವಾಗಿ ಪುರೂರವಸ್ ಎಂಬ ಮಗ ಹುಟ್ಟಿದ. ಆ ಮಗನನ್ನು ಹೆತ್ತಮೇಲೆ ಆ ಹೆಣ್ಣಿಗೆ ಹೆಣ್ಣುಜನ್ಮ ಸಾಕೆನಿಸಿತು. ಆಕೆ ಗುರುಗಳಾದ ವಸಿಷ್ಠರನ್ನು ನೆನೆದಳು. ‘ನೆನೆದವರ ಮನದಲ್ಲಿ’ ಎಂಬಂತೆ ವಸಿಷ್ಠರು ಆ ಕ್ಷಣವೇ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡರು. ಸುದ್ಯುಮ್ನನ ದುರವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಕರುಳು ಕರಗಿತು. ಅವರು ಪರಶಿವನನ್ನು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿದರು. ಆಗ ಶಿವನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಮಹರ್ಷಿ, ನನ್ನ ನುಡಿ ಸಟೆಯಾಗುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ನಿನ್ನ ಶಿಷ್ಯನು ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಒಂದು ತಿಂಗಳು ಹೆಣ್ಣು, ಒಂದು ತಿಂಗಳು ಗಂಡು ಆಗಿ ತನ್ನ ರಾಜ್ಯಭಾರವನ್ನು ನಡೆಸಲಿ’ ಎಂದನು. ಸುದ್ಯುಮ್ನನು ಅದೇ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿಯೇ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಹೆಣ್ಣಾಗಿ ಪುರೂರವನನ್ನು ಪಡೆದಂತೆ ಆತನು ಗಂಡಾಗಿದ್ದಾಗ ಆತನಿಗೆ ಉತ್ಕಲ, ಗಯ, ವಿಮಲ–ಎಂಬ ಮೂವರು ಮಕ್ಕಳಾದರು. ಸುದ್ಯುಮ್ನನು ಬಹುಕಾಲ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದು, ಮುಪ್ಪು ಬಂದೊಡನೆಯೆ ಹಿರಿಯ ಮಗನಾದ ಪುರೂರವನಿಗೆ ಪಟ್ಟಗಟ್ಟಿ, ತಾನು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋದನು.

(೨) ಪೃಷಧ್ರ

ತನ್ನ ಕಣ್ಣೆದುರಿನಲ್ಲಿಯೇ ತನ್ನ ಮಗ ಸುದ್ಯುಮ್ನ ಮುದುಕನಾಗಿ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೋದು ದನ್ನು ಕಂಡು ಮನನೊಂದು ವೈವಸ್ವತಮನು ಯಮುನಾ ತೀರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಮಕ್ಕಳಾಗ ಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆಯಿಂದ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ನೂರುವರ್ಷದ ಕಾಲ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದ. ಆತನಿಗೆ ಶ್ರೀಹರಿಯ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಇಕ್ಷ್ವಾಕು ಮೊದಲಾದ ಹತ್ತು ಜನ ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟಿದರು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ತಂದೆಯಷ್ಟೆ ಮಹಾನುಭಾವರು. ಮನುವು ಈ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನನ್ನೂ ಒಂದೊಂದು ಉದ್ಯೋಗದಲ್ಲಿ ನಿಯೋಜಿಸಿದನು. ಅವರಲ್ಲಿ ಪೃಷಧ್ರ ಎನ್ನುವನು ತಂದೆಯ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಗೋರಕ್ಷಕನಾದ. ಆತನು ಹಗಲಿರುಳೂ ಕತ್ತಿಯನ್ನು ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದು, ಬಹು ಎಚ್ಚರದಿಂದ ಗೋಗಳನ್ನು ಕಾಪಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಹೀಗಿರಲು, ಒಂದು ರಾತ್ರಿ ದಟ್ಟವಾಗಿ ಮೋಡ ಮುಸುಕಿ, ಭಯಂಕರವಾದ ಮಳೆ ಸುರಿಯಲು ಪ್ರಾರಂಭ ವಾಯಿತು. ಕಗ್ಗತ್ತಲ ಆ ಕಾಳರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹುಲಿ ದನದ ಕೊಟ್ಟಿಗೆಗೆ ನುಗ್ಗಿತು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಗೋವುಗಳೆಲ್ಲ ಭಯದಿಂದ ಅತ್ತಿತ್ತ ಓಡಲಾರಂಭಿಸಿದವು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಭಯಂಕರವಾದ ಆ ಹುಲಿ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಆಕಳನ್ನು ಹಿಡಿದೇಬಿಟ್ಟಿತು. ಒಡನೆಯೆ ಅದು ಭಯದಿಂದ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕೂಗಿಕೊಂಡಿತು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಪೃಷಧ್ರನು ಹಿರಿದ ಕತ್ತಿ ಯೊಡನೆ ಕೊಟ್ಟಿಗೆಯೊಳಗೆ ನುಗ್ಗಿದನು. ಕಗ್ಗತ್ತಲಿನಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಹುಲಿ ಕಾಣದಿರಲು, ಕೂಗು ಬಂದ ಕಡೆ ಕತ್ತಿಯನ್ನು ಬೀಸಿದನು, ಅದು ಹುಲಿಗೆ ಬದಲಾಗಿ ಒಂದು ಆಕಳಿಗೆ ತಗಲಿ, ಆ ಆಕಳು ಎರಡು ತುಂಡಾಗಿ ಬಿತ್ತು. ಕತ್ತಿಯ ಮೊನೆ ಹುಲಿಯ ಕಿವಿಗೆ ಮಾತ್ರ ತಾಕಿ, ಅದರ ಕಿವಿ ಕತ್ತರಿಸಿಹೋಯಿತು. ಭಯಗೊಂಡ ಹುಲಿ ನೆತ್ತರು ಸೋರುತ್ತಿರುವ ಕಿವಿಯೊಡನೆ ಅಡವಿಯೊಳಕ್ಕೆ ಓಡಿ ಹೋಯಿತು. ಪೃಷಧ್ರನು ಹುಲಿಯೇ ಸತ್ತಿತೆಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ಮರುದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಪೃಷಧ್ರ ಹಸುಗಳ ಕೊಟ್ಟಿಗೆಗೆ ಹೋಗಿ ನೋಡಿದಾಗ, ಹುಲಿಗೆ ಬದಲಾಗಿ ಸೊಗಸಾದ ಆಕಳೊಂದು ಸತ್ತು ಬಿದ್ದಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು, ಅವನ ಜೀವ ತತ್ತರಿ ಸಿತು. ಗೋವಧೆ ಪಂಚಮಹಾಪಾತಕಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು. ಪೃಷಧ್ರ ದುಃಖದಿಂದ ಮುಂಗಾಣ ದವನಾಗಿ, ಗುರುಗಳಾದ ವಸಿಷ್ಠರ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿದನು. ಅವರು ನಡೆದ ಕಥೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿ ತುಂಬ ಕೋಪಗೊಂಡರು. ತಿಳಿಯದೆ ನಡೆದುಹೋದ ಕಾರ್ಯವಾದರೂ ಅವರಿಗೆ ಪೃಷಧ್ರ ನಲ್ಲಿ ಮರುಕ ಹುಟ್ಟಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಕೋಪದಿಂದ ಕುರುಡರಾಗಿ ಹೋಗಿದ್ದರೆಂದು ತೋರು ತ್ತದೆ. ‘ಪಾಪಿ, ನೀನು ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾಗಿರಲು ಯೋಗ್ಯನಲ್ಲ; ಶೂದ್ರನಾಗಿ ಹೋಗು’ ಎಂದು ಅವರು ಶಪಿಸಿದರು. ಪೃಷಧ್ರ ಅಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಹೆದರುವನೇ ಹೊರತು ಶಾಪಕ್ಕಲ್ಲ. ಅವನು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಆ ಶಾಪವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಮನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟು, ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಜಯಿಸಿ ಭಗವಂತನ ಆರಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದನು. ಬಹು ಬೇಗ ಆತನಿಗೆ ನಿಷ್ಕಾಮಭಕ್ತಿ ಸಿದ್ಧಿಸಿತು. ಆತನು ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ಸರ್ವ ಸಮಭಾವದಿಂದ ಕಾಣುತ್ತ, ರಾಗಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ವಿರಕ್ತನಾದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಸನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿ ದೇಶಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದುದನ್ನು ತಿಂದು ಕಾಲ ಹಾಕು ತ್ತಿದ್ದನು. ಸದಾ ದೈವಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಆತನು ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವನ್ನು ಸವಿ ಯುತ್ತಾ ತನ್ನ ಆಯುಸ್ಸನ್ನು ಸವೆಸಿದನು. ಕಡೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಆತನು ಕಾಡುಗಿಚ್ಚೊಂದನ್ನು ಕಂಡು, ಅದರಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಸಾಯುಜ್ಯ ಪದವಿಯನ್ನು ಪಡೆದನು.

(೩) ಸತೀ ಸುಕನ್ಯೆ

ವೈವಸ್ವತ ಮನುವಿನ ಪೀಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನೂ ಮಹಾಪುರುಷನೆ. ಆತನ ಆ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾದ ಶರ್ಯಾತಿಯು ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದನು. ಒಮ್ಮೆ ಆತನು ಅಂಗಿರಸಮಹಾಮುನಿಯ ಯಾಗದಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯ ದಿವಸದ ಕರ್ಮಗಳ ನ್ನೆಲ್ಲ ಹೀಗೆಯೇ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಪುರೋಹಿತರಿಗೇ ಉಪದೇಶಿಸಿದ್ದನಂತೆ! ಈ ಪುಣ್ಯ ಪುರುಷನಿಗೆ ಸುಕನ್ಯೆ ಎಂಬ ದಿವ್ಯ ಸುಂದರಿಯಾದ ಮಗಳೊಬ್ಬಳಿದ್ದಳು. ಆಕೆಯಲ್ಲಿ ಪಂಚಪ್ರಾಣ, ಶರ್ಯಾತಿ ರಾಜನಿಗೆ. ಒಂದು ದಿನ ಆತನು ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ವನ ವಿಹಾರಕ್ಕೆ ಹೊರಟು, ಈ ಮುದ್ದು ಮಗಳನ್ನೂ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕರೆದೊಯ್ದ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಚ್ಯವನಪುಷಿಯ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ಸುಕನ್ಯೆ ತನ್ನ ಸಖಿಯರೊಡನೆ ವನದ ಸೊಬಗನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತಾ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರಲು, ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಹುತ್ತ ಅವಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಅವಳು ಅದರ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಅದರಲ್ಲಿದ್ದ ರಂಧ್ರದಲ್ಲಿ ಇಣಿಕಿ ನೋಡಿದಳು. ಒಳಗೆ ವಜ್ರದಂತೆ ನಿಗಿನಿಗಿ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಎರಡು ವಸ್ತುಗಳು ಕಾಣಿಸಿದುವು. ಹುಡುಗುತನದ ಕುತೂಹಲದಿಂದ ಅವಳು ಒಂದು ಮುಳ್ಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಆ ವಸ್ತು ಗಳಿಗೆ ಚುಚ್ಚಿದಳು. ಒಡನೆಯೆ ಅವುಗಳಿಂದ ಧಾರೆಧಾರೆಯಾಗಿ ನೆತ್ತರು ಹರಿಯಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಹುಡುಗಿಗೆ ತುಂಬ ಭಯವಾಯಿತು. ಅವಳು ಬಿಡಾರಕ್ಕೆ ಓಡಿದಳು.

ಅತ್ತ ಹುತ್ತದಿಂದ ನೆತ್ತರು ಹರಿಯಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತಲೆ, ಇತ್ತ ಅರಸನ ಪರಿವಾರ ದವರಿಗೆಲ್ಲ ಮಲಮೂತ್ರಗಳು ಕಟ್ಟಿಹೋದವು. ಅವರೆಲ್ಲ ಸಂಕಟದಿಂದ ಲಿಬಿಲಿಬಿ ಒದ್ದಾ ಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ರಾಜನಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಇದ್ದಕ್ಕಿ ದ್ದಂತೆಯೆ ಹೀಗಾಗಬೇಕಾಗಿದ್ದರೆ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿದ್ದ ಚ್ಯವನಮಹರ್ಷಿಗೆ ಏನೋ ಅಪಚಾರ ನಡೆದಿರಬೇಕೆಂದು ಆತನಿಗೆ ಭಯವೂ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ಪರಿವಾರದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕರೆದು ವಿಚಾರಿಸಿದನು. ಯಾರೂ ಯಾವ ತಪ್ಪನ್ನೂ ಮಾಡಿದಂತೆ ಕಂಡುಬರಲಿಲ್ಲ. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದ ಸುಕನ್ಯೆ ಭಯದಿಂದ ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಾ ನಡೆದುದನ್ನು ನಡೆದಂತೆ ಆತನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದಳು. ಒಡನೆಯೆ ರಾಜನು ಮಗಳೊಡನೆ ಹುತ್ತದ ಬಳಿಗೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಆಗಿದ್ದ ಅನರ್ಥವನ್ನು ಕಂಡು ರಾಜನು ನಡುಗಿಹೋದನು. ಆ ಹುತ್ತದಲ್ಲಿ ಸ್ವತಃ ಚ್ಯವನ ಪುಷಿಯೇ ಕುಳಿತು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ! ಸುಕನ್ಯೆ ಮುಳ್ಳಿನಿಂದ ಚುಚ್ಚಿರುವುದು ಆತನ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು! ಶರ್ಯಾತಿಯು ಆ ಮಹಾಮುನಿಯ ಮುಂದೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದು, ತನ್ನ ಮಗಳ ತಪ್ಪನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸುವಂತೆ ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಕ್ಷಮಿಸುವುದೇನೋ ಸರಿ, ಕಣ್ಣಿಲ್ಲದ ಆ ಪುಷಿ ಯನ್ನು ಮುಂದೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವವರು ಯಾರು? ದಯಾಮಯನಾದ ರಾಜನು ಆ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಕಣ್ಮಣಿಯಾದ ಮಗಳನ್ನೆ ನೇಮಿಸಿದನು. ಮುಪ್ಪಿನ ಮುದುಕನಾದ ಚ್ಯವನಪುಷಿಗೆ ತನ್ನ ಮಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ವಿವಾಹಮಾಡಿ, ಆಕೆಯನ್ನು ಆತನ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು. ಆಗ ಪರಿವಾರಕ್ಕೆ ಒದಗಿದ್ದ ಸಂಕಟ ನಿವಾರಣೆಯಾಯಿತು. ರಾಜನು ಅಳಿಯನಿಂದಲೂ ಮಗಳಿಂದಲೂ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ಸುಕನ್ಯೆ ತನಗೆ ಅನ್ಯಾಯವಾಯಿತೆಂದು ಮರುಗಲಿಲ್ಲ. ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದುದು ಪಂಚಾ ಮೃತವೆಂದುಕೊಂಡು ಮುದಿಗಂಡನ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ತತ್ಪರಳಾದಳು. ಮುನಿಗಳಿಗೆ ಮೂಗಿನ ಮೇಲೆಯೇ ಕೋಪ. ಇದನ್ನರಿತ ಸುಕನ್ಯೆ ಮೈಯಲ್ಲ ಕಣ್ಣಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಆತನನ್ನು ಆನಂದಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಹೀಗೆ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಕಳೆಯಲು ಒಂದು ದಿನ ದೇವವೈದ್ಯರಾದ ಅಶ್ವಿನೀದೇವತೆಗಳು ಚ್ಯವನಮಹರ್ಷಿಯ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರು. ಪುಷಿಯು ಆ ಅತಿಥಿಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಆದರದಿಂದ ಕಂಡು ಸತ್ಕರಿಸಿದನು. ಇದರಿಂದ ಅವರು ಸಂತೋಷಗೊಂಡಿರುವಾಗ ಪುಷಿಯು ‘ಅಯ್ಯಾ ದೇವತೆಗಳೆ, ಮುದುಕನಾದ ನನ್ನನ್ನು ಯುವಕನಾಗಿ ಮಾಡಬಾರದೆ? ನನಗೆ ಈಗತಾನೆ ಮದುವೆಯಾಗಿದೆ; ಹುಡುಗಿ ಯಾದ ಆ ಹೆಂಡತಿಯ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾಗುವಂತಹ ರೂಪವನ್ನು ನೀವು ನನಗೆ ದಯಪಾಲಿಸುವಿರಾದರೆ, ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಯಾಗಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಿಮಗೆ ಸೋಮಭಾಗವನ್ನು ಕೊಡಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದ. ಸೋಮಭಾಗದ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳಿ ಅಶ್ವಿನೀದೇವತೆಗಳ ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರೂರಿತು. ಪಾಪ, ದೇವವೈದ್ಯರಾದರೂ ಅವರಿಗೆ ಸೋಮವನ್ನು ಕುಡಿಯುವ ಭಾಗ್ಯ ಆವರೆಗೆ ದೊರೆತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಚ್ಯವನಪುಷಿಯ ಮಾತಿಗೆ ತಕ್ಷಣವೇ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು. ಅವರು ಪುಷಿಯನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ಕರೆತಂದು ಒಂದು ಸಿದ್ಧರಸದ ಮಡುವಿನಲ್ಲಿ ಆತನೊಡನೆ ಹಾರಿಕೊಂಡರು. ಮರು ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ಮೂರು ದಿವ್ಯ ಸುಂದರ ವಿಗ್ರಹಗಳು ಅದರಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದವು.

ಸುಕನ್ಯೆಗೆ ಆ ಮೂವರಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಗಂಡ ಯಾರೆಂದು ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕು? ಮೂವರ ರೂಪಸಂಪತ್ತು ಒಂದೇ ಬಗೆಯಾಗಿದೆ. ಮೂವರೂ ಧರಿಸಿರುವ ವಸ್ತ್ರಾಭರಣಗಳೂ ಒಂದೇ ರೀತಿಯಾಗಿವೆ. ಮೂವರ ಕೊರಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ತರಹದ ಹೂಮಾಲೆಗಳು. ನರೆತ ಕೂದಲು, ಸುಕ್ಕುಬಿದ್ದ ತೊಗಲು, ಉಬ್ಬಿದ ನರಗಳಿದ್ದ ವಿಕಾರರೂಪಿನ ತನ್ನ ಗಂಡ ಈ ಸಮಾನ ರೂಪಿನ ಸುಂದರ ಯುವಕರಲ್ಲಿ ಯಾರೆಂದು ಹೇಗೆ ಕಂಡು ಹಿಡಿಯುವುದು? ಸುಕನ್ಯೆ ಕ್ಷಣಕಾಲ ಮುಂದೋರದೆ ನಿಂತಿದ್ದು, ಅನಂತರ ಅಶ್ವಿನೀ ದೇವತೆಗಳನ್ನೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ, ತನಗೆ ಪತಿಭಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ನೀಡುವಂತೆ ಬೇಡಿಕೊಂಡಳು. ಅವರು ಆಕೆಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ ಸ್ವಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಾಳಿದರು. ಯುವಕನಾದ ಚ್ಯವನನು ಮುಗು ಳ್ನಗುತ್ತಾ ಮಡದಿಯ ಕೈಹಿಡಿದನು. ಅಶ್ವಿನೀದೇವತೆಗಳು ಆ ದಂಪತಿಗಳಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಸ್ವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಚ್ಯವನ ಸುಕನ್ಯೆಯರು ಜಕ್ಕವಕ್ಕಿಗಳಂತೆ ಸಂಸಾರಸುಖದ ಸಾರವನ್ನು ಹೀರುತ್ತಾ ಯುಗ ವೊಂದು ಕ್ಷಣವಾಗಿ ಕಳೆಯುತ್ತಿರಲು, ಒಂದು ದಿನ ಶರ್ಯಾತಿ ಮಹಾರಾಜನು ತಾನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಒಂದು ಯಾಗಕ್ಕೆ ಅಳಿಯನನ್ನೂ ಮಗಳನ್ನೂ ಕರೆದು ಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಚ್ಯವನಪುಷಿಯ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ಬಂದು ನೋಡಿದರೆ ತನ್ನ ಮಗಳು ಸುಂದರನಾದ ತರುಣನೊಬ್ಬನೊಡನೆ ಸರಸ ಸಲ್ಲಾಪದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದಾಳೆ. ಆತನಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ತನಗೆ ಬಂದು ನಮಸ್ಕರಿಸಿದ ಮಗಳನ್ನು ಹರಸುವುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ‘ಅಯ್ಯೋ ನೀಚಳೆ, ಎಂತಹ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿದೆ? ಲೋಕಪೂಜ್ಯ ನಾದ ಮಹರ್ಷಿ, ನಿನ್ನ ಗಂಡ! ಅಂತಹ ಮಹಾನುಭಾವನಿಗೆ ಮೋಸಮಾಡಿದೆಯಲ್ಲಾ, ನೀನು! ಆತ ಮುದುಕನೆಂದು ಹಾದಿಹೋಕನೊಬ್ಬನನ್ನು ಕಟ್ಟಕೊಂಡೆಯಾ? ಆತ ಕುರೂಪಿ ಯೆಂದು ಸುಂದರ ವಿಟಪುರುಷನಿಗೆ ದೇಹವನ್ನು ಮಾರಿಕೊಂಡೆಯಾ? ಅಯ್ಯೋ ಪಾಪಿ ಹೆಣ್ಣೆ, ನನ್ನ ವಂಶಕ್ಕೆ ಎಂತಹ ಅಪಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ತಂದೆ! ಹುಟ್ಟಿದ, ಸೇರಿದ ವಂಶ ಗಳೆರಡನ್ನೂ ನರಕದಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿದೆಯಲ್ಲಾ!’ ಎಂದು ಕಿರಿಚಿಕೊಂಡನು. ಅಪ್ಪನ ಈ ಮಾತು ಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಮಗಳಿಗೆ ನಗು ಬಂತು. ಆಕೆ ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತಾ ‘ಅಪ್ಪಾ, ಇವರೇ ನಿನ್ನ ಅಳಿಯಂದಿರು. ಅಶ್ವಿನೀ ದೇವತೆಗಳ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಇವರು ಸುಂದರ ಯುವಕರಾಗಿ ದ್ದಾರೆ. ಈ ನನ್ನ ಪತಿದೇವರನ್ನು ವಿಟರೆಂದು ಕರೆಯುವುದೆ?’ ಎಂದಳು. ಆಕೆಯಿಂದ ನಡೆದ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿ ಶರ್ಯಾತಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು; ಮಗಳನ್ನು ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು ಮುದ್ದಾಡಿದನು.

ಚ್ಯವನ ಸುಕನ್ಯೆಯರು ಶರ್ಯಾತಿರಾಜನ ಯಾಗಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಚ್ಯವನ ಮಹರ್ಷಿಯೆ ಪುರೋಹಿತನಾಗಿ, ಆ ಯಾಗವನ್ನು ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸಿ, ಅಶ್ವಿನೀ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಹಿಂದೆಂದೂ ಇಲ್ಲದ ಸೋಮಭಾಗವನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿದನು. ಇದರಿಂದ ಇಂದ್ರನಿಗೆ ಕೋಪ ಬಂತು; ಚ್ಯವನಮಹರ್ಷಿಯನ್ನು ಕೊಂದುಬಿಡಬೇಕೆಂದು ತನ್ನ ವಜ್ರಾಯುಧವನ್ನು ಕೈಗೆ ಎತ್ತಿಕೊಂಡನು. ಆದರೆ ಆ ಮಹರ್ಷಿಯ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಅವನ ಕೈ ಮಿಸುಕಾಡದಂತಾ ಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು, ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿ, ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಅಶ್ವಿನೀ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಸೋಮಭಾಗವನ್ನು ಕೊಡಬಹುದೆಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿದರು. ಇದರಿಂದ ಇಂದ್ರನ ಕೈ ಸರಿ ಹೋಯಿತು. ಚ್ಯವನಪುಷಿಯ ಕೀರ್ತಿ ಹಬ್ಬಿ ಹರಡಿತು. ಆತನು ಸುಕನ್ಯೆಯೊಡನೆ ಇಹ ದಲ್ಲಿ ಪರಮ ಸುಖಿಯಾಗಿದ್ದು, ತನ್ನ ಸತ್ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಸದ್ಗತಿಯನ್ನೂ ಪಡೆದನು.

(೪) ನಾಭಾಗ

ವೈವಸ್ವತಮನು ಹರಿಕೃಪೆಯಿಂದ ಪಡೆದ ಹತ್ತು ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಎಂಟನೆಯವನು ನಭಗ. ಈ ನಭಗರಾಜನ ಹಲವು ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಕಿರಿಯನಾದವನು ನಾಭಾಗ. ಅವನಿಗೆ ವಿದ್ಯೆಯ ಗೀಳು ಹೆಚ್ಚು. ಬಹು ಕಾಲದವರೆಗೆ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಗುರುಕುಲದಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತುಬಿಟ್ಟ. ಅವನ ಅಣ್ಣಂದಿರು ತಮ್ಮ ತಂದೆಯು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಲೆ, ನಾಭಾಗನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮಲ್ಲಿಯೆ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಂಡರು. ಇದಾದ ಬಹುಕಾಲದ ಮೇಲೆ ನಾಭಾಗ ಗುರುಕುಲದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ತನ್ನ ಭಾಗದ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಕೊಡುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿದ. ಅವರು ‘ತಮ್ಮ, ನಿನಗೆ ಪಾಲು ಕೊಡಬೇಕೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಮರತೇಹೋಯಿತು. ಈಗ ಮಾಡುವುದೇನು? ನಮ್ಮ ತಂದೆಯನ್ನೆ ನೀನು ನಿನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊ’ ಎಂದರು. ಅವನು ಹಾಗೆಯೇ ಆಗಲೆಂದು ತಂದೆಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಅದನ್ನು ಆತನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದ. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ನಭಗನು ‘ಮಗು, ಅವರು ನಿನಗೆ ಮೋಸಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಮಾತನ್ನು ನಂಬಬೇಡ. ಹೋಗಲಿ, ನಿನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಅವರು ನನ್ನನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ ನಿನಗೆ ಹೊಟ್ಟೆ ಹೊರೆಯುವ ಉಪಾಯವನ್ನು ನಾನು ನಿನಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಹತ್ತಿರ ದಲ್ಲಿಯೇ ಅಂಗಿರಸರೆಂಬ ಪುಷಿಗಳು ಹನ್ನೆರಡು ದಿನಗಳು ನಡೆಯಬೇಕಾದ ಸತ್ರಯಾಗ ವೊಂದನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅವರು ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಪಂಡಿತರಾದರೂ ಆರನೆಯ ದಿನದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಂದು ಅವರು ಮುಂದೋರದೆ ಮರುಳರಂತೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ನೀನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಅವರಿಗೆ ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾಗುವ ಎರಡು ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡು. ಅವರು ಯಾಗದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಮುನ್ನ ತಮ್ಮ ಯಾಗದಲ್ಲಿ ಉಳಿದ ಅಪಾರವಾದ ಧನವನ್ನು ನಿನಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತಾರೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದ. ನಾಭಾಗನು ಹಾಗೆಯೇ ಮಾಡಿದನು. ಅದರಿಂದ, ತಂದೆ ಹೇಳಿದಂತೆಯೆ ಅವನಿಗೆ ಅಪಾರವಾದ ಧನ ದೊರೆಯಿತು.

ನಾಭಾಗನು ಯಾಗಶಾಲೆಯಿಂದ ಹಣದೊಡನೆ ಹೊರ ಹೊರಡಬೇಕೆನ್ನುವಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೇ ಕಪ್ಪು ದೇಹದ ಮಹಾಪುರುಷನೊಬ್ಬ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ‘ನಿಲ್ಲು, ಯಾಗದಲ್ಲಿ ಉಳಿದು ದೆಲ್ಲವೂ ನನಗೆ ಸೇರಬೇಕು’ ಎಂದು ಆತ ಗರ್ಜಿಸಿದ. ಯಜ್ಞಮಾಡಿದವನೇ ಅದನ್ನು ತನಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವನೆಂದು ನಾಭಾಗ ತಿಳಿಸಿದರೂ ಅವನು ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಕೊನೆಗೆ ಆ ಮನುಷ್ಯ ‘ಅಯ್ಯಾ ನಾಭಾಗ, ಈ ವಿಚಾರವಾಗಿ ನಾವು ಕಿತ್ತಾಡುವುದು ಬೇಡ. ನಿಮ್ಮ ತಂದೆಯ ಹತ್ತಿರವೇ ಹೋಗಿ ಕೇಳೋಣ. ಆತನ ತೀರ್ಮಾನದಂತೆ ನಾವಿಬ್ಬರೂ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ’ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದ. ಇಬ್ಬರೂ ನಭಗನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರು. ಆತನು ಅವರ ವಿವಾದವನ್ನು ಕೇಳಿ, ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಮಗನೊಡನೆ ‘ಮಗು, ನಿನ್ನ ಎದುರಾಳಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ರುದ್ರದೇವರು. ಹಿಂದೆ ದಕ್ಷನು ಯಾಗ ಮಾಡಿದಾಗ, ಯಾಗದಲ್ಲಿ ಉಳಿದುದೆಲ್ಲ ರುದ್ರನಿಗೆ ಸಲ್ಲತಕ್ಕುದೆಂದು ಪುಷಿಗಳು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈಗ ನಿನಗೆ ದೊರೆತ ಹಣವೆಲ್ಲ ಆತನಿಗೆ ಸಲ್ಲ ತಕ್ಕುದೆ’ ಎಂದನು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ನಾಭಾಗನು ರುದ್ರನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ಹಣ ವನ್ನೆಲ್ಲ ಒಪ್ಪಿಸಿ, ತನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸುವಂತೆ ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ರುದ್ರನಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆತನು ‘ನಾಭಾಗ, ನಿನ್ನ ಸತ್ಯಕ್ಕೂ ನಿಮ್ಮಪ್ಪನ ಧರ್ಮ ಬುದ್ಧಿಗೂ ನಾನು ಮೆಚ್ಚಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಹಣವನ್ನು ನೀನೇ ತೆಗೆದುಕೊ. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ನಿನಗೆ ನಾನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೂ ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತೇನೆ. ನೀನು ಎಂತಹ ಕಷ್ಟವೇ ಬರಲಿ, ಸತ್ಯ ವನ್ನು ಬಿಡಬೇಡ. ಸತ್ಯ ನನಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅವನಿಗೆ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಮಾಯವಾದನು.

(೫) ಅಂಬರೀಷ

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞನಾದ ನಾಭಾಗನ ಮಗ ಅಂಬರೀಷ. ಈತನು ಸಪ್ತದ್ವೀಪಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಅಖಂಡ ಭೂಮಂಡಲಕ್ಕೆ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾಗಿದ್ದ. ಕೊನೆಮೊದಲಿಲ್ಲದಷ್ಟು ಅಧಿಕಾರ ಐಶ್ವರ್ಯ ವೈಭವಗಳಿಗೆ ಆತನು ಅಧಿಪತಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಆತನಿಗೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಆಸಕ್ತಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ‘ಲೌಕಿಕ ಭೋಗ ಭಾಗ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಅಶಾಶ್ವತ, ಈಶ್ವರಭಕ್ತಿಯೊಂದೆ ಶಾಶ್ವತ’ ಎಂಬುದು ಆತನ ಭಾವನೆ. ಕುಲಗುರುಗಳಾದ ವಸಿಷ್ಠರ ಆಲೋಚನೆಗೆ ಅನುಸಾರ ವಾಗಿ ಆತನು ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿರಲು, ಆತನ ಪ್ರಜೆಗಳು ಸ್ವರ್ಗಸುಖವನ್ನು ಕೂಡ ಹುಲ್ಲಿಗೆ ಸಮಾನವೆಂದು ಭಾವಿಸುವಷ್ಟು ಸುಖ ಸಂತೋಷ ಗಳಲ್ಲಿ ನಲಿಯುತ್ತಿದ್ದರು. ರಾಜನು ಆಗಾಗ ವಸಿಷ್ಠ, ಗೌತಮ, ಅಸಿತ ಮೊದಲಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಭಾಗದ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಪಡೆಯಲು ದೇವತೆಗಳೆ ಸ್ವತಃ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಕಾಲ ದಲ್ಲಿ ಯಾಗವನ್ನು ನಡೆಸುವವರೂ ಅದನ್ನು ನೋಡಲು ನೆರೆದವರೂ ತಮ್ಮ ಉಡಿಗೆ ತೊಡಿಗೆಗಳಿಂದ ಆ ದೇವತೆಗಳನ್ನೂ ನಾಚಿಸುವಷ್ಟು ವೈಭವದಿಂದಿರುತ್ತಿದ್ದರು.

ಕಾಲ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ರಾಜನ ಮನಸ್ಸು ಭೋಗಗಳಿಂದ ಹಿಮ್ಮುಖ ವಾಗುತ್ತಾ ಹೊರಟಿತು. ಆತನು ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನ ಅಥವಾ ಭಕ್ತರ ಸಂಗದಲ್ಲಿ ಕಾಲ ವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದನು. ಆತನ ಕಣ್ಣುಗಳು ದೇವರ ಗುಡಿಯನ್ನೊ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನೊ ನೋಡಲು ಬಯಸುತ್ತಿದ್ದವು; ಕಿವಿಗಳಿಗೆ ಹರಿಕೀರ್ತನೆಯಲ್ಲಿ ಆಸೆ; ಮೂಗು ಹರಿಚರಣದ ತುಳಸಿಯ ವಾಸನೆಯನ್ನು ಬೇಡುವುದು; ನಾಲಿಗೆಗೆ ಹರಿನೈವೇದ್ಯದ ಚಪಲ; ಆತನ ಕೈಗಳಿಗೆ ದೇವರ ಗುಡಿಯನ್ನು ಸಾರಿಸಬೇಕೆಂಬ, ಹರಿ ಭಕ್ತರ ಪಾದಗಳನ್ನು ಒತ್ತಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆ; ಪಾದಗಳಿಗೆ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಯ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕೆಂಬ ಗೀಳು; ತಲೆಗೆ ದೇವರ ಪಾದದಲ್ಲಿ ಉರುಳಾಡಬೇಕೆಂಬ ಭ್ರಮೆ; ಹೆಚ್ಚೇನು, ಆತನ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಗಳು ಪರಮೇಶ್ವರನಿಗೆ ಮೀಸಲಾಗಿ ಹೋಗಿದ್ದವು. ದೇವೇಂದ್ರನ ವೈಭವವನ್ನು ಹೀಯಾಳಿ ಸುವ ಅರಮನೆ, ದಿವ್ಯಸುಂದರಿಯರಾದ ಮಡದಿಯರು, ಭಂಡಾರ, ಚತುರಂಗಸೈನ್ಯ, ದಾಸದಾಸಿಯರು–ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಆತನಿಗೆ ಜಿಹಾಸೆ. ಸದಾ ಆತನು ಹರಿಯ ಧ್ಯಾನ ದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾದನು. ಆತನ ಈ ದೃಢ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಮೆಚ್ಚಿದ ಶ್ರೀಹರಿಯು ತನ್ನ ಚಕ್ರಾಯುಧವನ್ನೆ ಆತನಿಗೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಕೊಟ್ಟನು.

ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಸುಖದಿಂದ ವಿಮುಖನಾದ ಅಂಬರೀಷನು ತನ್ನ ಧರ್ಮಪತ್ನಿಯೊಡನೆ ದ್ವಾದಶಿಯ ವ್ರತವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು ಒಂದು ವರ್ಷದವರೆಗೂ ಅದನ್ನು ಆಚರಿಸಿದನು. ವ್ರತದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಕಾರ್ತೀಕಮಾಸದ ದ್ವಾದಶಿ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ, ಮೂರುದಿನಗಳು ಆತ ಉಪವಾಸವಿದ್ದು, ನಾಲ್ಕನೆಯ (ದ್ವಾದಶಿಯ) ದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಯಮುನಾ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ, ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪೂಜೆಮಾಡಿದನು. ಅನಂತರ ಆತ ಆಗತಾನೆ ಕರುಹಾಕಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಹಾಲನ್ನು ಕೊಡಬಲ್ಲ ಅರವತ್ತುಕೋಟಿ ಗೋವುಗಳನ್ನು, ಬಂಗಾರದ ಕೋಡಣಗಳಿಂದಲೂ ಬೆಳ್ಳಿಯ ಗಗ್ಗರಗಳಿಂದಲೂ ಅಲಂಕರಿಸಿ, ಕರು ಗಳೊಡನೆ ದಾನಮಾಡಿದನು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೂ ಬಡಬಗ್ಗರಿಗೂ ರಸಕವಳವನ್ನಿತ್ತು, ಕೈ ತುಂಬ ದಕ್ಷಿಣೆ ಕೊಟ್ಟು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದಮೇಲೆ, ಅಂಬರೀಷನು ತಾನೂ ಪಾರಣೆ ಮಾಡು ವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾದನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಮಹಾ ತಪಸ್ವಿಯಾದ ದುರ್ವಾಸಮುನಿಯು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದನು. ಪರಮೇಶ್ವರನೇ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾದಂತೆ ಭಾವಿಸಿದ ಅಂಬರೀಷನು ಅತ್ಯಂತ ಆದರದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಇದಿರುಗೊಂಡು, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಊಟಕ್ಕೆ ಏಳುವಂತೆ ಬೇಡಿದನು. ಪುಷಿಯು ಹಾಗೆಯೇ ಆಗಲೆಂದು ಹೇಳಿ, ನಿತ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಯಮುನಾ ನದಿಗೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಆತ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ ಸಮಾಧಿಸ್ಥನಾದನು. ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತಾದರೂ ಆತನು ಮೇಲಕ್ಕೇಳಲಿಲ್ಲ. ಇತ್ತ ಅಂಬರೀಷನು ದ್ವಾದಶಿಯ ಮುಹೂರ್ತ ಕಳೆಯುವುದರೊಳಗಾಗಿ ಊಟವನ್ನು ಮುಗಿಸ ಬೇಕೆಂದು ತಹತಹ ಪಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಅತಿಥಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಊಟಮಾಡುವುದು ದೋಷ, ದ್ವಾದಶಿಯ ತಿಥಿ ಹೋಗುವುದರೊಳಗಾಗಿ ಊಟಮಾಡದಿದ್ದರೂ ದೋಷ. ಆತನು ಮುಂದೋರದೆ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಲು, ಅವರು ‘ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದರೆ ಪಾರಣೆಯ ಫಲ ಬರುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದರು. ಅಂಬರೀಷನು ಅದರಂತೆಯೇ ಸ್ವಲ್ಪ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದು, ದುರ್ವಾಸನು ಹಿಂದಿರುಗುವುದನ್ನೆ ಕಾಯುತ್ತಾ ಕುಳಿತನು.

ಇದಾದ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ದುರ್ವಾಸನು ಸಮಾಧಿಯಿಂದ ಎಚ್ಚೆತ್ತು, ತನ್ನ ನಿತ್ಯ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಮುಗಿಯುತ್ತಲೆ ಅಂಬರೀಷನ ಬಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಅವನ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಲೆ, ಅವನು ನೀರು ಕುಡಿದು ದ್ವಾದಶಿಯ ವ್ರತವನ್ನು ಮುಗಿಸಿರುವನೆಂಬುದು ಆತನ ಜ್ಞಾನದೃಷ್ಟಿಗೆ ಗೋಚರವಾಯಿತು. ದುರ್ವಾಸನೆಂದರೆ ಶೀಘ್ರ ಕೋಪಕ್ಕೆ ತವರ್ ಮನೆ. ಆತನಿಗೆ ರಾಜನ ಚರ್ಯೆಯಿಂದ ತಡೆಯಲಾರದಷ್ಟು ಕೋಪ ಬಂದಿತು. ಭಕ್ತಿ ಯಿಂದ ಕೈಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ಇದಿರಿಗೆ ನಿಂತಿರುವ ರಾಜನನ್ನು ಕೆಕ್ಕರುಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಬಿರಿಬಿರಿ ನೋಡುತ್ತಾ ‘ಎಲಾ, ನಿನಗೆಷ್ಟು ಸೊಕ್ಕು? ಅತಿಥಿಯಾದ ನನ್ನನ್ನು ಊಟಕ್ಕೆಂದು ಕರೆದು, ನನಗೆ ಊಟಕ್ಕಿಡುವ ಮುನ್ನವೆ ನೀನು ಪಾರಣೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದೆಯಾ! ಇದೆಂತಹ ದುರಾಚಾರ! ಈ ಪಾಪಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಫಲವನ್ನು ಈಗಲೆ ಅನುಭವಿಸಬೇಕು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತನ್ನ ಜಟೆಯಿಂದ ಒಂದು ಕೂದಲನ್ನು ಕಿತ್ತು ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಡಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಅಲ್ಲಿ ಭಯಂಕರ ರೂಪಿನ ಮಾರಿಯೊಂದು ಕಾಣಿಸಿತು. ಅದು ತನ್ನ ದೇಹದಿಂದ ಸುತ್ತಲೂ ಉರಿಯನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಾ, ಹಿರಿದ ಕತ್ತಿಯೊಡನೆ ಅಂಬರೀಷನ ಬಳಿಗೆ ಹಾರಿ ಬಂದಿತು. ದೈವಭಕ್ತನಾದ ಅಂಬರೀಷನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಭಯಗೊಳ್ಳದೆ ಧ್ಯಾನಸ್ಥಿಮಿತಮೂರ್ತಿಯಾಗಿ ನಿಂತಿದ್ದನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ವಿಷ್ಣುಚಕ್ರವು ರೊಯ್ಯೆಂದು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹಾರಿ ಬಂದು, ಹೆಬ್ಬಾವನ್ನು ಸುಟ್ಟು ಹಾಕುವ ಕಾಡುಕಿಚ್ಚಿನಂತೆ ಆ ಮಾರಿಯನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಿತು. ಮರು ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ಅದು ದುರ್ವಾಸನತ್ತ ತಿರುಗಿತು. ಅದರ ರಭಸವನ್ನು ಕಂಡು ಆ ಪುಷಿಯು ಭಯದಿಂದ ನಡುಗುತ್ತಾ ಕಾಲಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿದನು.

ಜೀವಭಯದಿಂದ ಓಟಕಿತ್ತ ದುರ್ವಾಸನನ್ನು ವಿಷ್ಣುಚಕ್ರ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿತು. ಪುಷಿಯು ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮೇರು ಪರ್ವತದ ಗುಹೆಗಳನ್ನು ಹೊಕ್ಕನು, ಚಕ್ರ ರೊಯ್ಯೆಂದು ಶಬ್ದ ಮಾಡುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿಗೆ ನುಗ್ಗಿತು; ಪುಷಿ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಓಡಿದ, ಅದು ಹಿಂದೆಯೇ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿ ಬಂತು; ಲೋಕ ಲೋಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೊಕ್ಕ, ಆದರೇನು? ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದ ಭೇತಾಳದಂತೆ ಚಕ್ರ ಹಿಂದೆಯೇ ನುಗ್ಗಿ ಬಂತು. ಪುಷಿಯು ತನಗಿನ್ನು ಉಳಿಗಾಲವಿಲ್ಲ ವೆಂದು ಸತ್ಯಲೋಕಕ್ಕೆ ಓಡಿಹೋಗಿ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಮರೆಹೊಕ್ಕನು. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮನು ‘ಅಯ್ಯಾ ಮಹರ್ಷಿ, ಭಗವಂತನ ಚಕ್ರದಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡುವುದು ನನ್ನ ಕೈಲಿ ಸಾಧ್ಯ ವಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಕೈ ಅಲ್ಲಾಡಿಸಿದ. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಚಕ್ರವು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿ ಬರುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ದೂರದಿಂದ ಕಂಡ ದುರ್ವಾಸಪುಷಿ, ಅಲ್ಲಿಂದಲೂ ಓಟ ಕಿತ್ತು ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಬಂದ. ಪರಶಿವನು ‘ಅಯ್ಯಾ ಮಹರ್ಷಿ, ನಾವಾರೂ ನಿನ್ನ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರಲಾರೆವು. ನೀನು ಶ್ರೀಹರಿಯ ಬಳಿಗೇ ಓಡಿಹೋಗು’ ಎಂದ. ಪುಷಿಯು ಉಸಿರು ತಿರುಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೂ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದೆ ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಓಡಿಬಂದ. ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ಬೇಡು ತ್ತಿರುವ ಆ ಪುಷಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಶ್ರೀಹರಿಯು ‘ಅಯ್ಯಾ ಮುನೀಂದ್ರ! ನಾನು ಸ್ವತಂತ್ರ ನಲ್ಲ, ಕೇವಲ ಭಕ್ತರ ಅಧೀನ. ಪತಿವ್ರತೆಯಾದವಳು ಗಂಡನನ್ನು ಅಧೀನದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟು ಕೊಂಡಿರುವ ಹಾಗೆ ಭಗವದ್ಭಕ್ತರು ನನ್ನನ್ನು ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನ್ನ ಸಂಕಟವನ್ನು ನಾನು ತಪ್ಪಿಸಲಾರೆ. ಅದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಬೇಕಾದರೆ ನೀನು ಅಂಬರೀಷನನ್ನೆ ಮರೆಹೋಗಬೇಕು. ಅಯ್ಯಾ ಮಹರ್ಷಿ, ತಪಸ್ಸು ಮತ್ತು ವಿದ್ಯೆಗಳು ಸಜ್ಜನರಿಗೆ ಶ್ರೇಯ ಸ್ಕರವಾದುವು. ಅವನ್ನು ದುರುಪಯೋಗಪಡಿಸಿದರೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವವನಿಗೇ ಮೃತ್ಯು ವಾಗುತ್ತವೆ’ ಎಂದನು.

ವಿಷ್ಣುವಿನ ನುಡಿಯ ಕಿಡಿಗಿಂತಲೂ ಚಕ್ರವು ಸುರಿಸುತ್ತಿರುವ ಬೆಂಕಿಯ ಕಿಡಿಗಳು ಹೆಚ್ಚು ಭಯಂಕರವಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ, ದುರ್ವಾಸನು ಅಲ್ಲಿ ತಳುವದೆ ಅಂಬರೀಷನ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿ ಬಂದು ಅವನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡನು. ಅಂಬರೀಷನು ತಕ್ಷಣವೇ ಪಾದಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡಿದನು–‘ಸಹಸ್ರ ಧಾರೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಹೇ ಸುದರ್ಶನ! ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ. ನೀನೆ ಬೆಂಕಿ, ನೀನೆ ಸೂರ್ಯ, ನೀನೆ ಚಂದ್ರ! ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿನ ಕೈಯನ್ನು ಅಲಂಕರಿಸುವ ನೀನು ಶರಣಾದವರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಅಧರ್ಮ ಮಾಡುವ ರಾಕ್ಷಸರಿಗೆ ನೀನು ಧೂಮಕೇತು! ಆದರೆ ಧರ್ಮಪರರಾದವರ ಸಂರಕ್ಷಕನೂ ನೀನೇ ಅಲ್ಲವೆ? ಒಂದು ಪಕ್ಷ ಅಪರಾಧ ಮಾಡಿದ್ದರೂ, ಶರಣು ಹೊಕ್ಕ ಮೇಲೆ ಅವನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಲೇಬೇಕು. ಶರಣಾಗತನಾದ ಈ ಪುಷಿಯನ್ನು ಕಾಪಾಡಿ ನನ್ನ ವಂಶವನ್ನು ಉಳಿಸು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಹತ್ಯಾದೋಷದಿಂದ ನನ್ನ ವಂಶವೇ ನಾಶ ವಾದೀತು! ನಾನು ಇದುವರೆಗೆ ಸಂಪಾದಿಸಿರುವ ಪುಣ್ಯವೆಲ್ಲವೂ ಸೇರಿ ಈ ಪುಷಿಯನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸಲಿ!’ಎಂದನು. ಆತನ ಬಾಯಿಂದ ಈ ಮಾತುಗಳು ಹೊರಬೀಳುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಚಕ್ರವು ಶಾಂತವಾಯಿತು. ದುರ್ವಾಸನು ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು ಅಂಬರೀಷನನ್ನು ಬಾಯ್ತುಂಬ ಹೊಗಳಿ ಹರಸಿದನು. ಮಹಾರಾಜನು ಆತನ ಮುಂದೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ‘ಮಹಾನುಭಾವ, ಈಗ ನಡೆದುದನ್ನು ಮರೆತುಬಿಡೋಣ. ನೀನು ನನ್ನ ಆತಿಥ್ಯವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಊಟ ಮಾಡು’ ಎಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದನು. ಪುಷಿಯು ರಾಜನಿತ್ತ ರುಚಿಕರವಾದ ಆಹಾರವನ್ನು ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬ ಊಟಮಾಡಿ, ಆತನನ್ನು ಹೊಗಳಿ ಹರಸುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ನಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ವರ್ಷ ಹಿಡಿಯಿತು. ಅಂಬರೀಷನು ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಉಪವಾಸವಿದ್ದನು. ದುರ್ವಾಸ ಪುಷಿಯನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟಮೇಲೆ ಆತನು ಊಟಮಾಡಿ ದನು. ಇದಾದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಮೇಲೆ ಆತನು ತನ್ನ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗೊಪ್ಪಿಸಿ, ತಾನು ತಪೋವನಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ತತ್ಪರನಾದನು.

(೬) ವಿಕುಕ್ಷಿಯ ಮಗ ಪುರಂಜಯ

ವೈವಸ್ವತಮನುವಿನ ಒಂಬತ್ತನೆಯ ಮಗ ಇಕ್ಷ್ವಾಕು. ಒಮ್ಮೆ ಮನುವು ಸೀನಲು, ಆತನ ಮೂಗಿನ ಹೊಳ್ಳೆಯಿಂದ ಈತ ಹುಟ್ಟಿಬಂದನಂತೆ! ಆದ್ದರಿಂದಲೆ ಈತನಿಗೆ ಆ ಹೆಸರು. ಈತನಿಗೆ ನೂರುಮಂದಿ ಮಕ್ಕಳು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಆರ್ಯಾವರ್ತದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಗ ಗಳಲ್ಲಿ ರಾಜರಾದರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯನಾದ ವಿಕುಕ್ಷಿ ಒಮ್ಮೆ ತಂದೆಯು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ‘ಅಷ್ಟಕ’ ಎಂಬ ಶ್ರಾದ್ಧಕ್ಕಾಗಿ ಶುದ್ಧವಾದ ಮಾಂಸವನ್ನು ತರಲೆಂದು ಅಡವಿಗೆ ಹೋದ. ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರಾದ್ಧಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಅನೇಕ ಮೃಗಗಳನ್ನು ಆತ ಬೇಟೆಯಾಡಿ ಕೊಂದ. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಅವನಿಗೆ ತುಂಬ ಹಸಿವಾಯಿತು; ತಾನು ಕೊಂದ ಮೃಗಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೊಲವನ್ನು ತಿಂದುಹಾಕಿದ. ಉಳಿದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಆತ ಕೊಂಡು ಬಂದು ತಂದೆಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದ. ಶ್ರಾದ್ಧಕಾಲ ದಲ್ಲಿ ಆ ಮಾಂಸವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಂತ್ರದ ನೀರಿನಿಂದ ಶುದ್ಧಿಮಾಡಬೇಕೆಂದು ವಸಿಷ್ಠರಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಲು, ಅವರು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಇದು ತಿಂದು ಬಿಟ್ಟ ಮಾಂಸ, ಇದು ಶ್ರಾದ್ಧಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯ ವಲ್ಲ’ ಎಂದರು. ವಿಚಾರ ಮಾಡಿದಾಗ ಅದು ನಿಜವೆಂದು ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಇಕ್ಷ್ವಾಕು ತುಂಬ ಕೋಪಗೊಂಡು, ಮಗನನ್ನು ರಾಜ್ಯದಿಂದ ಓಡಿಸಿಬಿಟ್ಟ. ರಾಜ್ಯಭ್ರಷ್ಟನಾದ ಮಗ ದೇಶ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಅಲೆಯುತ್ತಿದ್ದು, ಇಕ್ಷ್ವಾಕು ಸತ್ತಮೇಲೆ ತನ್ನ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ರಾಜನಾದ. ಇವನು ‘ಶಶಾದ’ ಎಂದರೆ ಮೊಲವನ್ನು ತಿಂದುದರಿಂದ ಇವನಿಗೆ ‘ಶಶ’ ಎಂದು ಹೆಸರಾ ಯಿತು. ಇವನು ಅನೇಕ ಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಮಹಾಮಹಿಮನೆನಿಸಿದನು.

ವಿಕುಕ್ಷಿಯ ಮಗ ಪುರಂಜಯ. ಇವನು ತುಂಬ ಕೀರ್ತಿಶಾಲಿ. ಒಮ್ಮೆ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ರಾಕ್ಷಸರಿಗೂ ಯುದ್ಧ ನಡೆದು, ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಸೋತು ಜೀವಭಯದಿಂದ ದಿಕ್ಕಾಪಾಲಾಗ ಬೇಕಾಯಿತು. ಆಗ ಮಹಾವಿಷ್ಣು ಈ ಪುರಂಜಯನನ್ನು ದೇವತೆಗಳ ಸಹಾಯಕ್ಕಾಗಿ ನೇಮಿ ಸಿದನು. ಆಗ ಪುರಂಜಯನು ಕವಚವನ್ನು ತೊಟ್ಟು, ಬಿಲ್ಲು ಬಾಣಗಳೊಡನೆ ಸಜ್ಜಾಗಿ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಹೊರಟನು. ಆಗ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಇಂದ್ರನೇ ಎತ್ತಿನ ರೂಪದಿಂದ ಅವನ ವಾಹನ ವಾದನು. ಪುರಂಜಯನು ದೇವತೆಗಳ ಸೈನ್ಯದೊಡನೆ ದಂಡೆತ್ತಿಹೋಗಿ ರಾಕ್ಷಸರ ರಾಜ ಧಾನಿಯನ್ನು ಮುತ್ತಿದನು. ಆಗ ರಾಕ್ಷಸರಿಗೂ ಆತನಿಗೂ ಭಯಂಕರವಾದ ಯುದ್ಧ ವಾಯಿತು. ಆ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ರಾಕ್ಷಸರ ಕಗ್ಗೊಲೆಯಾಗಿಹೋಯಿತು. ಸಾಯದೆ ಉಳಿದವ ರೆಲ್ಲರೂ ಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ತಲೆ ಮರೆಸಿಕೊಂಡರು. ರಾಕ್ಷಸರ ರಾಜಧಾನಿಯನ್ನು ಗೆದ್ದುದ ರಿಂದ ಈತನಿಗೆ ಪುರಂಜಯನೆಂಬ ಹೆಸರು ಅನ್ವರ್ಥವಾಯಿತು. ದೇವೇಂದ್ರ ಈತನಿಗೆ ವಾಹನವಾದುದರಿಂದ ‘ಇಂದ್ರವಾಹನ’ಎಂಬ ಬಿರುದು ಬಂದಿತು. ಎತ್ತಿನ ಭುಜದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿ ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಈತನಿಗೆ ‘ಕಕುತ್ಸ್ó್ಥ’ ಎಂಬ ಹೆಸರಾಯಿತು. ಈತನಿಂದಲೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಕಾಕುತ್ಸó್ಥ ವಂಶ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರನು ಈ ವಂಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನು.

(೭) ಮಾಂಧಾತ ಮಹಾರಾಜ

ಪುರಂಜಯನ ತರುವಾಯ ಹಲವು ತಲೆಗಳು ಕಳೆದಮೇಲೆ ‘ಯುವನಾಶ್ವ’ನೆಂಬ ಮಹಾ ಪುರುಷನೊಬ್ಬನು ಆ ವಂಶದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ. ಆತನು ನೂರು ಜನ ಹೆಂಡಿರನ್ನು ಮದುವೆ ಯಾಗಿ ಹಲವುಕಾಲ ಸಂಸಾರಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸಿದರೂ ಮಕ್ಕಳಾಗಲಿಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ಆತನು ತುಂಬ ದುಃಖಿತನಾಗಿ, ತನ್ನ ಹೆಂಡಿರೊಡನೆ ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದ ಅಡವಿಗೆ ಹೋದ. ಆ ಅಡವಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಕೆಲವು ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಈತನ ವೈರಾಗ್ಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದು, ಕರುಣೆಯಿಂದ ಅವನ ಕೈಲಿ ‘ಪುತ್ರಕಾಮೇಷ್ಟಿ’ ಎಂಬ ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದರು. ಈ ಯಾಗ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಒಂದು ದಿನ ರಾತ್ರಿ ಯುವನಾಶ್ವನಿಗೆ ತುಂಬ ಬಾಯಾರಿಕೆ ಯಾಯಿತು. ಆತನು ನೀರನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಯಜ್ಞಶಾಲೆಗೆ ಹೋದ. ಅಲ್ಲಿ ಇದ್ದವರೆಲ್ಲರೂ ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದರು. ಅವರ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಒಂದು ತಂಬಿಗೆ ತುಂಬ ನೀರಿತ್ತು. ರಾಜನು ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೊಟ್ಟೆತುಂಬ ನೀರು ಕುಡಿದ. ಮರುದಿನ ಬೆಳಗಾದ ಮೇಲೆ ಬರಿದಾಗಿದ್ದ ಆ ತಂಬಿಗೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಪುಷಿಗಳು ಗಾಬರಿಯಾದರು. ಆ ನೀರು ಮಂತ್ರದ ನೀರು; ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕಾಗಿ ರಾಣಿಯರಿಗೆ ಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಇಟ್ಟಿದುದು. ಅವರು ರಾಜನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ‘ಮಹಾರಾಜ, ಆ ಮಂತ್ರದ ನೀರನ್ನು ಯಾರು ಕುಡಿದರೆಂಬುದನ್ನು ಮೊದಲು ಕಂಡುಹಿಡಿ’ ಎಂದರು. ರಾಜನು ಹೊಸದಾಗಿ ಕಂಡುಹಿಡಿ ಯುವುದೇನು? ತಾನೇ ಕುಡಿದನೆಂದು ತಿಳಿಸಿದ. ಪುಷಿಗಳು ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ‘ಮನುಷ್ಯಪ್ರಯತ್ನಕ್ಕೆ ಏನು ಬೆಲೆ? ದೈವಬಲವೇ ಬಲ’ ಎಂದುಕೊಂಡು ತತ್ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸುಮ್ಮನಾದರು.

ಮಂತ್ರದ ನೀರು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ತಾನು ಮಾಡಿತು. ರಾಜನು ಗರ್ಭಧರಿಸಿದ. ಒಂಬತ್ತು ತಿಂಗಳು ತುಂಬುತ್ತಲೆ ಆತನ ಹೊಟ್ಟೆಯನ್ನು ಸೀಳಿಕೊಂಡು ಒಂದು ಮಗು ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಂತು. ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೆ ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಟ್ಟೆಯ ಹಸಿವು, ಕಿರಿಚಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿತು. ಅದಕ್ಕೆ ಮೊಲೆಹಾಲು ಎಲ್ಲಿಂದ ತರುವುದು? ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ಮುಂದೇನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿರಲು, ಇಂದ್ರನು ಮಗುವಿನ ಬಳಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ನಾಗಿ ‘ಮಗು ಅಳಬೇಡ, ಮಾಂಧಾತಾ (ನನ್ನನ್ನು ಕುಡಿ)’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ತನ್ನ ತೋರು ಬೆರಳನ್ನು ಅದರ ಬಾಯಲ್ಲಿಟ್ಟ; ಆ ಬೆರಳಿನಿಂದ ಅಮೃತ ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುತ್ತಿತ್ತು. ಮಗುವು ಅದನ್ನು ಕುಡಿದು ‘ಮಾಂಧಾತಾ’ ಎಂಬ ಹೆಸರನ್ನೆ ಪಡೆಯಿತು. ಆ ಮಗುವನ್ನು ಹೊತ್ತು ಹೆತ್ತ ಯುವನಾಶ್ವನು ಹೊಟ್ಟೆ ಸೀಳಿಹೋಗಿದ್ದರೂ ಪುಷಿಗಳ ಆಶೀರ್ವಾದದಿಂದಲೂ ದೇವರ ಕೃಪೆಯಿಂದಲೂ ಸಾಯದೆ ಉಳಿದುಕೊಂಡು, ಆತ ಅಲ್ಲಿಯೇ ದೊಡ್ಡ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದ.

ಮಾಂಧಾತನು ಬೆಳೆದು ದೊಡ್ಡವನಾಗಿ ಎಣೆಯಿಲ್ಲದ ಪರಾಕ್ರಮಿ ಎನಿಸಿದನು. ರಾವಣ ನಂತಹ ಮಹಾ ಪರಾಕ್ರಮಿ ಕೂಡ ಅವನಿಗೆ ಸೋತು ಶರಣಾದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವೇಂದ್ರನು ಆತನಿಗೆ ‘ತ್ರಸದ್ದಸ್ಯು’ ಎಂದು ಬಿರುದನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು. ಆತನು ಜಗತ್ತೆಲ್ಲ ವನ್ನೂ ಜಯಿಸಿ, ಅಖಂಡ ಭೂಮಂಡಲಕ್ಕೆ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾದನು. ಆತನು ಅನೇಕ ಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಮಾನವರನ್ನೂ ಬಾನವರನ್ನೂ ತಣಿಸಿದನು. ಆತನು ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಭಕ್ತನಾಗಿ ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಗೂ ಪಾತ್ರನಾಗಿದ್ದನು. ಈ ಮಾಂಧಾತ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯು ಶತಬಿಂದುವಿನ ಮಗಳಾದ ಬಿಂದುಮತಿಯೆಂಬ ಸುಂದರಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ ಮೂವರು ಗಂಡುಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಐವತ್ತು ಜನ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಪಡೆದನು. ಈ ಹೆಣ್ಣು ಗಳೆಲ್ಲರೂ ಸೌಭರಿಯೆಂಬ ಮಹರ್ಷಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾದರು. ಅವರು ಆ ಪುಷಿ ಯನ್ನು ವರಿಸಿದುದೇ ಒಂದು ಸುಂದರ ಕಥೆ. ಮಹಾತಪಸ್ವಿಯಾದ ಸೌಭರಿಮಹರ್ಷಿ ಒಮ್ಮೆ ಯಮುನಾ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಕುಳಿತು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಆಗ ಎರಡು ಮೀನುಗಳು ಕಾಮಕೇಳಿಯಲ್ಲಿದ್ದುದು ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಆತನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಅದರಿಂದ ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಚಂಚಲವಾಯಿತು. ತಾನು ಹೆಣ್ಣಿನ ಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆ ಮೊಳೆತು ತಡೆಯಲಾರದಷ್ಟು ಉಲ್ಬಣಿಸಿತು. ಆತನು ನೀರಿನಿಂದೆದ್ದು ಬಂದು, ನೇರವಾಗಿ ಮಾಂಧಾತೃವಿನ ಹತ್ತಿರಹೋಗಿ ‘ಅಯ್ಯಾ ಚಕ್ರವರ್ತಿ, ನಿನಗೆ ಐವತ್ತು ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳಿದ್ದಾ ರಲ್ಲ, ಒಬ್ಬಳನ್ನು ನನಗೆ ಮದುವೆಮಾಡಿಕೊಡು’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಕುರೂಪಿಯಾಗಿದ್ದ ಈ ಮುಪ್ಪಿನ ಮುದುಕ ಹೆಣ್ಣಿಗೆ ಕಣ್ಣುಹಾಕಿದ್ದನ್ನು ಕಂಡು ಮಾಂಧಾತನಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯ ವಾಯಿತು, ಅಸಹ್ಯವೂ ಆಯಿತು. ಆದರೆ ಮಾಡುವುದೇನು? ಸೌಭರಿಯಂತಹ ಮಹಾ ಮಹಿಮನಾದ ಮಹರ್ಷಿ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬಂದು ಬೇಡುವಾಗ ಇಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳಲಾಗು ತ್ತದೆಯೆ? ಆತ ಉಪಾಯವಾಗಿ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಮ್ಮ ಮುಂದೆ ನಿಲ್ಲಿಸು ತ್ತೇನೆ. ಅವರಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಯಾವಳು ವರಿಸುತ್ತಾಳೊ ಅವಳನ್ನು ವಿವಾಹ ಮಾಡಿಕೊಡು ತ್ತೇನೆ’ ಎಂದ. ಪುಷಿ ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿದ.

ತನ್ನನ್ನು ವರಿಸುವವಳನ್ನು ತಾನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಾಗಿ ಸೌಭರಿ ಮಹರ್ಷಿ ಹೇಳಿದ ನಾದರೂ, ತನ್ನನ್ನು ಯಾರು ವರಿಸಿಯಾರು ಎಂಬ ಆತಂಕ ಆತನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿತು. ಕ್ಷಣಕಾಲ ಆತ ಹಾಗೆಯೇ ಆಲೋಚಿಸಿದ. ತನ್ನ ತಪಶ್ಶಕ್ತಿಯೇನು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದುದೆ? ತನ್ನ ಯೋಗಶಕ್ತಿಯ ಬಲದಿಂದ ತಾನು ತರುಣನಾಗಲಾರನೆ? ಅಪ್ಸರಸಿಯರು ಕೂಡ ತನ್ನನ್ನು ಕಂಡು ಮೋಹಿಸುವಂತಹ ರೂಪನ್ನು ಧರಿಸಿದರಾಯಿತು. ಹೀಗೆಂದು ನೆನೆದ ಸೌಭರಿಪುಷಿಯು ರಾಜನು ಕಳುಹಿಸಿದ ದೂತರೊಡನೆ ರಾಜಕುಮಾರಿಯರಿದ್ದ ಅಂತಃ ಪುರಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಹೋಗು ಹೋಗುತ್ತಿರುವಂತಯೆ ಆತನು ಮನ್ಮಥನಂತಹ ಸುಂದರ ಯುವಕನಾದನು. ರಾಜಕುಮಾರಿಯರು ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಮೋಹಪರವಶರಾದರು. ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದ ಅವರು ಪರಸ್ಪರ ಅಕ್ಕರೆಯುಳ್ಳವರಾಗಿದ್ದರೂ ಯುವಕನನ್ನು ವರಿಸುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅವರ ಸ್ನೇಹ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಅವರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ‘ನಾನೆ ಈತನನ್ನು ವರಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಪರಸ್ಪರ ಕಿತ್ತಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಸೌಭರಿ ಮಂದಹಾಸವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಾ, ತನ್ನನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿದ ಆ ಐವತ್ತು ಮಂದಿಯನ್ನೂ ಮದುವೆಯಾಗುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿದನು. ರಾಜಕುಮಾರಿಯರು ಇದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿ ದರು. ಮಾಂಧಾತನು ತನ್ನ ಐವತ್ತು ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಆತನಿಗೆ ಧಾರೆಯೆರೆದುಕೊಟ್ಟನು.

ಸೌಭರಿಯ ತಪೋಮಹಿಮೆಯಿಂದ ಐವತ್ತು ಅರಮನೆಗಳು ಸಿದ್ಧವಾದವು. ಒಂದೊಂದರ ಸುತ್ತಲೂ ಸುಂದರವಾದ ಉದ್ಯಾನವನ, ಅದರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಕಮಲದ ಸರೋವರ, ಅದರಲ್ಲಿ ನಾನಾ ಬಗೆಯ ಹಕ್ಕಿಗಳು, ಅವುಗಳ ಇಂಪಾದ ಗಾನ, ದುಂಬಿಗಳ Ïು|0ಕಾರ. ನಂದನವನವನ್ನು ಹೀಯಾಳಿಸುವ ಈ ಉದ್ಯಾನವನದ ಮಧ್ಯೆ ಇದ್ದ ಅರ ಮನೆ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಭೋಗಸಾಮಗ್ರಿಗಳಿಂದ ಸಜ್ಜಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿನ ಚಿತ್ರವಿಚಿತ್ರವಾದ ವಸ್ತುಗಳು, ಹೂಮಾಲೆಗಳು, ಆಭರಣಗಳು, ಸುವಾಸನ ದ್ರವ್ಯಗಳು, ಸುಪ್ಪತ್ತಿಗೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮಂಚಗಳು, ಆಸನಗಳು, ಬಯಸಿ ಬಯಸಿ ಬಾಯ್ಬಿಡುವಂತಹ ಆಹಾರ ಪಾನೀಯಗಳು, ಹೇಳಿದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಒಡನೆಯೆ ನಡೆಸುವುದ್ಕಾಗಿ ಕೈ ಕಟ್ಟಿ ಸಿದ್ಧರಾಗಿ ನಿಂತಿರುವ ದಾಸದಾಸಿಯುರು! ಸೌಭರಿಯು ತನ್ನ ಮಡದಿಯರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರನ್ನು ಒಂದೊಂದು ಅರಮನೆಯ ಒಡತಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದನು. ತಾನು ಐವತ್ತು ಶರೀರಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ, ತನ್ನ ಮಡದಿಯರೊಡನೆ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಾ ಅವರನ್ನು ಸಂತೋಷದ ಶಿಖರಕ್ಕೆ ಏರಿಸಿದನು! ಆತನ ಸಿರಿಯನ್ನೂ ಭೋಗಭಾಗ್ಯಗಳನ್ನೂ ಕಂಡು ಮಾಂಧಾತ ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಇಡೀ ಭೂಮಂಡಲಕ್ಕೆ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಸೌಭರಿಯ ಭಾಗ್ಯಕ್ಕೆ ಅದು ಸರಿಬಾರದೆಂದು ವಿನಮ್ರನಾಗುತ್ತಿದ್ದನು. ಸೌಭರಿಯ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಭೋಗಸುಖವನ್ನು ಕುಡಿಕುಡಿದು ತೇಗಿದುವು. ಆದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಸುಖಕ್ಕೆ ತೃಪ್ತಿಯೆಂಬುದುಂಟೆ? ತುಪ್ಪವನ್ನು ಸುರಿದಷ್ಟೂ ಬೆಂಕಿ ಪ್ರಜ್ವಲಿಸುವಂತೆ, ಭೋಗಿಸಿ ದಷ್ಟೂ ಭೋಗದ ಆಶೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆ. ಸೌಭರಿ ಬಹುಕಾಲ ಈ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ತೃಪ್ತನಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆತನ ದಾಹ ದಿನದಿನಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಿತ್ತು. ವಿಚಾರಪರನಾದ ಆತ ಒಮ್ಮೆ ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ, ತನ್ನ ಅವಿವೇಕಕ್ಕಾಗಿ ತಾನೆ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಟ್ಟ. ‘ಹೇಗಿದ್ದವನು ನಾನು ಹೇಗಾಗಿಬಿಟ್ಟೆ! ಕೇವಲ ಎರಡು ಮೀನುಗಳ ರತಿಸುಖವನ್ನು ಕಂಡು ನನ್ನ ಬಾಳೇ ಹಾಳಾಗಿ ಹೋಯಿತಲ್ಲ! ಸಹವಾಸದೋಷ ಎಷ್ಟು ಭಯಂಕರವಾದುದು? ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಗಳಿಸ ಬೇಕೆನ್ನುವವನು ಸಂಸಾರಿಗಳನ್ನು ಮರೆತಾದರೂ ಕಣ್ಣೆತ್ತಿ ನೋಡಬಾರದು’ ಎಂದು ಕೊಂಡ. ಒಡನೆಯೆ ಆತನು ತನ್ನ ಐವತ್ತು ಜನ ಹೆಂಡಿರನ್ನೂ, ಆ ವೇಳೆಗೆ ಹುಟ್ಟಿದ್ದ ಅರವತ್ತು ಸಾವಿರ ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ತಪೋವನಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಪತಿವ್ರತೆಯರಾದ ಪತ್ನಿಯರೂ ಆತನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದರು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಭಗವದಾರಾಧನೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿ ಯನ್ನು ಪಡೆದರು.

ಮಾಂಧಾತನು ಬಹುಕಾಲ ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದು ಕೊನೆಗೆ ಪುರುಕುತ್ಸ, ಅಂಬರೀಶ, ಮುಚುಕುಂದ–ಎಂಬ ತನ್ನ ಮೂವರು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ವಹಿಸಿ, ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಸದ್ಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆದನು.

(೮) ತ್ರಿಶಂಕುವಿನ ಮಗ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ

ಮಾಂಧಾತನ ಹಿರಿಯಮಗನಾದ ಪುರುಕುತ್ಸನ ಪೀಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವ್ರತನೆಂಬ ಮಹಾ ಪುರುಷ ಹುಟ್ಟಿದ. ಆತನಿಗೆ ತ್ರಿಶಂಕು[೧]ವೆಂದು ಹೆಸರಾಯಿತು. ಈತನು ತನ್ನ ಕುಲ ಗುರುಗಳಾದ ವಸಿಷ್ಠರ ಶಾಪದಿಂದ ಚಂಡಾಲನಾದನು. ಆದರೂ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ, ಅವರ ತಪೋಮಹಿಮೆಯಿಂದ ಸಶರೀರನಾಗಿಯೆ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಆದರೆ ದೇವತೆಗಳು ಚಂಡಾಲನಾದ ಆತನನ್ನು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸದೆ ಕೆಳಕ್ಕೆ ನೂಕಿದರು. ಆತ ತಲೆ ಕೆಳಗಾಗಿ ನೆಲಕ್ಕೆ ಬೀಳುತ್ತಾ ‘ರಕ್ಷಿಸು, ರಕ್ಷಿಸು’ ಎಂದು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರನ್ನು ಬೇಡಿದ. ಅವರು ಆತನ ಮೇಲಿನ ಕರುಣೆಯಿಂದ ಆತನಿಗಾಗಿಯೇ ಬೇರೊಂದು ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆತನನ್ನೇ ಇಂದ್ರನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದರು. ಈಗಲೂ ಆತನು ನಕ್ಷತ್ರ ರೂಪಿನಿಂದ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಕಾಣಬರುತ್ತಾನೆ. ಈ ತ್ರಿಶಂಕುವಿನ ಮಗನೆ ಪುರಾಣಪುರುಷನಾದ ಹರಿ ಶ್ಚಂದ್ರ. ಈ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಕಾರಣದಿಂದ ವಸಿಷ್ಠ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರಿಬ್ಬರೂ ಪರಸ್ಪರ ಶಾಪ ದಿಂದ ಹಕ್ಕಿಗಳಾಗಿ[೨] ಬಹುಕಾಲ ಹೋರಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರಿಬ್ಬರ ಜಗಳದ ಕಥೆ ಹಾಗಿರಲಿ, ಮಹಾರಾಜನಾಗಿ ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಬಹುಕಾಲವಾದರೂ ಮಕ್ಕಳಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆತನು ವರುಣದೇವನನ್ನು ಆರಾಧಿಸಿ ಆತನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಲು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನನಗೊಬ್ಬ ಮಗನಾಗುವಂತೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸು. ಮಕ್ಕಳಿಲ್ಲದವ ನೆಂಬ ನಿಂದೆ ಹೋದರೆ ಸಾಕು. ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗನನ್ನು ನರಪಶು ವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ, ನಿನ್ನ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿಯೇ ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ಆಹುತಿಕೊಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಬೇಡಿ ಕೊಂಡ. ವರುಣದೇವನು ‘ತಥಾಸ್ತು’ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮಾಯವಾದನು.

ವರುಣದೇವನ ವರದಿಂದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಒಬ್ಬ ಮಗ ಹುಟ್ಟಿದ. ಅವನ ಹೆಸರು ರೋಹಿತ. ಅವನು ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೆ ವರುಣನು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ‘ಎಲ್ಲಯ್ಯ, ಯಾಗ ಮಾಡಿ ಮಗನನ್ನು ಬಲಿಕೊಡು ಮತ್ತೆ’ ಎಂದ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಮಗನನ್ನು–ಅಪ ರೂಪಕ್ಕೆ ಹುಟ್ಟಿದ ವಂಶೋದ್ಧಾರಕನನ್ನು–ಬಲಿಕೊಡುವ ಮನಸ್ಸಾಗಲಿಲ್ಲ; ವರುಣ ನೊಡನೆ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಹುಟ್ಟಿ ಹತ್ತು ದಿನಗಳವರೆಗೆ ಬಲಿಕೊಡಬಾರದು’ ಎಂದ. ವರುಣ ಒಳ್ಳೆಯ ಜಿಗುಟು ಆಸಾಮಿ. ಹತ್ತು ದಿನಗಳಾಗುತ್ತಲೆ ಮತ್ತೆ ಬಂದು ‘ಎಲ್ಲಯ್ಯ, ಬಲಿ?’ ಎಂದ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಹಲ್ಲು ಹುಟ್ಟುವವರೆಗೆ ಬಲಿ ಕೊಡಬಾರದು’ ಎಂದ. ಹಲ್ಲು ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೆ ವರುಣ ಬಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ‘ಹುಟ್ಟಿದ ಹಲ್ಲುಬಿದ್ದ ಮೇಲೆ’ ಎಂದ; ಬಿದ್ದಮೇಲೆ ಬಂದು ಕೇಳಲು ‘ಪುನಃ ಹಲ್ಲು ಹುಟ್ಟಿದ ಮೇಲೆ’. ಆಮೇಲೆ ಬಂದು ಕೇಳಿದರೆ ‘ಅಯ್ಯೋ ನನ್ನ ಮಗ ಕ್ಷತ್ರಿಯ; ಅವನಿಗೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಬಂದಮೇಲೆ ಬಲಿಕೊಡಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲೆ ಕೊಟ್ಟೇನು ಪ್ರಯೋಜನ ?’ ಎಂದ. ಹೀಗೆ ಕಾಲವನ್ನು ತಳ್ಳುತ್ತಿರಲು ರೋಹಿತನಿಗೆ ಯೌವನ ಬಂತು. ತನ್ನ ತಂದೆಯು ವರುಣದೇವನಿಗೆ ಹರಕೆ ಹೊತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕೇಳಿ ತಿಳಿದ ಆ ಯುವಕ ಪ್ರಾಣಭಯದಿಂದ ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯದಂತೆ ತನ್ನ ಬಿಲ್ಲುಬಾಣಗಳೊಡನೆ ಅರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಓಡಿಹೋದ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ವರುಣನಿಗೆ ಕೆಂಡ ದಂತಹ ಕೋಪ ಬಂತು. ಆತನು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಜಲೋದರ ರೋಗ ಬಂದು, ಅವನ ಹೊಟ್ಟೆಯ ತುಂಬ ನೀರು ತುಂಬಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡಿದ.

ತಂದೆಗೆ ಹೊಟ್ಟೆ ಊದಿಕೊಂಡು, ಆತನು ಅದರಿಂದ ಸಂಕಟಪಟುತ್ತಿರುವ ಸುದ್ದಿ ರೋಹಿತಾಶ್ವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಆತನು ತಂದೆಯನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹೊರಟ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ದೇವೇಂದ್ರನು ಮುದುಕನ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ‘ಮಗು, ನೀನು ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹೋಗಬೇಡ, ನಿಮ್ಮ ತಂದೆ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಿ ಈ ರೋಗಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿ ದ್ದಾನೆ. ಆ ಪಾಪ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ನೀನು ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ ಮಾಡಬೇಕು’ ಎಂದನು. ರೋಹಿತನು ಹಾಗೆಯೇ ಆಗಲೆಂದು ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳ ಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ಕೈಕೊಂಡನು. ಒಂದು ವರ್ಷಕಾಲ ಆತನು ದೇಶದೇಶಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅಲೆದು ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಆದರೆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಕಾಣಿಸಿದ್ದ ಮುದುಕನೆ ಮತ್ತೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಮೊದಲಿ ನಂತೆಯೆ ಹೇಳಿ, ಅವನನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕಳಿಸಿದನು. ಮುಂದಿನ ವರ್ಷವೂ ಹಾಗೆಯೇ ಆಯಿತು. ಹೀಗೆಯೇ ಐದು ವರ್ಷಗಳು ಕಳೆದವು. ಆರನೆಯ ವರ್ಷ ಆತನು ಯಾತ್ರೆ ಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗುವಾಗ ಶುನಶ್ಶೇಫನೆಂಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಬಾಲಕನೊಬ್ಬನನ್ನು ಕ್ರಯಕ್ಕೆ ಕೊಂಡುಕೊಂಡು ಬಂದು, ತನ್ನ ತಂದೆಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿ, ತನಗೆ ಬದಲಾಗಿ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಬಾಲಕನನ್ನು ವರುಣನಿಗೆ ಯಜ್ಞಮಾಡುವಂತೆ ತಿಳಿಸಿದನು. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಅದರಂತೆ ನಡೆಸಿ, ತನ್ನ ರೋಗದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾದ. ಆ ಯಜ್ಞದಿಂದ ಸಂತೋಷಗೊಂಡ ದೇವೇಂದ್ರನು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ದಿವ್ಯವಾದ ಒಂದು ರಥವನ್ನು ಬಹುಮಾನವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟನು.

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಬಹುಕಾಲ ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದು, ಕಡೆಗೆ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಮಹರ್ಷಿಗಳಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದನು. ಅನಂತರ ಮಗನಿಗೆ ರಾಜ್ಯಭಾರವನ್ನು ವಹಿಸಿ, ಆತ್ಮವನ್ನು ಅನುಸಂಧಾನಮಾಡುತ್ತಾ ಆನಂದಮಯನಾದನು.

(೯) ಸಗರ ಚಕ್ರವರ್ತಿ

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ತರುವಾಯ ರೋಹಿತನು ರಾಜನಾದ. ಆತನ ತರುವಾಯ ಆತನ ಮಗ ಚಂಪನು ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡುತ್ತಾ ಚಂಪಾಪುರವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿ, ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ಸಾರ್ಥಕಪಡಿಸಿಕೊಂಡ. ಇವನ ತರುವಾಯ ಕೆಲವು ತಲೆಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಬಾಹುಕನೆಂಬು ವನು ಪಟ್ಟಕ್ಕೆ ಬಂದ. ಈತ ಹಗೆಗಳಿಗೆ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಸೋತು, ಮಡದಿಯರೊಡನೆ ಅಡವಿಯ ಪಾಲಾದ. ಕೆಲಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಅವನು ಮೃತ್ಯುವಿಗೆ ತುತ್ತಾಗಲು, ಅವನ ಹೆಂಡತಿಯೂ ಅವನೊಡನೆ ಸಹಗಮನಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧಳಾದಳು. ಆಗ ಆಕೆ ಗರ್ಭಿಣಿ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದ ಔರ್ವನೆಂಬ ಮಹರ್ಷಿ ಆಕೆಯನ್ನು ಸಹಗಮನ ಮಾಡದಂತೆ ತಡೆದ. ಆಕೆ ಗರ್ಭಿಣಿ ಯೆಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿ, ಆಕೆಯ ಸವತಿಯರು ಹೊಟ್ಟೆಕಿಚ್ಚಿನಿಂದ ಆಕೆಗೆ ವಿಷವಿಟ್ಟರು. ಆದರೂ ಔರ್ವಪುಷಿಯ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಆಕೆ ಸಾಯದೆ ಉಳಿದುಕೊಂಡು, ಒಬ್ಬ ಮಗ ನನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ಆ ಕೂಸಿನೊಡನೆ ವಿಷವೂ ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಂತು. ಇದರಿಂದ ಆ ಕೂಸಿಗೆ ‘ಸಗರ’ ಎಂದು ಹೆಸರಾಯಿತು. ಔರ್ವಮಹರ್ಷಿಯೆ ಆ ಮಗುವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿ, ವಿದ್ಯಾವಂತ ನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದನು. ವಯಸ್ಸಿನೊಡನೆ ಕ್ಷಾತ್ರತೇಜಸ್ಸೂ ಬೆಳೆಯಿತು. ಆತನು ಹಗೆಗಳನ್ನು ಗೆದ್ದು ತನ್ನ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಸಂಪಾದಿಸಿದುದಲ್ಲದೆ ದಿಗ್ವಿಜಯಕ್ಕೆ ಹೊರಟು ತಾಳಜಂಘ, ಯವನ, ಶಕ, ಬರ್ಬರ ಮೊದಲಾದ ದುಷ್ಟರನ್ನು ಜಯಿಸಿ, ತನ್ನ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸಿದನು.

ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನ ಪರಾಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಮೆಚ್ಚಿದ ಔರ್ವಮಹರ್ಷಿಯು ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳುವಂತೆ ಸಗರನಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದನು. ಸಗರನು ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಅದನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ವೈಭವದಿಂದ ನೆರವೇರಿಸಿದನು. ಆತನಿಗೆ ನೂರು ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆನಿಸಿತು. ಔರ್ವ ಮಹರ್ಷಿಯೂ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಗೆ ಯಿತ್ತನು. ಸಗರನು ಒಂದಾದಮೇಲೊಂದರಂತೆ ತೊಂಬತ್ತೊಂಬತ್ತು ಯಾಗಗಳನ್ನು ನಿರ್ವಿಘ್ನವಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸಿ, ನೂರನೆಯ ಯಾಗವನ್ನು ಕೈ ಕೊಂಡನು. ಅದೊಂದನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದರೆ ಆತನಿಗೆ ಇಂದ್ರಪದವಿ ದೊರಕುತ್ತಿತ್ತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವೇಂದ್ರ ನಿಗೆ ಭಯಹತ್ತಿತು. ತನ್ನ ಪದವಿಗೆ ಮೋಸವಾಗದಿರಬೇಕಾದರೆ ಈ ಯಾಗವನ್ನು ಕುಲಗೆಡಿಸ ಬೇಕೆಂದು ಆತನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನು ಯಾಗದ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಕದ್ದೊಯ್ದು ಪಾತಾಳದಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಕಪಿಲಮಹರ್ಷಿಗಳ ಹಿಂದೆ ಬಚ್ಚಿಟ್ಟನು. ಸಗರನು ತನ್ನ ಕಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿ, ಸುಮತಿಯ ಅರವತ್ತು ಸಾವಿರ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕರೆದು, ಯಜ್ಞದ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಹುಡುಕಿತರುವಂತೆ ನೇಮಿಸಿದನು. ಅವರು ಭೂಮಂಡಲವನ್ನೆಲ್ಲ ಹುಡುಕಿ, ಎಲ್ಲಿಯೂ ಆ ಕುದುರೆ ಕಾಣಿಸದಿರಲು, ನೆಲವನ್ನು ತೋಡಿ ಪಾತಾಳವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಹೊರಟಾಗ ಕಪಿಲಪುಷಿಗಳ ಹಿಂದೆ ಕುದುರೆ ಕಾಣಿಸಿತು. ಅವರಿಗೆ ಆ ಪುಷಿಯೇ ಕುದುರೆಯ ಕಳ್ಳನೆಂದು ಭ್ರಮೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ‘ಕಳ್ಳ ಸಿಕ್ಕ, ಅವನನ್ನು ಬಡಿಯಿರಿ, ಕಡಿಯಿರಿ, ಕಳ್ಳಕೊರಮ ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ’ ಎಂದು ಗರ್ಜಿಸಿದರು. ಅರವತ್ತು ಸಾವಿರಜನದ ಕೂಗಿಗೆ ಯಾವ ತಪಸ್ಸು ನಿಂತೀತು? ಪುಷಿಯು ಸಮಾಧಿಯಿಂದೆದ್ದು ಕಣ್ಣುತೆರೆದನು. ಒಡನೆಯೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಯಾಗಿ ಹೋದರು. ಕಪಿಲಮಹರ್ಷಿ ಶಾಂತಮೂರ್ತಿ. ಆತನೇನೂ ಅವರನ್ನು ಸುಡ ಬೇಕೆಂದು ಬಗೆಯಲಿಲ್ಲ. ಆ ಸಗರನ ಮಕ್ಕಳ ಅವಿವೇಕವೇ ಅವರನ್ನು ಸುಟ್ಟುಹಾಕಿತು, ಅಷ್ಟೆ.

ಕುದುರೆ ಬರಲಿಲ್ಲ, ಮಕ್ಕಳೂ ಹಿಂದಿರುಗಲಿಲ್ಲ, ಯಜ್ಞ ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಂತಿದೆ. ಸಗರ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಮುಂದೇನು ಮಾಡಬೇಕು? ಆತನ ಹಿರಿಯ ಹೆಂಡಿತಿ ಕೇಶಿನಿಗೆ ಒಬ್ಬನೇ ಮಗ ಅಸಮಂಜ. ಆತನು ಪೂರ್ವ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸು ಕೆಟ್ಟು ಹುಟ್ಟಿದವನು. ಆತನಿಗೆ ಆ ಜನ್ಮದ ಸ್ಮರಣೆಯಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ ಜನರಿಂದ ಸದಾ ದೂರವಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದನು. ನೋಡಿ ದವರಿಗೆ ಹುಚ್ಚನಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಮಕ್ಕಳು ಯಾರಾದರೂ ಸಿಕ್ಕರೆ ಅವರನ್ನು ಸರಯೂನದಿಯಲ್ಲಿ ಎತ್ತಿಹಾಕಿ ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಇದರಿಂದ ಕುಪಿತನಾದ ಸಗರಚಕ್ರವರ್ತಿ ಅವನು ಮಗನೆಂಬ ಮೋಹವನ್ನೂ ತೊರೆದು ಅವನನ್ನು ದೇಶದಿಂದ ಓಡಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದನು. ಅವನಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿದ್ದದೂ ಅಷ್ಟೆ. ತನ್ನ ಯೋಗಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಸರಯೂ ನದಿಗೆ ತಳ್ಳಿದ್ದ ಮಕ್ಕಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬದುಕಿಸಿಕೊಟ್ಟು ಅಡವಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋಗಿದ್ದನು. ಅವನಿಗೆ ಅಂಶುಮಂತ ನೆಂಬ ಒಬ್ಬ ಮಗನಿದ್ದ. ಅವನಿಗಿನ್ನೂ ಚಿಕ್ಕವಯಸ್ಸು. ಆದರೂ ಈಗ ಕುದುರೆಯನ್ನೂ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪಂದಿರನ್ನೂ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬರಲು ಅವನೇ ಹೋಗಬೇಕಾಯಿತು. ಅವನು ತನ್ನ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪಂದಿರು ಅಗೆದು ಮಾಡಿದ್ದ ಹಾದಿಯಿಂದಲೆ ಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕಪಿಲಪುಷಿ, ಎದುರಿಗೆ ಬೂದಿಯ ರಾಶಿ, ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುದುರೆ ಕಾಣಿಸಿದವು. ಆತ ನೇರವಾಗಿ ಪುಷಿಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದ. ಅವರು ಆತನನ್ನು ಅಕ್ಕರೆಯಿಂದ ನೋಡಿ, ‘ಮಗು, ಇಲ್ಲಿರುವ ಬೂದಿಯ ರಾಶಿ ನಿನ್ನ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪಂ ದಿರದು. ದೇವಗಂಗೆಯನ್ನು ಇವರ ಮೇಲೆ ಹರಿಸಿದ ಹೊರತು ಇವರಿಗೆ ಸದ್ಗತಿಯಿಲ್ಲ. ಅದು ನಿನ್ನಿಂದ ಆಗದ ಕೆಲಸ. ಈಗ ನೀನು ಈ ಯಜ್ಞದ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ದು ತಾತನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸು’ ಎಂದರು. ಅಂಶುಮಂತನು ಅವರ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಸಗರನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದ. ಯಾಗವೇನೋ ಮುಗಿಯಿತು. ಆದರೆ ಸಗರನ ಮನಸ್ಸು ಮಕ್ಕಳ ಸಾವಿ ನಿಂದ ಕಲಕಿಹೋಗಿತ್ತು. ಆತನು ಅಂಶುಮಂತನಿಗೆ ಪಟ್ಟಕಟ್ಟಿ, ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋದ.

(೧೦) ಭಗೀರಥ

ಅಂಶುಮಂತನು ರಾಜನಾದರೂ ಆತನಿಗೆ ರಾಜ್ಯಭೋಗಗಳೊಂದೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪಂದಿರಿಗೆ ಸದ್ಗತಿಯನ್ನು ಕಾಣಿಸುವುದಕ್ಕೆ ತನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತನಿಗೆ ಹಗಲಿರುಳೂ ಚಿಂತೆ. ಆದರೆ ಬರಿಯ ಚಿಂತೆಯಿಂದ ಕಾರ್ಯಸಾಧನೆಯಾಗುತ್ತದೆಯೆ? ಆತನು ಆ ಚಿಂತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕೊರಗಿ ಸತ್ತುಹೋದ. ಆತನ ಮಗ ದಿಲೀಪ. ಆತನೂ ತನ್ನ ಜೀವಿತಕಾಲವೆಲ್ಲ ‘ದೇವಗಂಗೆಯನ್ನು ತರಬೇಕು’ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಮುಗಿಸಿದ. ಈ ದಿಲೀಪನ ಮಗನೇ ಮಹಾನುಭಾವನಾದ ಭಗೀರಥ. ಈತನು ತನ್ನ ಹಿರಿಯರಂತೆ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಹಿಡಿದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡದೆ ಸಾಧಿಸಬೇಕೆಂಬ ಛಲ ಈತನದು. ಈತನು ದೇವಗಂಗೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಘೋರವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಕೈಕೊಂಡನು. ಆ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ ದೇವಗಂಗೆ ಆತನಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಳಾದಳು. ‘ಮಗು, ನಿನಗೇನು ಬೇಕು?’ ಎಂದು ಆಕೆ ಕೇಳುತ್ತಲೆ, ಭಗೀರಥ ‘ಅಮ್ಮ, ನಮ್ಮ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪಂದಿರನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸು’ ಎಂದು ಅಡ್ಡಬಿದ್ದ. ಅದಕ್ಕೆ ಆಕೆ ಸಿದ್ಧಳಾಗಿದ್ದಳು. ಆದರೆ ಆಕೆ ಆಕಾಶದಿಂದ ಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕು ವುದೆಂದರೆ ಸುಲಭ ಸಾಧ್ಯವೆ? ‘ಮಗು, ಕೆಳಕ್ಕೆ ನಾನು ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕುವಾಗ ಅದರ ರಭಸವನ್ನು ತಡೆಯುವರಾರು? ಇಡೀ ಭೂಮಂಡಲವೇ ಕೊಚ್ಚಿ ಹೋಗುವುದಲ್ಲವೆ? ಅಲ್ಲದೆ ನಾನು ಭೂಮಿಗೆ ಬರುತ್ತಲೆ ಮಹಾ ಪಾಪಿಗಳೆಲ್ಲ ನನ್ನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮಪಾಪಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳೆದುಕೊಂಡರೆ, ಆ ಪಾಪಗಳನ್ನು ನಾನೆಲ್ಲಿ ತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳಲಿ?’ ಎಂದಳು. ಭಗೀರಥನು ಆಕೆಯ ಎರಡ ನೆಯ ಸಂದೇಹವನ್ನು ಒಡನೆಯೆ ಹೋಗಲಾಡಿಸಿದ. ‘ತಾಯಿ, ಪಾಪಿಗಳು ಸ್ನಾನಮಾಡು ವಂತೆ ಜ್ಞಾನಿಗಳಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳೂ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡುವರು. ಭಗವಂತ ಅಂತಹ ಮಹಾನುಭಾವರಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತನ ಸಂಪರ್ಕವಾದಮೇಲೆ ಪಾಪವೆಲ್ಲಿಯದು?’ ಎಂದನು. ದೇವಗಂಗೆಯೂ ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪಿದಳು.

ಇನ್ನು ದೇವಗಂಗೆ ಕೆಳಕ್ಕಿಳಿದು ಬರುವಾಗ ಆಕೆಯ ರಭಸವನ್ನು ತಡೆಯಬಲ್ಲ ಮಹಾನು ಭಾವನೊಬ್ಬ ಬೇಕು. ಅಂತಹ ಮಹಾನುಭಾವನಾರು? ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಶಿವನೊಬ್ಬನೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಮರ್ಥ. ದೇವಗಂಗೆಯೂ ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪಿದಳು. ಆಕೆ ‘ಭಗೀರಥ, ಮೊದಲು ಪರಶಿವ ನನ್ನು ಆ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಸು, ಆಮೇಲೆ ನಾನು ಇಳಿದು ಬರುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ತನ್ನ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಳು. ಭಗೀರಥನು ಶಿವನನ್ನು ಕುರಿತು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದನು. ಕೆಲ ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಆತನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ, ಭಗೀರಥನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಂತೆ ನಡೆಯುವುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ದೇವಗಂಗೆ ಆಕಾಶದಿಂದ ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕಿದಳು. ಶಿವನು ಆಕೆಯನ್ನು ಜಟೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿದನು. ಆಕೆ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಅಡಗಿಹೋದಳು. ಭಗೀರಥನು ಮತ್ತೆ ಪರಶಿವನನ್ನು ಬೇಡಿ ದೇವಗಂಗೆಯನ್ನು ಪಡೆದ. ಆಕೆ ಭಗೀರಥನ ರಥದ ಹಿಂದೆ ಪ್ರವಹಿ ಸುತ್ತಾ ಹೊರಟಳು. ಮುಟ್ಟಿದ ಎಡೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಪವಿತ್ರಗೊಳಿಸುತ್ತಾ ಆಕೆ ಸಗರಪುತ್ರರ ಬೂದಿಯ ರಾಶಿಯ ಮೇಲೆ ಹರಿದುಹೋದಳು. ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಸದ್ಗತಿ ದೊರೆಯಿತು. ಭಗೀರಥನು ತನ್ನ ಮನೋರಥವನ್ನು ಪಡೆದು ಧನ್ಯನಾದನು.

(೧೧) ಕಲ್ಮಾಷಪಾದ

ಭಗೀರಥನ ಪೀಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಮಹಾಪುರುಷರು ಹುಟ್ಟಿ ಲೋಕಪ್ರಸಿದ್ಧರಾದರು. ನಳ ಚಕ್ರವರ್ತಿಗೆ ಗೆಳೆಯನಾಗಿ, ಅವನಿಗೆ ಅಕ್ಷವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಲಿಸಿ ಅವನಿಂದ ಅಶ್ವ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಲಿತ ಪುತುಪರ್ಣನು ಈ ಪೀಳಿಗೆಯವನೇ. ಈತನ ಮರಿಮಗನೇ ಕಲ್ಮಾಷ ಪಾದರಾಯ. ಈತನ ನಿಜವಾದ ಹೆಸರು ಮಿತ್ರಸಹ ಎಂದು. ಈತನು ಮಡದಿಯಾದ ಮದಯಂತಿಯೊಡನೆ ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ ಮಹಾಶೂರನೆಂದು ವಿಖ್ಯಾತನಾಗಿದ್ದನು. ಒಮ್ಮೆ ಈತನು ಬೇಟೆಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ಸೋದರರಾದ ಇಬ್ಬರು ರಾಕ್ಷಸರು ಈತನನ್ನು ಇದಿರಿಸಿದರು. ಮಿತ್ರಸಹನು ಅವರೊಡನೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಿ ಒಬ್ಬ ನನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿದನು. ಇನ್ನೊಬ್ಬನು ಓಡಿಹೋಗಲು ‘ಅವನೇನು ಮಹಾ’ ಎಂದು ಕೊಂಡು, ಉದಾಸೀನದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲದೆ ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟನು. ಹೀಗೆ ಉಳಿದುಕೊಂಡ ರಾಕ್ಷಸನು ತನ್ನ ಅಣ್ಣನನ್ನು ಕೊಂದವನ ಮೇಲೆ ಹಗೆ ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು, ಅಡಿಗೆ ಯವನ ವೇಷದಿಂದ ಮಿತ್ರಸಹನ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡ. ಹೀಗಿರಲು ಒಂದು ದಿನ ಕುಲಗುರುಗಳಾದ ವಸಿಷ್ಠ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ರಾಜನ ಮನೆಗೆ ಊಟಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಇಂತಹ ಸಮಯವನ್ನೆ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ ಆ ರಕ್ಕಸ ನರಮಾಂಸವನ್ನು ಬೇಯಿಸಿ ಅವರಿಗೆ ಬಡಿಸಿದ. ಅವನು ಬಡಿಸುತ್ತಿರುವಾಗಲೆ ವಸಿಷ್ಠರಿಗೆ ಅದು ನರಮಾಂಸವೆಂದು ಗೊತ್ತಾಗಿ ಹೋಯಿತು. ಅವರು ಹಿಂದು ಮುಂದು ಆಲೋಚಿಸದೆ ಮಿತ್ರಸಹ ರಾಜನನ್ನು ರಾಕ್ಷಸನಾಗೆಂದು ಶಪಿಸಿದರು. ನಿರಪರಾಧಿಯಾದ ತನ್ನನ್ನು ಶಪಿಸಿದುದಕ್ಕಾಗಿ ರಾಜನಿಗೆ ರೇಗಿ ಹೋಯಿತು. ಆತನು ವಸಿಷ್ಠರಿಗೆ ಪ್ರತಿಶಾಪವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕೆಂದು ನೀರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅಭಿಮಂತ್ರಿಸಿದ. ಅದನ್ನು ಕಂಡು, ರಾಣಿಯಾದ ಮದಯಂತಿ ಆತನ ಕೈಗಳನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಅವರು ಕುಲಗುರುಗಳು. ಅವರು ತಪ್ಪುಮಾಡಿದರೂ ಅವರ ಮೇಲೆ ಕೋಪಗಳ್ಳುವುದು ತರವಲ್ಲ. ಈ ಶಾಪದ ನೀರನ್ನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಚೆಲ್ಲಿರಿ’ ಎಂದಳು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲಿ ಚೆಲ್ಲಬೇಕು? ಎಲ್ಲಿ ಚೆಲ್ಲಿದರೂ ಅಲ್ಲಿಯ ಜೀವಿ ಗಳಿಗೆ ಅಪಾಯ! ಆದ್ದರಿಂದ ಮಿತ್ರಸಹನು ಆ ಮಂತ್ರಜಲವನ್ನು ತನ್ನ ಪಾದಗಳ ಮೇಲೆಯೇ ಸುರಿದುಕೊಂಡನು. ಒಡನೆಯೇ ಆ ಪಾದಗಳೆರಡೂ ಇದ್ದಲಿನಂತೆ ಕಪ್ಪಾದವು. ಅಂದಿನಿಂದ ಆತನಿಗೆ ‘ಕಲ್ಮಾಷಪಾದ’ನೆಂದು ಹೆಸರಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ವಸಿಷ್ಠರ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಯಿತು. ತಪ್ಪು ರಾಜನದಲ್ಲ, ಅಡಿಗೆಯವನ ವೇಷದಲ್ಲಿದ್ದ ರಾಕ್ಷಸನದು ಎಂಬುದೂ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಅವರು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದಿಂದ, ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷಗಳಾಗುತ್ತಲೆ ರಾಜನ ಶಾಪ ವಿಮೋಚನೆಯಾಗಲೆಂದು ಹರಸಿದರು.

ವಸಿಷ್ಠರ ಶಾಪಕ್ಕೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಕಲ್ಮಾಷಪಾದರಾಯನು ರಾಕ್ಷಸನಾಗಿ ಅಡವಿಯನ್ನು ಸೇರಿದ. ಅಲ್ಲಿ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಮೃಗಗಳನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತ ಕಾಲ ಕಳೆಯುತ್ತಿರಲು, ಒಂದು ದಿನ ವನ ವಿಹಾರಕ್ಕೆಂದು ಬಂದಿದ್ದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ದಂಪತಿಗಳು ಅವನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದರು. ಪುತ್ರಾರ್ಥಿ ಯಾದ ತನ್ನ ಮಡದಿಯೊಡನೆ ರತಿಕ್ರೀಡೆಗೆಂದು ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಸಿದ್ಧನಾಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಕಲ್ಮಾಷಪಾದರಾಕ್ಷಸ ಅವನ ಪಾಲಿನ ಮೃತ್ಯುವಿನಂತೆ ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿದ. ಆಗ ಅವನ ಮಡದಿ ಬಹು ದೈನ್ಯದಿಂದ ಆ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಹಾನುಭಾವ, ನೀನು ಇಕ್ಷ್ವಾಕು ವಂಶದ ಚಕ್ರವರ್ತಿ, ರಾಕ್ಷಸನಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಶಾಪದಿಂದ ರಾಕ್ಷಸನಾಗಿರುವೆ. ಮಹಾ ಪರಾಕ್ರಮಿಯಾದ ನೀನು ಈ ಬಡಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಏಕೆ ಕೊಲ್ಲುತ್ತಿ? ಮಹಾ ಪತಿವ್ರತೆ ಯಾದ ಮದಯಂತಿದೇವಿಯ ಪತಿ ನೀನು; ಆಕೆಯ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನಾನು ಪತಿಭಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬೇಡುತ್ತೇನೆ. ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನ ಗಂಡನನ್ನು ನನಗೆ ಕೊಡು. ನಾನು ಮಕ್ಕಳಾಗಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆಯುಳ್ಳವಳಾಗಿರುವೆನು. ನನ್ನನ್ನು ನಿರಾಶಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಡ. ರಾಜನಾದ ನೀನು ನಿನ್ನ ಪ್ರಜೆಗಳಾಗಿರುವ ನಮ್ಮನ್ನು ಮಕ್ಕಳಂತೆ ಕಾಪಾಡಬೇಕು. ನಿನಗೆ ತಿಳಿಯದ ಧರ್ಮ ಯಾವುದಿದೆ? ವೇದಗಳನ್ನು ಓದಿ ಪರಮ ಸಾಧುವಾಗಿರುವ ಈ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಕೊಲ್ಲು ವುದು ಮಹಾಪಾಪ. ಇವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಡ. ನೀನು ಹಸಿವನ್ನು ತಡೆಯಲಾರೆಯಾದರೆ ಮೊದಲು ನನ್ನನ್ನಾದರೂ ತಿನ್ನು. ಆತನನ್ನು ಅಗಲಿ ನಾನು ಬದುಕಿರಲಾರೆ’ ಎಂದು ಬೇಡಿ ಕೊಂಡಳು. ಆದರೆ ಆಕೆಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯೆಲ್ಲ ಗೋರ್ಕಲ್ಲ ಮೇಲೆ ಮಳೆಗರೆದಂತಾಯಿತು. ರಾಕ್ಷಸನಾಗಿದ್ದ ಕಲ್ಮಾಷಪಾದನು, ಕ್ರೂರವಾದ ಹುಲಿ ಹಸುವಿನ ಮೇಲೆ ಹಾರುವಂತೆ, ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು, ಅವನನನ್ನು ಮುರಿದು ತಿಂದು ಹಾಕಿದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಆ ಹೆಣ್ಣು ಕಲ್ಲು ಕರಗುವಂತೆ ಗೋಳಾಡುತ್ತಾ ‘ಪಾಪಿ, ಕಾಮಕೇಳಿಗೆ ನಾನು ಬಯಸುತ್ತಿದ್ದ ನನ್ನ ಗಂಡನನ್ನು ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ತಿಂದುಹಾಕಿದೆಯಲ್ಲಾ, ನಿನಗೂ ಹಾಗೆಯೆ ಆಗಲಿ. ನೀನು ಹೆಂಡತಿಯೊಡನೆ ರಮಿಸಿದೊಡನೆ ಸತ್ತು ಹೋಗು’ ಎಂದು ಶಪಿಸಿದಳು. ಅನಂತರ ಆ ರಕ್ಕಸನು ತಿಂದು ಉಳಿದಿದ್ದ ಗಂಡನ ಎಲುಬುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು, ಅಗ್ನಿಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಿದಳು.

ವಸಿಷ್ಠರು ಕೊಟ್ಟ ಶಾಪದ ಅವಧಿ ಮುಗಿಯಿತು. ಕಲ್ಮಾಷಪಾದನು ಶಾಪದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಹೊಂದಿ ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಬಹುಕಾಲ ಅಗಲಿದ್ದ ಮಡದಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಆತನಿಗೆ ಕಾಮಾತುರವಾಯಿತು; ಮಡದಿಯನ್ನು ರತಿಸುಖಕ್ಕೆ ಕರೆದನು. ಆದರೆ ಮದ ಯಂತಿ ಆತನ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ನಿವಾರಿಸುತ್ತಾ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಹೆಂಡತಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ಶಾಪವನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿದಳು. ಅಂದಿನಿಂದ ಕಲ್ಮಾಷಪಾದನು ಸ್ತ್ರೀಸಂಗವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತ್ಯಜಿಸಿ ದನು. ಇದರಿಂದ ಆತನ ಸಂತತಿಯೆ ನಿಂತು ಹೋಗುವಂತಾಗಲು, ವಸಿಷ್ಠರ ಅನುಗ್ರಹ ದಿಂದ ಮದಯಂತಿಯು ಗರ್ಭಿಣಿಯಾದಳು. ಆದರೆ ವರ್ಷಗಳು ಏಳು ಕಳೆದರೂ ಹೆರಿಗೆ ಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆಕೆಯ ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ನೋಡಲಾರದೆ ಕಲ್ಮಾಷಪಾದನು ಒಂದು ಚೂಪಾದ ಕಲ್ಲಿನಿಂದ ಆಕೆಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಸೀಳಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಒಬ್ಬ ಮಗ ಹುಟ್ಟಿದನು. ಕಲ್ಲಿನ (ಅಶ್ಮ) ಗಾಯದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವನಾದುದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಅಶ್ಮಕನೆಂದು ಹೆಸರಾಯಿತು. ಅವನು ವಯಸ್ಕನಾದ ಮೇಲೆ ಕಲ್ಮಾಷಪಾದನು ಅವನಿಗೆ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ವಹಿಸಿ ತಪೋನಿರತನಾದನು.

(೧೨) ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರ

ಕಲ್ಮಾಷಪಾದರಾಜನ ಮಗ ಅಶ್ಮಕನು ತನ್ನ ಮಗನಿಗೆ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಅರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು, ಪರುಶುರಾಮನು ಕ್ಷತ್ರಿಯವಂಶವನ್ನೇ ನಿರ್ಮೂಲಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಗಂಡು ಗೊಡಲಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಬಂದನು. ಆಗ ಇನ್ನೂ ಬಾಲಕನಾಗಿದ್ದ ಅಶ್ಮಕ ಪುತ್ರನನ್ನು ಅಂತಃಪುರದವರು ತಮ್ಮ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಚ್ಚಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕಾಪಾಡಿದರು. ಇದರಿಂದ ಆ ಬಾಲಕನಿಗೆ ‘ನಾರೀಕವಚ’ ಎಂದು ಹೆಸರಾಯಿತು. ಪರಶುರಾಮನಿಂದ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ವಂಶ ವೆಲ್ಲವೂ ನಾಶವಾಗಿಹೋಗಲು ಅದನ್ನು ಅಳಿಯದಂತೆ ಉಳಿಸಲು ಈತನೇ ಕಾರಣನಾದುದ ರಿಂದ ಈತನಿಗೆ ‘ಮೂಲಕ’ ಎಂಬ ಹೆಸರೂ ಉಂಟು. ಇವನ ಮರಿಮಗ ಖಟ್ವಾಂಗ. ಆತನು ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾಗಿ ಜಗತ್ತನೆಲ್ಲ ತನ್ನ ಕೊಡೆಯ ನೆರಳಲ್ಲಿ ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿಟ್ಟಿದ್ದನು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಕಷ್ಟ ಬಂದಾಗಲೆಲ್ಲ ಈತ ಅವರ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿ ದ್ದನು. ಒಮ್ಮೆ ದೇವದಾನವ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಈತನು ರಕ್ಕಸರನ್ನೆಲ್ಲ ಒಕ್ಕಲಿಕ್ಕಿ ಓಡಿಸಿದನು. ಸಂತೋಷಗೊಂಡ ದೇವತೆಗಳು ಬೇಕಾದ ವರವನ್ನು ಕೊಡುವುದಾಗಿ ಆತನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ಖಟ್ವಾಂಗನು ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ನನಗೆ ಇನ್ನೂ ಎಷ್ಟು ಆಯುಷ್ಯವಿದೆ ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಅವರು ‘ಇನ್ನು ಎರಡು ಗಳಿಗೆಗಳು ಮಾತ್ರ’ ಎಂದರು. ಒಡನೆಯೆ ಖಟ್ವಾಂಗನು ತನ್ನ ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ತನಗಿದ್ದ ಎರಡುಗಳಿಗೆಗಳ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಆತ್ಮಾನು ಸಂಧಾನದಿಂದ ಪರಮಪುರುಷನಾದ ವಾಸುದೇವನನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸಿ ಸದ್ಗತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿ ದನು. ಮಹಾನುಭಾವನಾದ ಖಟ್ವಾಂಗನ ಮಗ ದೀರ್ಘಬಾಹು, ಆತನ ಮಗ ರಘು, ರಘುವಿನ ಮಗ ಅಜ, ಅಜನ ಮಗ ದಶರಥ. ಈ ಪುಣ್ಯಶಾಲಿಯಾದ ದಶರಥನ ಮಗನೆ ಪುರಾಣಪುರುಷನಾದ ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರ. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಮಹರ್ಷಿ ಅದ್ವಿತೀಯವಾಗಿ ವರ್ಣಿಸಿ ರುವ ಈ ಪುರುಷೋತ್ತಮನ ಕಥೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿರತಕ್ಕುದೆ. ಆ ಪುಣ್ಯಶ್ಲೋಕನ ಹೆಸರು ಲೋಕವನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂರಕ್ಷಿಸಲಿ!

ವೇದಸ್ವರೂಪನಾದ ಶ್ರೀಹರಿಯು ದೇವತೆಗಳ ಮೊರೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಅವರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸು ವುದಕ್ಕಾಗಿ ತನ್ನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅಂಶಗಳಿಂದ ಶ್ರೀರಾಮ, ಲಕ್ಷ್ಮಣ, ಭರತ, ಶತ್ರುಘ್ನರೆಂಬ ನಾಲ್ವರು ಮಕ್ಕಳಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದನು. ಶ್ರೀರಾಮನು ಎಳೆಯ ಬಾಲಕನಾಗಿರುವಾಗಲೆ ತಮ್ಮ ನಾದ ಲಕ್ಷ್ಮಣನೊಡನೆ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಸುಬಾಹು, ಮಾರೀಚ ಮೊದ ಲಾದ ಅನೇಕ ರಾಕ್ಷಸರನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿದನು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಆತನು ಜನಕರಾಜನ ರಾಜ ಧಾನಿಯಾದ ಮಿಥಿಲೆಗೆ ಹೋದನು. ಮುನ್ನೂರು ಮಂದಿ ಪರಾಕ್ರಮಿಗಳು ರಥದಲ್ಲಿ ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಬಂದ ಶಿವಧನುಸ್ಸನ್ನು, ಹೆದೆಯೇರಿಸುವ ನೆಪದಲ್ಲಿ, ಆನೆಯು ಕಬ್ಬಿನ ಜಲ್ಲೆಯನ್ನು ಮುರಿಯುವಂತೆ ಲೀಲಾಜಾಲವಾಗಿ ಮುರಿದು, ಸುರ ಸುಂದರಿಯಾದ ಸೀತೆ ಯನ್ನು ಮದುವೆಮಾಡಿಕೊಂಡನು. ಆಕೆ ಮತ್ತಾರೂ ಅಲ್ಲ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಲಕ್ಷ್ಮಿ. ಶ್ರೀರಾಮ ಚಂದ್ರನು ಆಕೆಯನ್ನು ತನ್ನೊಡನೆ ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಕರೆತರುತ್ತಿರಲು, ಕ್ಷತ್ರಿಯ ವಂಶಕ್ಕೆ ಮೃತ್ಯುವಿನಂತಿದ್ದ ಪರಶುರಾಮನು ಆತನನ್ನು ಇದಿರಿಸಿದನು. ಶ್ರೀರಾಮನು ಆತನ ಗರ್ವ ವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ಊರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ದಶರಥನು ತನ್ನ ಕಣ್ಮಣಿಯಂತಿದ್ದ ಈ ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ ಮಾಡಬೇಕೆಂದಿರಲು, ಆತನ ಕಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿಯಾದ ಕೈಕೇಯಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡಿದಳು. ಹಿಂದೆ ದಶರಥ ತನಗೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ಎರಡು ವರಗಳನ್ನು ಮುಂದೆ ಮಾಡಿ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದರಿಂದ ಶ್ರೀರಾಮನನ್ನು ಅಡವಿಗೆ ಅಟ್ಟ ಬೇಕೆಂದೂ, ಮತ್ತೊಂದರಿಂದ ತನ್ನ ಮಗ ಭರತನಿಗೆ ಪಟ್ಟಗಟ್ಟಬೇಕೆಂದೂ ಬೇಡಿದಳು. ಸತ್ಯಸಂಧನಾದ ದಶರಥನು ಮಾತಿಗೆ ಕಟ್ಟುಬಿದ್ದು ಸಂಕಟ ಪಡುತ್ತಿರಲು, ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಶ್ರೀರಾಮನು ಸೀತಾಲಕ್ಷ್ಮಣರೊಡನೆ ತಾನಾಗಿಯೇ ಕಾಡಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋದನು.

ವನವಾಸಕ್ಕೆ ಹೋದ ಶ್ರೀರಾಮನು ಪರಿಪರಿಯ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಆತನು ದಂಡಕಾರಣ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ರಾವಣನ ತಂಗಿಯಾದ ಶೂರ್ಪಣಖಿ ಆತನನ್ನು ಮೋಹಿಸಿದಳು. ಅವಳ ನಿರ್ಬಂಧವನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ ಅವಳ ಕಿವಿ ಮೂಗುಗಳನ್ನು ಕೊಯ್ದು ಓಡಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವಳ ಬಂಧುಗಳಾದ ಖರದೂಷಣ ಮೊದ ಲಾದ ಹದಿನಾಲ್ಕು ಸಹಸ್ರಜನ ರಕ್ಕಸರು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದರು. ಅಷ್ಟು ಜನರನ್ನೂ ಆತನೊಬ್ಬನೆ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಕೊಂದುಹಾಕಿದನು. ಇದನ್ನು ಶೂರ್ಪ ಣಖಿಯು ರಾವಣನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿ, ಸೀತೆಯ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರುಕ್ಕುವಂತೆ ವರ್ಣಿಸಿದಳು. ಕಾಮುಕನಾದ ರಾವಣನು ಆಕೆಯನ್ನು ಕದ್ದು ತರವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾರೀಚನ ಸಹಾಯವನ್ನು ಕೋರಿದನು. ಆ ಮಾರೀಚ ಮಾಯೆಯ ಜಿಂಕೆಯಾಗಿ ಸುಳಿದು ಸೀತಾರಾಮ ರನ್ನು ಮರುಳುಗೊಳಿಸಿದ. ಸೀತೆಯ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಂತೆ ಶ್ರೀರಾಮ ಆ ಮೃಗವನ್ನು ಹಿಡಿದು ತರಲೆಂದು ಹೊರಟ. ಅದು ಅವನನ್ನು ಬಹುದೂರದವರೆಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಯಿತು. ಕೊನೆಗೆ ಅದು ರಾಕ್ಷಸನ ಮಾಯೆಯೆಂದು ತಿಳಿದ ಶ್ರೀರಾಮ ಅದನ್ನು ಬಾಣ ದಿಂದ ಹೊಡೆದು ಕೊಂದ. ಅದು ಸಾಯುವಾಗ ‘ಲಕ್ಷ್ಮಣಾ, ಸೀತೇ’ ಎಂದು ಕೂಗಿ ಸತ್ತಿತು. ಶ್ರೀರಾಮನ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಅದು ಕೂಗಿದುದರಿಂದ ಲಕ್ಷ್ಮಣ ಆ ದನಿ ಬಂದ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ಹೊರಟ. ಆ ಸಮಯವನ್ನೇ ಕಾದಿದ್ದ ರಾವಣ ಸನ್ಯಾಸಿವೇಷದಿಂದ ಬಂದು ಸೀತೆಯನ್ನು ಕದ್ದೊಯ್ದ. ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರು ಹಿಂದಿರುಗಿ ಸೀತೆಯನ್ನು ಕಾಣದೆ ಕಳವಳಿಸಿದರು. ಸ್ತ್ರೀ ಮೋಹ ಎಷ್ಟು ಭಯಂಕರವೆಂಬುದನ್ನು ನಟಿಸಿ ತೋರಿಸುವವನಂತೆ ಶ್ರೀರಾಮನು ಅತ್ತು ಅತ್ತು ಸಣ್ಣಗಾಗಿಹೋದ. ಆತ ಲಕ್ಷ್ಮಣನೊಡನೆ ಸೀತೆಯನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಹೊರಡಲು ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಯುತ್ತ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಜಟಾಯು ಕಾಣಿಸಿದ. ಆತ ಸೀತೆಯನ್ನು ಬಿಡಿಸುವು ದಕ್ಕಾಗಿ ರಾವಣನೊಡನೆ ಹೋರಾಡಿ ನೆಲಕ್ಕೆ ಉರುಳಿದ್ದ. ತನಗಾಗಿ ಜೀವವನ್ನು ತೆತ್ತ ಆ ಹಕ್ಕಿಗೆ ಶ್ರೀರಾಮನು ಉತ್ತರಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಸದ್ಗತಿಯನ್ನು ಕಾಣಿಸಿದ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಕಬಂಧನೆಂಬ ರಾಕ್ಷಸನನ್ನು ಕೊಂದು, ಪುಷ್ಯಮೂಕಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಸುಗ್ರೀವನೆಂಬ ಕಪಿರಾಜನ ಸ್ನೇಹವಾಯಿತು. ಆ ಸುಗ್ರೀವನನ್ನು ಹಿಂಸಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅವನ ಅಣ್ಣನಾದ ವಾಲಿಯನ್ನು ಕೊಂದು ಶ್ರೀರಾಮನು ಸುಗ್ರೀವನಿಗೆ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ ಮಾಡಿದನು. ಆ ಕಪಿರಾಜನು ಆಂಜನೇಯಾದಿ ಕಪಿಗಳಿಂದ ಸೀತೆಯಿರುವ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದನು. ಶ್ರೀರಾಮನು ಕಪಿಸೇನೆಯೊಡನೆ ರಾವಣಾಸುರನ ಲಂಕೆಯ ಮೇಲೆ ದಂಡೆತ್ತಿ ಹೊರಟನು. ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಸಮುದ್ರ ಅಡ್ಡವಾಗಿತ್ತು. ತನಗೆ ಹಾದಿಯನ್ನು ಕೊಡು ವಂತೆ ಶ್ರೀರಾಮ ಸಮುದ್ರರಾಜನನ್ನು ಬೇಡಿದ. ಮೂರು ದಿನದವರೆಗೆ ಬೇಡಿದರೂ ಅವನು ಮೌನವಾಗಿರಲು ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ಆತ ಒಮ್ಮೆ ಕೆಂಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಸಮುದ್ರದತ್ತ ನೋಡುತ್ತಲೆ ಅದು ಕುದಿದುಹೋಯಿತು. ಸಮುದ್ರರಾಜನು ಮನುಷ್ಯ ರೂಪದಿಂದ ಓಡಿಬಂದು, ಶ್ರೀರಾಮನ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನೀನು ಯಾರೆಂದು ತಿಳಿಯದೆ ನಾನು ಮಾಡಿದ ಅಪರಾಧವನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸು. ನೀನು ಆದಿಪುರುಷ ನೆಂಬುದು ನನಗೀಗ ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ. ನೀನು ನನ್ನ ನೀರಿನಮೇಲೆ ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ಸೇತುವೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ನಿನ್ನ ಮನಬಂದಂತೆ ಸಂಚರಿಸು. ಆ ಸೇತುವೆ ನಿನ್ನ ಕೀರ್ತಿಗೆ ಸ್ಮಾರಕ ವಾಗಿರಲಿ’ ಎಂದನು. ಅನಂತರ ಶ್ರೀರಾಮನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಸೇತುವೆ ನಿರ್ಮಾಣ ವಾಯಿತು. ಕಪಿಸೇನೆ ಲಂಕೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕುದನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋಯಿತು. ರಾವಣನು ತನ್ನ ಸೈನ್ಯವನ್ನು ಕಪಿಸೇನೆಯ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಿದನು. ಘನ ಘೋರವಾದ ಯುದ್ಧ ನಡೆದು ಕುಂಭ, ನಿಕುಂಭ, ದೇವಾಂತಕ, ನರಾಂತಕ, ಇಂದ್ರಜಿತ್ತು, ಪ್ರಹಸ್ತ, ಕುಂಭಕರ್ಣ ಮೊದಲಾದ ರಾಕ್ಷಸವೀರರೆಲ್ಲ ಸತ್ತುಹೋದರು. ಕಡೆಗೆ ರಾವಣನೆ ಶ್ರೀರಾಮನೊಡನೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಂತನು. ಶ್ರೀರಾಮನು ದೇವೇಂದ್ರನು ಕಳುಹಿಸಿದ್ದ ದಿವ್ಯ ರಥವನ್ನೇರಿ ಅವನೊಡನೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುತ್ತಾ ‘ಎಲಾ ನೀಚ, ಜನ ರಿಲ್ಲದ ಮನೆಯೊಳಗೆ ನುಗ್ಗಿ ಆಹಾರವನ್ನು ಕದ್ದೊಯ್ಯುವ ನಾಯಿಯಂತೆ, ನಾನಿಲ್ಲದಾಗ ನನ್ನ ಆಶ್ರಮದಿಂದ ನನ್ನ ಮಡದಿಯನ್ನು ಕದ್ದೊಯ್ದೆಯಲ್ಲವೆ? ನೀನು ನಾಚಿಕೆಯಿಲ್ಲದೆ ಹೇಗೆ ತಾನೆ ನನ್ನೆದುರಿಗೆ ನಿಂತಿರುವೆ? ನಾನೆ ನಿನ್ನ ಮೃತ್ಯು. ಇಗೋ ನಿನ್ನ ಪಾಪಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಫಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತನ್ನ ಅಮೋಘವಾದ ಬಾಣದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿದನು.

ರಾವಣನ ಸಂಹಾರವಾದಮೇಲೆ ಶ್ರೀರಾಮನು ವಿಭೀಷಣನನ್ನು ಲಂಕೆಯ ರಾಜನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ, ಪುಷ್ಪಕವಿಮಾನದಲ್ಲಿ ಸೀತಾದೇವಿಯೊಡನೆ ಕಪಿವೀರರನ್ನೂ ರಾಕ್ಷಸವೀರರನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ದೇವಾನುದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಆತನಿಗೆ ಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿ, ಆತನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಹಾಡಿ ಹರಸಿದರು. ಅವುಗಳನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಶ್ರೀರಾಮನು ಅಯೋಧ್ಯೆಯ ಬಳಿಯಿದ್ದ ನಂದೀಗ್ರಾಮಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಅಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನೆ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಾ ಪುಷಿಯಂತೆ ಬಾಳನ್ನು ನಡಸುತ್ತಿದ್ದ ಭರತನನ್ನು ಕಂಡು ಅವನನ್ನು ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಸಕಲ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ಅಯೋಧ್ಯೆಯನ್ನು ಸೇರಿ, ವೈಭವದಿಂದ ಪಟ್ಟಾಭಿಷಿಕ್ತನಾದನು. ರಾಮರಾಜ್ಯವು ಸರ್ವಸುಖಕ್ಕೂ ಗಾದೆಯ ಮಾತಾಯಿತು. ಅದು ತ್ರೇತಾಯುಗವಾದರೂ ಶ್ರೀರಾಮನ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಕೃತಯುಗ ವೆಂಬಷ್ಟು ಧರ್ಮದಿಂದ ತುಂಬಿಹೋಯಿತು. ಶ್ರೀರಾಮನು ಏಕಪತ್ನೀವ್ರತಸ್ಥನಾಗಿದ್ದು ಕೊಂಡು, ಅನೇಕ ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳಿಂದ ಬುವಿ ಬಾನುಗಳೆರಡರಲ್ಲಿಯೂ ಸುಖ ಸಂತೋಷಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಹತ್ತು ಸಹಸ್ರ ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಇದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಅಚ್ಚರಿ. ಸರ್ವ ಲೋಕೇಶ್ವರನಾದ ಆತನು ಯಾಗ ಮಾಡುವುದರ ಮೂಲಕ ತನ್ನನ್ನು ತಾನೆ ಪೂಜಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದನು.

ದೇವದೇವನು ಎಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ನೆಲೆಸಿರುವವನಾದರೂ ಮಾನವನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ದಾಗ ಮಾನವನಂತೆಯೆ ವ್ಯಹರಿಸಬೇಕಷ್ಟೆ! ತನ್ನ ರಾಜ್ಯಭಾರದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಜನರ ಅಭಿ ಪ್ರಾಯವೇನೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತನು ವೇಷವನ್ನು ಮರೆಸಿಕೊಂಡು ಊರಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಒಮ್ಮೆ ಹಾಗೆ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಒಂದಾನೊಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಗದ್ದಲವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಒಳಗಿನಿಂದ ‘ಎಲೆ ಬಜಾರಿ, ಕಂಡವರ ಮನೆ ಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದು ಬಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ಮತ್ತೆ ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನಾನೇನೂ ರಾಮನಂತೆ ಹೆಣ್ಣಿಗನಲ್ಲ. ನಾಯಿಮುಟ್ಟಿದ ಗಡಿಗೆಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳಲೆ?’ ಎಂದು ಕೂಗುತ್ತಿರುವ ಗಂಡಸಿನ ದನಿ ಕೇಳಿಸಿತು. ಸಿಡಿಲನಂತಹ ಈ ನುಡಿಗಳಿಂದ ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಕಲಕಿಹೊಯಿತು. ಆತನು ಗರ್ಭಿಣಿಯಾದ ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ಯನ್ನು ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯದಂತೆ ಅಡವಿಗೆ ಅಟ್ಟಿದನು. ಅಲ್ಲಿ ಭಾಗ್ಯವಶದಿಂದ ಆಕೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಮಹರ್ಷಿಗಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದಳು. ಆತ ಆಕೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ದ. ಅಲ್ಲಿ ಸೀತೆ ಲವ ಕುಶರೆಂಬ ಅವಳಿ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ಅದೇ ವೇಳೆಗೆ ಲಕ್ಷ್ಮಣನಿಗೆ ಅಂಗದ, ಚಂದ್ರಕೇತುವೆಂಬ ಮಕ್ಕಳೂ, ಭರತನಿಗೆ ದಕ್ಷ, ಪುಷ್ಕಲ ಎಂಬ ಮಕ್ಕಳೂ, ಶತ್ರುಘ್ನನಿಗೆ ಸುಬಾಹು, ಶ್ರುತಸೇನರೆಂಬ ಮಕ್ಕಳೂ ಹುಟ್ಟಿದರು. ಈ ಸಮಸ್ತ ಬಂಧು ಗಳೊಡನೆ ಶ್ರೀರಾಮನು ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಆತನ ಸೋದರರು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ದಿಗ್ವಿಜಯಗಳನ್ನು ಪಡೆದು, ಅನೇಕ ಕಪ್ಪ ಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ತಂದು ಅಣ್ಣನ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದರು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದ ಸೀತಾದೇವಿಗೆ ಗಂಡನ ಅಗಲಿಕೆ ಅಸಹ್ಯವಾಯಿತು. ಆಕೆ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ವಾಲ್ಮೀಕಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿ, ಶ್ರೀರಾಮನನ್ನು ಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ರಸಾತಲವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದಳು. ಈ ಸುದ್ದಿಯು ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ಮುಟ್ಟಲು ಆತನು ಮಮ್ಮಲ ಮರುಗಿ ದನು. ಆತನು ತನ್ನ ಉಳಿದ ಆಯುಸ್ಸನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದಲ್ಲಿಯೆ ಕಳೆದು ಕೊನೆಗೆ ತನ್ನ ಸ್ವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಆ ಮಹಾಪುರುಷನ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಸಾಕು, ಪಾಪಕರ್ಮವೆಲ್ಲ ಸವೆದು ಹೋಗುತ್ತದೆ, ಶಾಂತಿ ನೆಲಸುತ್ತದೆ, ಸಮಸ್ತ ಸನ್ಮಂಗಳಗಳೂ ಲಭಿಸುತ್ತವೆ. ಹತ್ತು ಸಹಸ್ರ ವರ್ಷ ಆತನು ಮಡದಿಯೊಡನೆಯೂ ಸೋದರರೇ ಆದಿ ಬಂಧುಗಳೊಡನೆಯೂ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ ನಡೆದುಕೊಂಡ ರೀತಿ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆದರ್ಶವನ್ನು ನೀಡಿದೆ.

(೧೩) ನಿಮಿ

ಇಕ್ಷ್ವಾಕುವಿನ ನೂರು ಜನ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯನಾದವನು ವಿಕುಕ್ಷಿ. ಅವನ ಮತ್ತು ಅವನ ವಂಶದವರ ಕಥೆಯನ್ನು ಈವರೆಗೆ ಕೇಳಿದ್ದೀರಿ. ಈಗ ಇಕ್ಷ್ವಾಕುವಿನ ಎರಡನೆಯ ಮಗನಾದ ನಿಮಿಯ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ. ಈತ ಒಮ್ಮೆ ಒಂದು ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ, ಕುಲಗುರುಗಳಾದ ವಸಿಷ್ಠರಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಸಿದ. ಅವರು ‘ಮಹಾರಾಜ, ನಾನು ಈಗಾಗಲೆ ದೇವೇಂದ್ರನ ಯಾಗದಲ್ಲಿ ಪುರೋಹಿತನಾಗುವುದಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿ ದ್ದೇನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ಯಾಗವನ್ನು ಮುಗಿಸಿ ಬಂದಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿಸು ತ್ತೇನೆ’ ಎಂದರು. ನಿಮಿಯು ಯಾವ ಉತ್ತರವನ್ನೂ ಕೊಡದೆ ಮೌನವಾಗಿದ್ದು, ಅವರು ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ ಇತ್ತ ಆತನು–‘ಈ ಬಾಳು ಕ್ಷಣಿಕ, ಇಂದು ಇದ್ದವರು ನಾಳೆ ಇರು ವರೊ ಇಲ್ಲವೊ! ಆದ್ದರಿಂದ ಇಂದು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಾಳೆಗೆ ಮುಂದೂಡುವುದು ಬೇಡ’ ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿದನು. ತನಗೆ ಅದು ಸರಿಯೆಂದು ತೋರಿದುದರಿಂದ ಆತನು ಬೇರೆಯ ಮಹರ್ಷಿಗಳನ್ನು ಕರೆಸಿ, ತನ್ನ ಯಾಗವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದನು. ಅದು ನಡೆಯು ತ್ತಿರುವಾಗ ವಸಿಷ್ಠರು ಇಂದ್ರನ ಯಾಗವನ್ನು ಮುಗಿಸಿ, ನೇರವಾಗಿ ನಿಮಿಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರು. ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯನ ಅಪಚಾರವನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆ ತುಂಬ ಸಿಟ್ಟು ಬಂತು. ಅವರು ‘ಎಲ ದುರಹಂಕಾರಿ, ನಿನ್ನ ದೇಹ ಬಿದ್ದುಹೋಗಲಿ’ ಎಂದು ಶಪಿಸಿದರು. ನಿಮಿಗೂ ರೇಗಿತು; ‘ದುಡ್ಡಿನಾಶೆಯಿಂದ ಧರ್ಮವನ್ನು ಗಮನಿಸದ ನಿನ್ನ ದೇಹವೂ ಬಿದ್ದುಹೋಗಲಿ’ ಎಂದು ಪ್ರತಿಶಾಪವನ್ನು ಕೊಟ್ಟ. ಇಬ್ಬರೂ ಏಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸತ್ತು ಬಿದ್ದರು.

ಸತ್ತ ವಸಿಷ್ಠರು ಮಿತ್ರಾವರುಣರ ಮಗನಾಗಿ ಊರ್ವಶಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದರು. ಯಾಗ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ನಿಮಿಯ ದೇಹವನ್ನು ಯಾಗಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದ ಮಹರ್ಷಿ ಗಳು ಸುಗಂಧದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಎಣ್ಣೆಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟು ಕಾಪಾಡುತ್ತಾ, ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದರು. ಆ ಯಾಗದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಯಾಗಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಹಾನುಭಾವರಿರಾ, ನಮ್ಮ ಯಾಗ ಕಾರ್ಯದಿಂದ ನೀವು ತೃಪ್ತರಾಗಿದ್ದರೆ, ಬೇಡಿದ ವರವನ್ನು ನೀಡಲು ನಿಮಗೆ ಶಕ್ತಿಯಿದ್ದಲ್ಲಿ ಈ ನಿಮಿಯ ದೇಹವನ್ನು ಬದುಕಿಸಿಕೊಡಿ’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ದೇವತೆಗಳು ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿದರು. ಆದರೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿದ್ದ ನಿಮಿಯು ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಹಾತ್ಮರೆ, ಮತ್ತೆ ಈ ದೇಹದ ಸಂಬಂಧ ನನಗೆ ಬೇಡ. ಇದು ಎಂದಿದ್ದರೂ ಬಿದ್ದುಹೋಗುವುದೇ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದೇ ಜ್ಞಾನಿಗಳಾದವರು ಈ ದೇಹದ ಮೇಲಿನ ಆಶೆಯನ್ನು ತೊರೆದು ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನೆಲೆಗೊಳಿಸುತ್ತಾರೆ’ ಎಂದನು. ಆಗ ದೇವತೆಗಳು ಮಹರ್ಷಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ‘ನಾವು ಆತನ ಇಷ್ಟದಂತೆಯೇ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಈತನಿಗೆ ಇನ್ನು ಸ್ಥೂಲದೇಹ ಬೇಡ. ಸೂಕ್ಷ್ಮದೇಹದಿಂದಲೆ ಪ್ರಾಣಿ ಗಳ ಕಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿ, ಅವುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚುವ ಮತ್ತು ತೆರೆಯುವ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿ ಸಲಿ’ ಎಂದರು. ಅದರಂತೆ ಅಂದಿನಿಂದ ಆತ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಎವೆಯಲ್ಲಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮದೇಹದಿಂದ ನೆಲೆಸಿದ್ದಾನೆ.

ನಿಮಿಯು ಮಕ್ಕಳಿಲ್ಲದೆ ಸತ್ತುದರಿಂದ ರಾಜ್ಯ ಅನಾಯಕವಾಗುವಂತಾಯಿತು. ಆಗ ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ಆಲೋಚಿಸಿ, ನಿಮಿಯ ಪೀಳಿಗೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತನ ದೇಹವನ್ನು ಮಂತ್ರಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕಡೆದರು. ಆಗ ಆ ದೇಹದಿಂದ ಒಂದು ಮಗು ಹುಟ್ಟಿಬಂತು. ಮಥನ(ಕಡೆಯುವುದು)ದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದುದರಿಂದ ಆ ಮಗುವಿಗೆ ಮಿಥಿಲನೆಂದು ಹೆಸರಾಯಿತು. ಪುರುಷದೇಹದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದುದರಿಂದ ಆ ಮಗುವಿಗೆ ಜನಕನೆಂದೂ, ಸತ್ತ ದೇಹದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವನಾದುದರಿಂದ ವಿದೇಹನೆಂದೂ ಆತನಿಗೆ ಹೆಸರುಗಳಾದವು. ಮಿಥಿಲನು ಬೆಳೆದು ದೊಡ್ಡವನಾಗಿ ಹೊಸ ರಾಜಧಾನಿಯೊಂದನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದನು. ಅದರ ಹೆಸರು ಮಿಥಿಲಾನಗರಿಯೆಂದಾಯಿತು. ಜನಕನೂ ಆತನ ವಂಶ ದವರೂ ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯರೇ ಮೊದಲಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳ ಅನುಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರರಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞ ರಾಗಿದ್ದವರು. ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡೇ ಅವರು ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದರು.

(೧೪) ಪುರೂರವಸ್

ಸುದ್ಯುಮ್ನನು ಹೆಣ್ಣಾಗಿ, ಬುಧನಿಂದ ಪುರೂರವನೆಂಬ ಮಗನನ್ನು ಪಡೆದನೆಂದು ಹಿಂದೆಯೇ ತಿಳಿಸಿದೆಯಷ್ಟೆ. ಬುಧನು ಚಂದ್ರನ ಮಗ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪುರೂರವನು ಚಂದ್ರವಂಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವ ನಾದಂತಾಯಿತು. ಈ ಕಾರಣದಿಂದ ನಾವೀಗ ಚಂದ್ರವಂಶದ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ವಿಚಾರಿಸೋಣ. ಬ್ರಹ್ಮನ ಮಗ ಅತ್ರಿಮುನಿ, ಆ ಮುನಿಯ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಅಮೃತಮಯವಾದ ಶರೀರವುಳ್ಳ ಚಂದ್ರ ಹುಟ್ಟಿದನು. ಈತ ಮಹಾ ಪರಾಕ್ರಮಿ; ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಜಯಿಸಿ ರಾಜಸೂಯ ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿದನು. ತನ್ನ ಕತ್ತಿಗೆ ಇದುರಿಲ್ಲವೆಂಬ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಅವನು ಬೃಹಸ್ಪತಿಯ ಮಡದಿಯಾದ ತಾರೆಯನ್ನು ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋದನು. ಬೃಹಸ್ಪತಿಯು ಬಹಳ ದೈನ್ಯ ದಿಂದ ತನ್ನ ಮಡದಿಯನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕೊಡುವಂತೆ ಅನೇಕಬಾರಿ ಕೇಳಿದರೂ ಚಂದ್ರನು ಹಾಗೆ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ಗುರು (ಬೃಹಸ್ಪತಿ) ಚಂದ್ರರಿಗೆ ಪರಸ್ಪರ ದ್ವೇಷ ಹುಟ್ಟಿತು. ದೇವತೆಗಳೂ ರುದ್ರನೂ ಗುರುವಿನ ಪಕ್ಷ ವಹಿಸಿದರು; ಶುಕ್ರನು ದಾನವರೊಡನೆ ಚಂದ್ರನ ಪಕ್ಷವನ್ನು ವಹಿಸಿದನು. ದೇವ ದಾನವರಲ್ಲಿ ಭಯಂಕರವಾದ ಯುದ್ಧ ನಡೆಯಿತು. ಎರಡು ಕಡೆಯೂ ಅನೇಕರು ಹತರಾದರು. ಈ ಅನರ್ಥವನ್ನು ಕಂಡು ಬೃಹಸ್ಪತಿಯ ತಂದೆಯಾದ ಅಂಗಿರಸ್ಸು ಬ್ರಹ್ಮನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಸಿದನು. ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮನು ಯುದ್ಧರಂಗಕ್ಕೆ ಬಂದು ಚಂದ್ರನನ್ನು ಛೀಗುಟ್ಟಿ, ತಾರೆಯನ್ನು ಆಕೆಯ ಗಂಡನಿಗೆ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕೊಡಿಸಿದನು.

ತಾರೆ ಗಂಡನ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಾಗ ಗರ್ಭಿಣಿಯಾಗಿದ್ದಳು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಕನಲಿ ಕೆಂಗೆಂಡವಾದ ಬೃಹಸ್ಪತಿ ‘ಎಲೆ ನೀತಿಗೆಟ್ಟವಳೆ, ಪರಪುರುಷನಿಂದ ಪಡೆದ ಈ ಗರ್ಭವನ್ನು ತಕ್ಷಣವೇ ಹೊರಹಾಕು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಯಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ,’ ಎಂದು ಗದರಿಸಿದನು. ಕ್ಷಣಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ಆತನು ಸ್ವಲ್ಪ ಶಾಂತನಾಗಿ ‘ನೋಡೋಣ, ನಿನ್ನ ಗರ್ಭದಿಂದ ಮಗನು ಹುಟ್ಟುವುದಾದರೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಿದರೂ ಕ್ಷಮಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದನು. ತಾರೆ ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ ಸತ್ತವಳಂತಾಗಿ ತನ್ನ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿದ್ದ ಮಗುವನ್ನು ಕಳಚಿ ಹಾಕಿದಳು. ಆ ಮಗುವು ಚಂದ್ರನಂತೆ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಕಂಡ ಬೃಹ ಸ್ಪತಿಯು ಅತ್ಯಂತ ಆದರದಿಂದ ಆ ಮಗುವನ್ನು ತನ್ನದಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದನು. ತಾರೆಗೆ ಮಗುವಾದುದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಚಂದ್ರನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು, ಅದು ತನ್ನ ಮಗುವಾದುದರಿಂದ ತನಗೇ ಸಲ್ಲಬೇಕೆಂದು ಹಟ ಹಿಡಿದನು. ಗುರು ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೆ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಕಾದಾಡುವಂತಾಯಿತು. ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿದ್ದ ಜನ ತಾರೆಯನ್ನೆ ಕೇಳಿದರು, ‘ಅದಾರ ಮಗು?’ ಎಂದು. ಅವಳು ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ ಬಾಯಿ ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ಆಗತಾನೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗುವಿಗೆ ಆಕೆಯ ನಡತೆ ಸರಿಬೀಳಲಿಲ್ಲ. ಅದು ‘ಏ ನಡತೆಗೆಟ್ಟವಳೆ, ನಡೆದುದನ್ನು ನಡೆದಂತೆ ತಿಳಿಸದೆ ಏಕೆ ಸುಮ್ಮನಿರುವೆ ?’ಎಂದು ಗದರಿಸಿತು. ಹೆತ್ತ ಮಗನೆ ಹೀಗೆ ಮಾತಾಡುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ‘ಅಯ್ಯೋ’ ಎನಿಸಿತು. ಆತನು ತಾರೆಯನ್ನು ಓರೆಯಾಗಿ ಕರೆದು ‘ಮಗಳೆ, ನಿಜ ವನ್ನು ಹೇಳು’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಆಕೆ ‘ಚಂದ್ರನೇ ಈ ಮಗುವಿನ ತಂದೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದಳು. ಇದರಿಂದ ಮಗು ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಸೇರಿತು. ಮಗುವಿನ ಗಂಭೀರ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಆ ಮಗುವಿಗೆ ‘ಬುಧ’ ಎಂದು ನಾಮಕರಣ ಮಾಡಿದನು. ಈ ಬುಧನು ಚಂದ್ರನ ಮುದ್ದು ಮಗನಾಗಿ ಬೆಳೆದು, ಹೆಣ್ಣು ಸುದ್ಯುಮ್ನನಿಂದ ಪುರೂರವನನ್ನು ಪಡೆದನು.

ಪುರೂರವನು ಬೆಳೆದು ದೊಡ್ಡವನಾಗುತ್ತಲೆ ತನ್ನ ಪರಾಕ್ರಮದಿಂದ ಭೂಮಂಡಲ ವನ್ನೆಲ್ಲ ಜಯಿಸಿ, ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾದನು. ಆತನ ಕೀರ್ತಿ ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ತುಂಬಿತು. ಒಮ್ಮೆ ದೇವಪುಷಿಯಾದ ನಾರದನು ದೇವೇಂದ್ರನ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಪುರೂರವನ ಗುಣ, ಶೀಲ, ರೂಪು, ಪರಾಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಬಾಯ್ತುಂಬ ಹೊಗಳುತ್ತಿರಲು, ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಊರ್ವಶಿಗೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಮೋಹ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆಕೆ ವಿರಹತಾಪವನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ನೇರವಾಗಿ ಭೂಮಿಗಿಳಿದು ಬಂದು ಆತನಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಳು. ಪುರೂರವನು ಮನ್ಮಥನಂತೆ ಸುಂದರನಾದರೆ ಊರ್ವಶಿ ಕೋಟಿ ರತಿಯರಷ್ಟು ಸುಂದರಳು. ಅವಳು ಪುರೂರವನನ್ನು ಮೋಹಿಸಿದರೆ ಪುರೂರವ ಅವಳನ್ನು ಮೋಹಿಸಿ ಮರುಳನಾದ. ಆತ ಅವಳನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಸುಂದರಿ, ನೀನಾರು? ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದೆ? ನನ್ನಿಂದೇನಾಗಬೇಕು? ಬಾ, ಕುಳಿತುಕೊ. ನಾವಿ ಬ್ಬರೂ ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಒಂದಾಗೋಣ. ಕಡೆಯವರೆಗೂ ನಾವು ಜಕ್ಕೆವಕ್ಕಿಗಳಂತೆ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಬಾಳೋಣ’ ಎಂದನು. ಬೆಡಗುಗಾತಿಯಾದ ಊರ್ವಶಿ ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಸುಂದರಾಂಗ, ನಿನ್ನನ್ನು ಕಂಡು ಮೋಹಿಸದಿರುವುದು ಯಾವ ಹೆಣ್ಣಿಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ನಿನ್ನ ವಿಶಾಲವಾದ ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದು ನೆಲಸುವ ಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಯಾವಳು ತಾನೆ ಬೇಡವೆಂ ದಾಳು? ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡುವ ನನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳು ಧನ್ಯವಾದವು. ನಾನಿನ್ನು ನಿನ್ನವಳೆ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಕೆಲವು ಸಣ್ಣ ಬೇಡಿಕೆಗಳನ್ನು ನೀನು ಈಡೇರಿಸಬೇಕು. ಇದೋ, ಈ ನನ್ನ ಎರಡು ಮುದ್ದಿನ ಕುರಿಮರಿಗಳನ್ನು ನಾನು ಮಕ್ಕಳಂತೆ ಬೆಳೆಸಿದ್ದೇನೆ. ಇವುಗಳ ರಕ್ಷಣೆ ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ನಿನ್ನದು. ನಾನು ತುಪ್ಪವನ್ನು ಹೊರತು ಮತ್ತಾವ ಆಹಾರವನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳು ವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೂ ಒಂದು ವಿಚಾರ. ರತಿಕ್ರೀಡೆಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹೊರತು ಬೇರೆ ಯಾವಾ ಗಲೂ ನೀನು ಬರಿಯ ಮೈಯಿಂದ ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳಕೂಡದು. ಈ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ನೀನು ಒಪ್ಪುವುದಾದರೆ ನಾನು ಧನ್ಯಳು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದಳು. ಪುರೂರವನು ಒಡನೆಯೆ ಅವಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿದನು.

ಊರ್ವಶಿ ಪುರೂರವರು ಎಣೆಯಿಲ್ಲದ ಸುಖವನ್ನು ಸೂರೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಇಂದ್ರನ ನಂದನವನವೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವೋದ್ಯಾನಗಳಲ್ಲಿ ಮನಬಂದಂತೆ ವಿಹರಿಸಿದರು. ವರ್ಷಗಳು ಕ್ಷಣಗಳಂತೆ ಕಳೆದು ಹೋದವು. ಅವರು ಹೀಗೆ ಮೈಮರೆತು ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರಲು, ಅತ್ತ ದೇವೇಂದ್ರನ ಸಭೆ ಊರ್ವಶಿಯಿಲ್ಲದೆ ಕಳೆಗೆಟ್ಟಿತು. ಆಕೆಯನ್ನು ಹುಡುಕಿ ಕರೆತರು ವಂತೆ ಆತನು ಇಬ್ಬರು ಗಂಧರ್ವರನ್ನು ಭೂಲೋಕಕ್ಕೆ ಅಟ್ಟಿದನು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ನಟ್ಟಿರು ಳಲ್ಲಿ ಪುರೂರವನ ಅರಮನೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಊರ್ವಶಿಯ ಕುರಿಮರಿಗಳೆರಡನ್ನೂ ಕದ್ದೊಯ್ದರು. ಅವು ಭಯದಿಂದ ‘ಮ್ಯಾ’ ಎಂದು ಅರಚಿಕೊಂಡವು. ಒಡನೆಯೆ ಊರ್ವಶಿ ‘ಅಯ್ಯೋ ಇನ್ನೇನು ಗತಿ? ನನ್ನ ಮರಿಗಳನ್ನು ಯಾರೋ ಕದ್ದೊಯ್ಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ! ಅಯ್ಯೋ, ಹೇಡಿಯಾದ ಈ ಪುರೂರವನನ್ನು ನಂಬಿ ನಾನು ಕೆಟ್ಟೆ. ಅಯ್ಯೋ, ಹೆಂಗಸಿನಂತೆ ಹೇಡಿ ಯಾಗಿ ಮಲಗಿರುವ ಪುರೂರವ, ನಿನ್ನ ಷಂಡತನಕ್ಕೆ ಬೆಂಕಿ ಹಾಕಲಿ, ಮೇಲಕ್ಕೇಳು’ ಎಂದು ಕಿರಿಚಿಕೊಂಡಳು. ತನ್ನ ಪೌರುಷವನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವ ಈ ಚುಚ್ಚು ನುಡಿಗಳಿಂದ ಪುರೂರವನ ಕೋಪ ಕೆರಳಿತು. ಆತನು ಹಿಂದು ಮುಂದು ನೋಡದೆ ಮೇಲೆಕ್ಕೆದ್ದು, ಬರಿಮೈಲಿರುವು ದನ್ನೂ ಗಮನಿಸದೆ, ಹಿರಿದ ಕತ್ತಿಯೊಡನೆ ಆ ಗಂಧರ್ವರನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದನು. ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅವರು ಕುರಿಮರಿಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಿಯೆ ಬಿಟ್ಟು, ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋದರು. ಪುರೂರವನು ಆ ಕುರಿಮರಿಗಳನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕರೆತಂದನು. ಆದರೆ ಆ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೆ ಆತ ಆ ಸುರಸುಂದರಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡನು. ಬರಿಯ ಮೈಲಿ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡುದರಿಂದ ಆಕೆ ಮಾಯವಾಗಿಹೋದಳು.

ಮೇಕೆಗಳೊಡನೆ ಮನೆಯೊಳಗೆ ಬಂದ ಪುರೂರವನಿಗೆ ಮಂಚದ ಮೇಲಿನ ಹಾಸಿಗೆ ಬರಿ ದಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಜೀವ ಝಲ್ಲೆಂದಿತು. ಆತ ಊರ್ವಶಿಯನ್ನು ಮನೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹುಡುಕಿದ. ಕಾಣಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅವಳ ಅಗಲಿಕೆಯನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ ಆತ ‘ಊರ್ವಶೀ, ಊರ್ವಶೀ’ ಎಂದು ಕೂಗುತ್ತಾ ದೇಶದೇಶಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅಲೆದ. ಕಡೆಗೆ ಆತನು ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಅಲೆಯುತ್ತಿರುವಾಗ, ಐವರು ಸಖಿಯರೊಡನೆ ಅವಳು ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಆತ ತಡೆಯಲಾರದ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಅವಳ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಹೋಗಿ, ‘ಮನೋಹರಿ, ನನ್ನನ್ನು ತೊರೆದು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದೆ? ನಿನ್ನೂಡನೆ ಗುಟ್ಟಾಗಿ ನಡಸಬೇಕಾದ ಸರಸ ಸಲ್ಲಾಪ ಇನ್ನೂ ಮುಗಿದೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ನನ್ನನ್ನು ಅಗಲಿ ಬಂದಿರುವೆಯಲ್ಲಾ! ನಿನ್ನಿಂದ ಅಗಲಿ ನಾನು ಬದುಕುತ್ತೇನೆಯೆ? ನೀನು ತಕ್ಷಣ ನನ್ನನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳ ದಿದ್ದರೆ ನಾನು ಸತ್ತೇ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ. ಆಮೇಲೆ ಈ ದೇಹ ನಾಯಿನರಿಗಳ ಪಾಲಾಗಿಹೋಗು ತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಅಂಗಲಾಚಿದನು. ಆಗ ಊರ್ವಶಿ ‘ಮಹಾರಾಜ, ನೀನು ಧೀರ, ಧೈರ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಡ. ಸ್ವಲ್ಪ ಯೋಚಿಸು, ನೀನಾಗಲೆ ನಾಯಿನರಿಗಳ ಪಾಲಾಗಿಹೋಗಿ ದ್ದೀಯೆ. ಹೆಣ್ಣೆಂದರೆ ನಾಯಿ ನರಿಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲೆಂದು ತಿಳಿಯುವೆಯೇನು? ಹೆಣ್ಣೆಂದರೆ ಮೋಸ! ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಾಧನೆಗಾಗಿ ಗಂಡನಿಗೂ ಸೋದರರಿಗೂ ಅನ್ಯಾಯಮಾಡಲು ಹೇಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಮಹಾ ಕ್ರೂರಿಗಳು. ಆ ವಿಚಾರ ಹಾಗಿರಲಿ. ನಾನೀಗ ಗರ್ಭಿಣಿ. ಇನ್ನು ಒಂದು ವರ್ಷವಾದಮೇಲೆ ನಾನು ನಿನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬರುತ್ತೇನೆ. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಶಾಂತಿ ಯಿಂದಿರು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದಳು. ಆಕೆಯ ಮಾತಿನಂತೆ ಆತ ಶಾಂತನಾಗಿ ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ.

ಮಾತುಕೊಟ್ಟಿದ್ದಂತೆ ಒಂದು ವರ್ಷವಾದ ಮೇಲೆ ಊರ್ವಶಿ ತನ್ನ ಮಗನೊಡನೆ ಪುರೂರವನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಳು. ಆದರೆ ಆಕೆ ಒಂದು ರಾತ್ರಿಯ ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿಲ್ಲುವವ ಳಾಗಿದ್ದಳು. ರಾಜನು ಆ ರಾತ್ರಿಯನ್ನು ಅತ್ಯಾನಂದದಿಂದ ಕಳೆದನಾದರೂ, ಬೆಳಕು ಹರಿ ಯುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಆತನ ಆತಂಕ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಯಿತು. ಅತಿ ದೀನನಾಗಿದ್ದ ಆತನನ್ನು ಕಂಡು ಊರ್ವಶಿ ‘ಮಹಾರಾಜ, ನೀನು ಗಂಧರ್ವರನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿ ಮೆಚ್ಚಿಸಿದರೆ ಅವರು ನನ್ನನ್ನು ನಿನಗೆ ಒಪ್ಪಿಸುವರು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತನ್ನ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಳು. ಅದರಂತೆಯೆ ಪುರೂರವನು ಗಂಧರ್ವರನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡಿದನು. ಅವರು ಅದಕ್ಕೆ ಮೆಚ್ಚಿ ಒಂದು ಅಗ್ನಿಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಅದನ್ನೆ ಊರ್ವಶಿಯೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ, ಪುರೂರವನು ಅದರೊಡನೆ ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಹೀಗೆ ಸುತ್ತಾಡು ತ್ತಿರುವಾಗ ಒಮ್ಮೆ ಅದನ್ನು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇಟ್ಟು ಊರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಆತನಿಗೆ ಊರ್ವಶಿಯ ಗೀಳು ಹಿಡಿಯಿತು. ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಅವಳನ್ನೆ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ಅನೇಕ ವರ್ಷಗಳು ಕಳೆದುಹೋದವು. ಕಡೆಗೆ ಒಂದು ದಿನ ಕೃತಯುಗ ಕಳೆದು ತ್ರೇತಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ತಕ್ಷಣವೇ ಆತನಿಗೆ ಮೂರು ವೇದಗಳು ಗೋಚರವಾದುವು. ಪುರೂರವನು ಅಡವಿಗೆ ಓಡಿಹೋಗಿ, ಅಗ್ನಿಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟಿದ್ದ ಸ್ಥಳವನ್ನು ನೋಡಿದನು. ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಬನ್ನಿಯ ಮರದೊಳಗೆ ಒಂದು ಅರಳಿಯ ಮರ ಚಿಗುರಿರುವುದು ಕಾಣಿಸಿತು. ಬನ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಅರಳಿಯ ಕೊನೆಗಳನ್ನು ಪರಸ್ಪರ ಉಜ್ಜಿದರೆ ಬೆಂಕಿ ಹುಟ್ಟುವುದೆಂಬ ವೇದವಾಕ್ಯ ಆತನಿಗೆ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬಂತು. ಎರಡು ಅರಳಿಯ ಕೊನೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ‘ಕೆಳಗಿನದೇ ಊರ್ವಶಿ, ಮೇಲಿನದೇ ನಾನು, ಇವುಗಳನ್ನು ಉಜ್ಜಿದರೆ ಹುಟ್ಟುವ ಬೆಂಕಿಯೇ ನಮ್ಮ ಮಗು’ ಎಂದು ಮಂತ್ರಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಾ ಉಜ್ಜಿದನು. ಅದರಿಂದ ಬೆಂಕಿ ಹುಟ್ಟಿತು. ಅನಂತರ, ತನಗೆ ಊರ್ವಶಿಯ ಲೋಕ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಲೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಾ, ಅಗ್ನಿಯಮೂಲಕ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಆತನು ಗಂಧರ್ವ ಲೋಕವನ್ನು ಸೇರಿ, ತನ್ನ ಇಷ್ಟಾರ್ಥವನ್ನು ಪಡೆದನು.

೩೬. ಜಮದಗ್ನಿಯ ಮಗ ಪರಶುರಾಮ

ಪುರೂರವನಿಗೆ ಊರ್ವಶಿಯಿಂದ ಆರುಮಂದಿ ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟಿದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ವಿಜಯನೆಂಬುವನ ಪೀಳಿಗೆ ಲೋಕೋತ್ತರವಾದ ಕೀರ್ತಿಗೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು. ಈ ಪೀಳಿಗೆ ಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಜಹ್ನುವೆಂಬ ಮಹಾನುಭಾವನು ಮಹಾತಪಸ್ವಿಯಾಗಿ, ಭಗೀರಥನು ತಂದ ದೇವಗಂಗೆಯನ್ನು ಆಪೋಶನವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡನು. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಮಹರ್ಷಿಯ ತಂದೆಯಾದ ಗಾಧಿರಾಜನು ಹುಟ್ಟಿದುದೂ ಈ ವಂಶದಲ್ಲಿಯೇ. ಈ ಗಾಧಿರಾಜನಿಗೆ ಸತ್ಯವತಿಯೆಂಬ ಸುಂದರಿಯಾದ ಮಗಳಿದ್ದಳು. ಈ ಮಗಳನ್ನು ತನಗೆ ಮದುವೆ ಮಾಡಿ ಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಪುಚೀಕನೆಂಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೊಬ್ಬ ಬೇಡಿದ. ಆ ಬಡಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ ಮಗಳನ್ನು ಕೊಡಲು ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದೆ ಗಾಧಿಯು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನನ್ನ ಮಗಳು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭ ವಾಗಿ ದಕ್ಕುವವಳಲ್ಲ. ದೇಹವೆಲ್ಲ ಚಂದ್ರನಂತೆ ಬೆಳ್ಳಗಿರಬೇಕು, ಕಿವಿ ಮಾತ್ರ ಕಪ್ಪಾಗಿರ ಬೇಕು; ಅಂತಹ ಒಂದು ಸಾವಿರ ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟವನು ನನ್ನ ಮಗಳನ್ನು ಕೈ ಹಿಡಿಯಬೇಕು’ ಎಂದ. ಪುಚೀಕನು ಧನದಲ್ಲಿ ಬಡವನಾದರೂ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮಂತ. ಆತನು ವರುಣನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ, ಗಾಧಿರಾಜ ಹೇಳಿದಂತಹ ಸಾವಿರ ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಆತನಿಗಿತ್ತನು. ಇದರಿಂದ ಸತ್ಯವತಿ ಪುಚೀಕನ ಮಡದಿಯಾದಳು. ಆಕೆಯು ಗಂಡನ ಮನೆಗೆ ಹೊರಟಾಗ ಆಕೆಯ ತಾಯಿಯೂ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಹೊರಟಳು. ಅವರಿ ಬ್ಬರೂ ಪುಚೀಕನ ಮುಂದೆ ನಿಂತು, ತಮ್ಮಿಬ್ಬರಿಗೂ ಸತ್ಪುತ್ರರಾಗುವಂತೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸ ಬೇಕೆಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಪುಚೀಕನು ಹಾಗೆಯೇ ಆಗಲೆಂದು ಹೇಳಿ, ಕ್ಷತ್ರಿಯನು ಹುಟ್ಟತಕ್ಕ ಮಂತ್ರದಿಂದ ಅತ್ತೆಗೂ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣನು ಹುಟ್ಟತಕ್ಕ ಮಂತ್ರದಿಂದ ಹೆಂಡತಿಗೂ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾಗಿ ತಯಾರುಮಾಡಿಸಿಟ್ಟು, ತಾನು ಸ್ನಾನಕ್ಕೆಂದು ನದಿಗೆ ಹೋದನು. ಸತ್ಯವತಿಗಾಗಿ ಮಾಡಿಸಿರುವ ಹವಿಸ್ಸು ತನ್ನದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದು ದಿರಬೇಕೆಂದು ಅನಿಸಿತು, ಅವಳ ತಾಯಿಗೆ. ಅವಳು ಮಗಳೊಡನೆ ‘ನಿನ್ನದನ್ನು ನನಗೆ ಕೊಡು, ನನ್ನದನ್ನು ನೀನು ತೆಗೆದುಕೊ’ ಎಂದಳು. ಮಗಳು ಹಾಗೆಯೆ ಆಗಲೆಂದಳು. ಇಬ್ಬರೂ ಪರಸ್ಪರ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡು, ಅವುಗಳನ್ನು ತಿಂದುಹಾಕಿದರು. ಗಂಡ ಮನೆಗೆ ಹಿಂತಿರುಗುತ್ತಲೆ ಸತ್ಯವತಿ ಅದನ್ನು ಆತನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದಳು. ಪಾಪ, ಪುಚೀಕ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು? ‘ನಿಮ್ಮ ಹಣೆಯ ಬರಹ. ನಿನ್ನ ತಾಯಿಯ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ, ನಿನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಕ್ರೂರನಾದ ಕ್ಷತ್ರಿಯನು ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದನು. ಸತ್ಯವತಿ ಗಾಬರಿಯಾದಳು. ಆಕೆ ಗಂಡನ ಕಾಲನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನನ್ನ ತಪ್ಪನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಿ. ನನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವ ಮಗ ಕ್ರೂರಿಯಾಗುವುದು ಬೇಡ’ ಎಂದು ಬೇಡಿದಳು. ಪುಚೀಕನು ಶಾಂತನಾಗಿ ‘ಹಾಗೆಯೇ ಆಗಲಿ. ನಿನ್ನ ಮಗ ಶಾಂತನಾ ದರೂ ನಿನ್ನ ಮಗನ ಮಗ ಭಯಂಕರನಾಗುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದನು. ಅದರಂತೆ ಆಕೆಯ ಗರ್ಭ ದಲ್ಲಿ ಮಹಾತಪಸ್ವಿಯಾದ ಜಮದಗ್ನಿ ಪುಷಿ ಹುಟ್ಟಿದನು. ಆತನನ್ನು ಕಂಡ ತಾಯಿ ಸಂತೋಷದಿಂದ ನದಿಯಾಗಿ ಹರಿದು ಹೋದಳು. ಅದೇ ಕೌಶಕೀ ನದಿ.

ಜಮದಗ್ನಿಯು ಪ್ರಾಪ್ತವಯಸ್ಕನಾಗುತ್ತಲೆ ರೇಣುಕೆ ಎಂಬ ಸುಂದರ ಕನ್ಯೆಯನ್ನು ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಆಕೆಯಲ್ಲಿ ಹಲವು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದನು. ಅವರಲ್ಲಿ ಕಡೆ ಯವನೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾದ ಪರಶುರಾಮ. ಈತನನ್ನು ಭಗವಂತನ ಅವತಾರವೆಂದೇ ಕರೆಯು ತ್ತಾರೆ. ಈತನು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ಜಾತಿಯೇ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬಗೆದು, ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ಸಲ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಸುತ್ತಿ ಸುತ್ತಿ, ಕಂಡ ಕಂಡ ಕ್ಷತ್ರಿಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಂದು ಹಾಕಿದನು. ಇದಕ್ಕೆ ಮೂಲಕಾರಣ ಹೈಹಯ ದೇಶದ ರಾಜನಾದ ಕಾರ್ತವೀರ್ಯಾರ್ಜುನ. ಈ ರಾಜನು ದತ್ತಾತ್ರೇಯನ ಆರಾಧನೆಯಿಂದ ಸಹಸ್ರ ತೋಳುಗಳನ್ನು ಪಡೆದು, ಎಣೆ ಯಿಲ್ಲದ ಪರಾಕ್ರಮಿಯೆನಿಸಿದ್ದನು. ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯದೈವದ ವರಪ್ರಸಾದದಿಂದ ಆತನಿಗೆ ಎಲ್ಲ ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಚರಿಸಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿ ಇತ್ತು. ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಬೀಗಿ ಬಿರಿಯು ತ್ತಿದ್ದ ಈ ಮನುಷ್ಯ ಒಮ್ಮೆ ತನ್ನ ತೋಳುಗಳಿಂದ ರೇವಾನದಿಯ ನೀರಿಗೆ ಅಡ್ಡಗಟ್ಟೆಹಾಕಿ, ಅದರಲ್ಲಿ ಮಡದಿಯರೊಡನೆ ನೀರಾಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಅದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಲಂಕೆಯ ರಾಜನಾದ ರಾವಣನು ಕಾರ್ತವೀರ್ಯಾರ್ಜುನನ ಮೇಲೆ ದಂಡೆತ್ತಿ ಹೊರಟು, ರೇವಾನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿಯೇ ಬೀಡುಬಿಟ್ಟಿದ್ದನು. ಕಾರ್ತವೀರ್ಯನು ನೀರನ್ನು ಅಡ್ಡಗಟ್ಟಿದುದರಿಂದ ನೀರು ಉಕ್ಕಿ, ಅದರಲ್ಲಿ ರಾವಣನ ಪಾಳೆಯವೆಲ್ಲ ಕೊಚ್ಚಿಹೋಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಆ ರಾಕ್ಷಸ ರಾಜನಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ಆತನು ಕಾರ್ತವೀರ್ಯನನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸಬೇಕೆಂದು ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿ ಬಂದನು. ಆದರೆ ಕಾರ್ತವೀರ್ಯನು ತನ್ನ ಜಲಕ್ರೀಡೆಗೆ ಅಡ್ಡಿಯಾದ ಆ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ಹೆಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲ ಕೈತಟ್ಟಿ ನಗುತ್ತಿರುವಾಗ, ಹಗ್ಗದಿಂದ ಕಟ್ಟಿ ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ, ತನ್ನ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲಕಾಲ ಸೆರೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟು ಆಮೇಲೆ ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟನು. ಇಂತಹ ಪಟುಪರಾಕ್ರಮಿ, ಕಾರ್ತವೀರ್ಯ. ಆತ ಒಮ್ಮೆ ಜಮದಗ್ನಿಯ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಪುಷಿಯು ಕಾಮಧೇನು ವಿನ ಸಹಾಯದಿಂದ ಆತನಿಗೂ ಆತನ ಪರಿವಾರಕ್ಕೂ ದಿವ್ಯವಾದ ಔತಣವನ್ನು ಮಾಡಿ ದನು. ಆ ರಾಜನು ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸಂತೋಷಪಡುವುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ‘ಎಲಾ, ಈ ಆಕಳಿನ ದೆಸೆಯಿಂದ ಈ ಬಡ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ವೈಭವವೆ’ ಎಂದು ಹೊಟ್ಟೆಕಿಚ್ಚುಪಟ್ಟು, ‘ಆ ಆಕಳನ್ನು ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ’ ಎಂದು ತನ್ನ ಸೇನೆಗೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ಅವರು ಅದನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು.

ಹೊರಗೆಲ್ಲೊ ಕಾರ್ಯಾರ್ಥವಾಗಿ ಹೋಗಿದ್ದ ಪರಶುರಾಮ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಲೆ ನಡೆದ ಸಂಗತಿಯೆಲ್ಲ ಆತನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಆತನು ರೋಷಭೀಷಣನಾಗಿ, ಹೊಡೆತ ತಿಂದ ಕರಿಯ ನಾಗರದಂತೆ ಬುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಾ ತನ್ನ ಗಂಡುಗೊಡಲಿಯನ್ನು ಕೈಗೆ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು, ಆನೆಯನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟುವ ಸಿಂಹದಂತೆ ಕಾರ್ತವೀರ್ಯನ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದನು. ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಜಟೆ, ಮೈಮೇಲೆ ಕೃಷ್ಣಾಜಿನ, ಕೈಲಿ ಮಾತ್ರ ಗಂಡುಗೊಡಲಿ. ವಿಕಟವೇಷದ ಈ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಕಾರ್ತವೀರ್ಯನು ಅವನನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕುವಂತೆ ಸೈನ್ಯಕ್ಕೆ ಹೇಳಿ, ತಾನು ಅರಮನೆಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕನು. ಆ ರಾಜನ ಹದಿನೇಳು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿಯ ಚದುರಂಗಸೇನೆ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಪರಶರಾಮನ ಕೊಡಲಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನಾಶವಾಗಿ ಹೋಯಿತು. ರಣಭೂಮಿ ನೆತ್ತರ ಹೊಳೆಯಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ರೋಷದಿಂದ ಕಾರ್ತವೀರ್ಯಾರ್ಜುನನು ತಾನೆ ಪರಶುರಾಮನೊಡನೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಂತನು. ಅವನ ಐನೂರು ಕೈಗಳಲ್ಲಿ ಐನೂರು ಬಿಲ್ಲು ಗಳು, ಇನ್ನುಳಿದ ಐನೂರು ಕೈಗಳಿಂದ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಐನೂರು ಬಾಣಗಳ ಮಳೆಯನ್ನೆ ಸುರಿಸಿ ದನು. ಆದರೇನು? ರಾಮನ ಒಂದು ಬಾಣ ಅವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ನುಂಗಿ ನೀರುಕುಡಿಯಿತು. ಅನಂತರ ಆತ ತನ್ನ ಕೊಡಲಿಯಿಂದ ಅವನ ಕೈಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕತ್ತರಿಸಿದ, ನಂತರ ತಲೆಯನ್ನೂ ಕತ್ತರಿಸಿದ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಕಾರ್ತವೀರ್ಯನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಜೀವಭಯ ಹುಟ್ಟಿತು. ಅವರು ಓಡಿಹೋಗಿ, ಕಾಮಧೇನುವನ್ನು ತಂದು ಆತನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದರು. ಪರಶುರಾಮನು ಅದನ್ನು ತಂದೆಗೊಪ್ಪಿಸಿ, ತಾನು ಮಾಡಿದ ಕಾರ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಆತನಿಗೆ ವರದಿ ಒಪ್ಪಿಸಿದ. ಮಗ ಮಾಡಿದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಜಮದಗ್ನಿ ಮೆಚ್ಚಲಿಲ್ಲ, ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ‘ರಾಮ, ನೀನು ಮಾಡಿದುದು ತುಂಬ ತಪ್ಪು ಕೆಲಸ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ ಶಾಂತಿಯೆ ಸರ್ವಸ್ವ, ಅದೇ ಬ್ರಹ್ಮತೇಜಸ್ಸು! ಪಟ್ಟಾಭಿಷಿಕ್ತ ನಾದ ರಾಜನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದು ಬ್ರಹ್ಮಹತ್ಯೆಗಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಪಾಪ. ಈ ಪಾಪವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನೀನು ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಾ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಪರಶುರಾಮನು ‘ಹಸಾದ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತಂದೆಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಒಂದು ವರ್ಷಕಾಲ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ ಮಾಡಿ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ಪರಶುರಾಮನು ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೊಂದು ಭಯಂಕರ ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಆತನ ತಾಯಿ ರೇಣುಕೆ ಎಂದಿನಂತೆ ನೀರು ತರಲೆಂದು ಗಂಗೆಗೆ ಹೋದಳು. ಅಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರರಥನೆಂಬ ಗಂಧರ್ವ ಅಪ್ಸರೆಯರೊಡನೆ ನೀರಾಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಆ ಗಂಧರ್ವನ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಮರುಳಾದ ರೇಣುಕೆ ಬಹಳ ಹೊತ್ತಿನವರೆಗೆ ಅವನನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತಾ ನಿಂತುಬಿಟ್ಟಳು. ಅದು ಹೋಮದ ಸಮಯ. ತಾನು ತಡಮಾಡಿದುದಕ್ಕಾಗಿ ಗಂಡನು ಕೋಪಿಸುವನೆಂಬ ಭಯದಿಂದಲೆ ಆಕೆ ಬೇಗಬೇಗ ಹಿಂದಿರುಗಿದಳು. ಆಕೆ ನೀರಿನ ಕೊಡವನ್ನು ಗಂಡನ ಮುಂದಿಟ್ಟು, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೈಮುಗಿದುಕೊಂಡು ನಿಂತಳು. ಆದರೇನು? ಮಹಾತಪಸ್ವಿಯಾದ ಜಮದಗ್ನಿಗೆ ಜ್ಞಾನದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಗೋಚರವಾಗಿತ್ತು. ಆತನು ಆಕೆಯತ್ತ ಕಣ್ಣೆತ್ತಿ ಕೂಡ ನೋಡದೆ, ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕರೆದು ಅವಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕುವಂತೆ ಹೇಳಿದನು. ಆದರೆ ತಾಯಿಯನ್ನು ಯಾರು ಕೈಯಾರೆ ಕೊಂದಾರು? ಅವರು ಆತನ ಮಾತನ್ನು ನಡೆಸಲಿಲ್ಲ. ಆತನ ಕೋಪ ಪ್ರಕೋಪಕ್ಕೆ ಹೋಯಿತು. ಆತನು ಪರಶುರಾಮನನ್ನು ಕೂಗಿ ಕರೆದು, ‘ಈ ನಿನ್ನ ತಾಯಿ ಯನ್ನೂ ಅಣ್ಣಂದಿರನ್ನೂ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕು’ ಎಂದನು. ಪರಶುರಾಮನು ‘ಹಸಾದ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತನ್ನ ಗಂಡುಗೊಡಲಿಯಿಂದ ಒಂದೇ ಏಟಿಗೆ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿದ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಜಮದಗ್ನಿಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ‘ಮಗು, ನಿನಗೆ ಬೇಕಾದ ವರವನ್ನು ಕೇಳು, ಕೊಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದ. ಪರಶುರಾಮನಿಗೆ ತನ್ನ ತಂದೆಯ ಶಕ್ತಿ ಎಷ್ಟೆಂಬುದು ಗೊತ್ತು. ಆತ ‘ಅಪ್ಪ, ಈ ನನ್ನ ತಾಯಿಯನ್ನೂ ಅಣ್ಣಂದಿರನ್ನೂ ಬದುಕಿಸು. ನಾನು ಇವರನ್ನು ಕೊಂದೆನೆಂಬುದು ಇವರಿಗೆ ಜ್ಞಾಪಕವಿರಬಾರದು’ ಎಂದ. ಜಮದಗ್ನಿ ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದ. ಸತ್ತವರೆಲ್ಲ ನಿದ್ದೆಯಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೇಳುವಂತೆ ಎದ್ದು ನಿಂತರು.

ಪರಶುರಾಮನು ಅವತರಿಸಿದ್ದುದೇ ದುಷ್ಟರಾದ ಕ್ಷತ್ರಿಯರನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡುವು ದಕ್ಕೆ. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಸನ್ನಿವೇಶವೂ ಒದಗಿ ಬಂತು. ಕಾರ್ತವೀರ್ಯಾರ್ಜುನನ ಮಕ್ಕಳು ತಮ್ಮ ತಂದೆಯ ಮರಣವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನೆನೆದುಕೊಂಡು ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಪರಶುರಾಮನೂ ಆತನ ಸೋದರರೂ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಸಮಯವನ್ನು ನೋಡಿ ಕೊಂಡು, ಅವರು ಜಮದಗ್ನಿಯ ಎಲೆವನೆಗೆ ನುಗ್ಗಿ, ರೇಣುಕೆಯ ದೈನ್ಯಕ್ಕೂ ಕಣ್ಣೀರಿಗೂ ಕರಗದೆ, ಧ್ಯಾನಮಗ್ನನಾಗಿದ್ದ ಆತನ ಕತ್ತನ್ನು ಕರಕರ ಕತ್ತರಿಸಿ, ತಮ್ಮೊಡನೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು. ರೇಣುಕೆ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅಳುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯೋ, ಮಗೂ, ರಾಮಾ, ಎಲ್ಲಿದ್ದಿ, ಬೇಗ ಬಾ’ ಎಂದು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕೂಗಿಕೊಂಡಳು. ಆ ಕೂಗು ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದ ರಾಮನ ಕಿವಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಆತ ಬಿಲ್ಲಿನಿಂದ ಹಾರಿದ ಬಾಣದಂತೆ ಒಂದೆ ಉಸಿರಿಗೆ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಓಡಿಬಂದು ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಮಹಾ ಅನರ್ಥ ನಡೆದುಹೋಗಿದೆ! ಆತ ಕೋಡಿಗಟ್ಟಿ ಹರಿ ಯುತ್ತಿರುವ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಒರೆಸಿಕಳ್ಳುತ್ತಾ, ಗದ್ಗದನಾಗಿ, ‘ಅಪ್ಪ, ಮಹಾನುಭಾವನಾದ ನೀನು ಹೋಗಿ ನಾವು ಅನಾಥರಾದೆವು. ನಿನ್ನಂತಹ ಸಾಧುಪುರುಷನಿಗೆ ಇಂತಹ ಮರಣವೆ?’ ಎಂದು ಹೇಳುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಆತನ ಹುಬ್ಬು ಗಂಟಿಕ್ಕಿತು, ಹಲ್ಲುಗಳು ಕಟಕಟ ಶಬ್ದಮಾಡಿ ತುಟಿಯನ್ನು ಕಚ್ಚಿದವು. ಆತನು ಕೆಂಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಅಣ್ಣಂದಿರ ಕಡೆ ನೋಡಿ ‘ನೀವು ಈ ದೇಹವನ್ನು ಎಚ್ಚರದಿಂದ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ತನ್ನ ಗಂಡು ಗೊಡಲಿಯೊಡನೆ ಹೊರಕ್ಕೋಡಿದನು. ಆತನು ನೇರವಾಗಿ ಮಾಹಿಷ್ಮತೀ ನಗರಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿ, ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಕಾರ್ತವೀರ್ಯಾರ್ಜುನನ ಪೀಳಿಗೆಯವರನ್ನು ಒಂದು ಪಿಳ್ಳೆಯೂ ಉಳಿಯದಂತೆ ಕೊಚ್ಚಿ ಹಾಕಿದನು. ಅವರ ಹೆಣಗಳ ಬಣಬೆಯನ್ನು ಬೆಟ್ಟದಂತೆ ರಾಶಿಹಾಕಿ, ಅವರ ನೆತ್ತ ರನ್ನು ಹೊಳೆಯಾಗಿ ಹರಿಸಿದನು. ಆದರೂ ಆತನ ಕೋಪ ಶಾಂತವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆತನು ಬಿರುಗಾಳಿಯಂತೆ ಭೂಮಂಡಲದ ಮೂಲೆ ಮೂಲೆಗಳನ್ನೂ ಹೊಕ್ಕು ಕ್ಷತ್ರಿಯರ ಹುಟ್ಟಡ ಗಿಸಿದನು. ಒಮ್ಮೆ ಇಮ್ಮೆಯಲ್ಲ, ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ಬಾರಿ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ತಿರುಗಿ, ತಾನು ಕೊಂದ ಕ್ಷತ್ರಿಯರ ರಕ್ತದಿಂದ ಶಮಂತಪಂಚಕವೆಂಬ ಐದು ಮಡುಗಳನ್ನು ತುಂಬಿದನು. ಆ ನೆತ್ತರಿಂದಲೆ ತಂದೆಗೆ ತರ್ಪಣ ಕೊಟ್ಟ ಮೇಲೆ ಆತನ ರೋಷ ಅಡಗಿತು. ಅನಂತರ ಮಾಹಿಷ್ಮತಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ತಂದೆಯ ತಲೆಯನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತಂದು, ತಂದೆಯ ದೇಹಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ಸೇರಿಸಿ, ಉತ್ತರಕ್ರಿಯಾದಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದನು. ಜಮದಗ್ನಿಯು ಸದ್ಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆದು ಸಪ್ತಪುಷಿ ಮಂಡಲದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾಗಿ ಇಂದಿಗೂ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು. ಪರುಶುರಾಮನು ಅನೇಕ ಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಮೇಘದ ಮರೆಯಿಂದ ಬಂದ ಸೂರ್ಯ ನಂತೆ ಸಮಸ್ತ ಪಾಪಗಳಿಂದಲೂ ಮುಕ್ತನಾಗಿ, ಮುಂದಿನ ಮನ್ವಂತರದಲ್ಲಿ ತಾನೂ ಸಪ್ತ ಪುಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾಗಬೇಕಾದುದುರಿಂದ ಮಹೇಂದ್ರಪರ್ವತದಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡು ತ್ತಿರುವನು.

ಇದಿಷ್ಟೂ ಸತ್ಯವತಿಯ ಮೊಮ್ಮಗನ ಪ್ರತಾಪವಾಯಿತು. ಆಕೆಯ ತಾಯಿ ಮಗಳ ಪಾಲಿನ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ತಿಂದಳಲ್ಲಾ, ಆಕೆಯ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿಯೇ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಹುಟ್ಟಿದುದು. ಇವನು ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದರೂ ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿಯಾದುದಕ್ಕೆ ಆ ಹವಿಸ್ಸೆ ಕಾರಣ. ರೋಹಿತನು ಶುನಶ್ಶೇಫನನ್ನು ಯಾಗಪಶುವಾಗಿ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಈತ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಶುನಶ್ಯೇಫನು ಓಡಿಬಂದು ತನಗೆ ಶರಣಾಗಲು, ಈತನು ಅವನನ್ನು ತನ್ನ ಮಗನಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ತನಗಿದ್ದ ನೂರು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಅವನನ್ನು ಹಿರಿಯನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ. ಅವನಿಗೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ದೇವರಾತನೆಂದು ಹೆಸರಾಯಿತು. ಈತನನ್ನು ಹಿರಿಯನನ್ನಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಮೊದಲ ಐವತ್ತು ಮಕ್ಕಳು ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಕೋಪದಿಂದ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಮ್ಲೇಚ್ಛರಾಗುವಂತೆ ಶಪಿಸಿದ. ಉಳಿದ ಮಕ್ಕಳೂ ದೇವ ರಾತನೂ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ವಂಶ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಹಬ್ಬಿ ಹರಡುವಂತೆ ಮಾಡಿದರು.

೩೭. ಯಯಾತಿ

ಪುರೂರವನ ಮೊಮ್ಮಗ ನಹುಷ. ಆತ ನೂರು ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಇಂದ್ರ ಪದವಿಯನ್ನು ಪಡೆದ. ಆದರೆ ಮಹಾಪತಿವ್ರತೆಯಾದ ಶಚಿಯನ್ನು ಮೋಹಿಸಿ ಸಪ್ತ ಪುಷಿಗಳ ಶಾಪದಿಂದ ಹೆಬ್ಬಾವಾದ. ಈ ನಹುಷನಿಗೆ ಆರುಜನ ಮಕ್ಕಳಿದ್ದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯನಾದ ಯತಿಯು, ತನ್ನ ಹೆಸರಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ವೈರಾಗ್ಯಪರನಾಗಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಲು ಅಡವಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋದ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವನ ತಮ್ಮನಾದ ಯಯಾತಿ ರಾಜನಾದ. ಈತ ತನ್ನ ನಾಲ್ವರು ತಮ್ಮಂದಿರಿಗೂ ನಾಲ್ಕು ದಿಕ್ಕುಗಳ ರಾಜ್ಯಾಧಿಕಾರವನ್ನು ವಹಿಸಿ, ತಾನು ರಾಜಾಧಿರಾಜನಾಗಿ ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಈತನ ಬಾಳಕಥೆ ಅತ್ಯಂತ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾಗಿದೆ; ಮನೋಹರವಾಗಿ, ಮಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ, ಧರ್ಮಬೋಧಕವಾಗಿದೆ.

ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾದ ಯಯಾತಿ ಮದುವೆಯಾದುದು ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿಯಾದ ಶುಕ್ರನ ಮಗಳು ದೇವಯಾನಿಯನ್ನು. ಈ ಮದುವೆ ನಡೆದುದು ವಿಲಕ್ಷಣವಾದ ಒಂದು ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ. ಶುಕ್ರನು ವೃಷಪರ್ವನೆಂಬ ದಾನವರಾಜನಲ್ಲಿ ಪುರೋಹಿತನಾಗಿದ್ದನು. ಆತನ ಮಗಳಾದ ದೇವಯಾನಿಗೂ ರಾಜಪುತ್ರಿಯಾದ ಶರ್ಮಿಷ್ಠೆಗೂ ತುಂಬ ಗೆಳೆತನ. ಒಮ್ಮೆ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಹಲವು ಗೆಳತಿಯರೊಡನೆ ವನವಿಹಾರಕ್ಕೆ ಹೊರಟು, ಹೂದೋಟವೊಂದರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದ ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ನೀರಾಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಶಿವ-ಶಿವೆಯರು ನಂದಿಯ ನ್ನೇರಿ ಅತ್ತಕಡೆ ಬರುತ್ತಿರುವುದು ಕಾಣಿಸಿತು. ಕೂಡಲೆ ಹೂಡುಗಿಯರೆಲ್ಲ ದುಡುದುಡು ದಡಕ್ಕೆ ಓಡಿ ಬಂದು, ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಮೈಗೆ ಸುತ್ತಿಕೊಳ್ಳ ಹೊರಟರು. ಆ ಆತುರದಲ್ಲಿ ಶರ್ಮಿಷ್ಠೆ ಮರೆತು ದೇವಯಾನಿಯ ಸೀರೆಯನ್ನು ಸುತ್ತಿಕೊಂಡಳು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವಯಾನಿ ಮಹಾ ಕೋಪದಿಂದ ‘ಇದೇನೆ ನಿನ್ನ ಕುಚೇಷ್ಟೆ? ನಾಯಿಯು ಯಾಗದ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಕಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂತೆ ಅಯೋಗ್ಯಳಾದ ನೀನು ನನ್ನ ಸೀರೆಯನ್ನು ಉಡುತ್ತಿರುವೆ? ವರ್ಣಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ವರ್ಣಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವಳು, ನಾನು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೆಂದರೆ ಏನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದಿ? ಈಶ್ವರನ ಮುಖದಿಂದ ಬಂದವರು! ದೇವತೆ ಗಳು ಕೂಡ ಅವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾರೆ. ನಮ್ಮಪ್ಪ ನಿಮ್ಮಪ್ಪನ ಗುರು. ನೀನು ನನ್ನ ಸೀರೆ ಉಡುತ್ತೀಯಾ?’ ಎಂದಳು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಶರ್ಮಿಷ್ಠೆಗೆ ಕಾಸಿದ ಸೀಸವನ್ನು ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಹೊಯ್ದಂತಾಯಿತು. ಅಂಗುಷ್ಠದಿಂದ ನಡುನೆತ್ತಿಯವರೆಗೆ ಆಕೆಯ ರೋಷ ಏರಿ ಹೋಯಿತು. ಹೆಡೆ ತುಳಿದ ಹಾವಿನಂತೆ ಆಕೆ ಬುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಾ, ತುಟಿಗಳನ್ನು ಕಚ್ಚಿಕೊಂಡು ‘ಎಲೆ ತಿರಕಿ! ಕಾಗೆಯಂತೆ ನಮ್ಮ ಮನೆಯ ಕೂಳಿಗೆ ಕಾದು ಬಿದ್ದಿರುವ ನೀನು ನಾಲಗೆಯನ್ನು ಉದ್ದಮಾಡಿಕೊಂಡು ನಾಯಿಯಂತೆ ಬೊಗಳುತ್ತಿರುವೆಯಾ?’ ಎಂದು ತಾನು ಉಟ್ಟಿದ್ದ ಸೀರೆಯನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆದು ಅವಳನ್ನು ಒಂದು ಬಾವಿಗೆ ನೂಕಿ, ಸಖಿಯರೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟುಹೋದಳು. ಹೀಗೆ ದೇವಯಾನಿಯು ಬರಿಮೈಯಿಂದ ಹಾಳು ಬಾವಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿರುವಾಗ, ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಯಾಯಾತಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಆತ ಬೇಟೆಗೆಂದು ಹೊರಟ ವನು, ಮಾರ್ಗಾಯಾಸದಿಂದ ಬಾಯಾರಿಕೆಯಾಗಲು, ನೀರು ಕುಡಿಯಲೆಂದು ಆ ಸರೋ ವರದ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಸಮೀಪದ ಬಾವಿಯಿಂದ ನರಳುತ್ತಿರುವ ದನಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಆತ ಅದರಲ್ಲಿ ಬಗ್ಗಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ದಿವ್ಯ ಸುಂದರಿಯಾದ ಹುಡುಗಿಯೊಬ್ಬಳು ಬೆತ್ತಲೆಯಾಗಿ ಅಳುತ್ತಾ ನಿಂತಿದ್ದಾಳೆ. ಯಯಾತಿಯು ತಾನು ಹೊದ್ದಿದ್ದ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಆಕೆಗೆ ಕೊಟ್ಟು, ಧರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಆಕೆಯನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ಮೇಲಕ್ಕೆಳೆದುಕೊಂಡನು.

ದಡವನ್ನು ಸೇರಿದ ದೇವಯಾನಿ ಯಯಾತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ವೀರವರ, ನೀನು ನನ್ನ ಕೈಹಿಡಿದು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿರುವೆ. ಇದು ನನ್ನ ಪಾಣಿಗ್ರಹಣವೆಂದೇ ನಾನು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ದೈವವೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಹೀಗೆ ಕೂಡಿಸಿತೆಂದು ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ನಾನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣಳಾದರೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಪತಿಯನ್ನು ವರಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಕಚನೆಂಬ ನನ್ನ ತಂದೆಯ ಶಿಷ್ಯ ನನಗೆ ಹಾಗೆಂದು ಶಾಪ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇಂದಿನಿಂದ ನೀನೆ ನನ್ನ ಪತಿ’ ಎಂದು ನುಡಿದಳು. ಸುಂದರವಾದ ಅವಳ ಮುಖದಿಂದ ಬಂದ ಆ ಮಾತುಗಳು ಪ್ರೇಮದ ಹೊಳೆಯನ್ನೆ ಹರಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣಿಸಿತು, ಯಯಾತಿಗೆ. ಯುವಕನಾದ ಯಯಾತಿಯ ಮನಸ್ಸು ಆಕೆಯ ರೂಪ ಲಾವಣ್ಯಕ್ಕೆ ಮರುಳಾಯಿತು. ಆತ ಆಕೆಯನ್ನು ವರಿಸಲು ಒಪ್ಪಿದ. ಹೀಗೆ ಪರಸ್ಪರ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾದ ಮೇಲೆ ಯಯಾತಿ ತನ್ನ ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ. ದೇವಯಾನಿ ತಂದೆಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಳು.

ತಂದೆಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ದೇವಯಾನಿಗೆ ದುಃಖ ಒತ್ತರಿಸಿ ಬಂತು; ಆಕೆ ‘ಗೋಳೋ’ ಎಂದು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅತ್ತಳು. ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯನಿಗೆ ಮಗಳೆಂದರೆ ಪಂಚಪ್ರಾಣ. ಅವಳ ಅಳು ವನ್ನು ಕಂಡು ಆತನ ಜೀವ ತಲ್ಲಣಿಸಿತು. ಮಗಳನ್ನು ಮೃದು ನುಡಿಗಳಿಂದ ರಮಿಸಿ, ಕಾರಣ ವೇನೆಂದು ಕೇಳಿದ. ಅವಳು ಅಳುತ್ತಾ ಶರ್ಮಿಷ್ಠೆ ಆಡಿದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದಳು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆತನಿಗೂ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಕಸಿವಿಸಿಯಾಯಿತು. ತಾನು ರಾಜನ ಪುರೋಹಿತ ನಾಗಿರುವುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ನಾಲ್ಕು ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಭಿಕ್ಷೆ ಬೇಡುವುದು ಲೇಸೆನಿಸಿತು. ಆತ ಮಗಳೊಡನೆ ತಕ್ಷಣವೇ ಆ ಊರನ್ನೆ ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟ. ಇದು ವೃಷಪರ್ವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾ ಯಿತು. ದಾನವರಿಗೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಸಮಾನನಾದ ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯನು ದೇವತೆಗಳ ಕಡೆ ಸೇರಿ ಕೊಂಡರೆ ಏನು ಗತಿ? ವೃಷಪರ್ವನು ಹಿಂದೆಯೇ ಓಡಿಹೋಗಿ, ನಡುದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕ ಆತನಿಗೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದು, ತನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಬಾರದೆಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡ. ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯನ ಮನಸ್ಸು ಆತನ ದೈನ್ಯಕ್ಕೆ ಕರಗಿತು. ಆತ ಒಂದೆ ಮಾತು ಹೇಳಿದ. ‘ಮಹಾರಾಜ, ದೇವಯಾನಿ ನನ್ನ ಜೀವ. ಅವಳಿಲ್ಲದೆ ನಾನು ಉಳಿಯಲಾರೆ. ಅವಳು ನಿಂತರೆ ನಾನು ನಿಲ್ಲುತ್ತೇನೆ.’ ಆಗ ವೃಷಪರ್ವನು ದೇವಯಾನಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಮ್ಮ, ನಿನ್ನ ಇಷ್ಟ ಬಂದಂತೆ ನಾನು ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ನೀನು ಇಲ್ಲಿಂದ ಹೋಗಬೇಡ’ ಎಂದ. ದೇವ ಯಾನಿ ತನ್ನ ಇಷ್ಟವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದಳು–‘ಮಹಾರಾಜ, ನಿನ್ನ ಮಗಳು ತನ್ನ ದಾಸಿಯರೊಡನೆ ಬಂದು, ನಾನೆಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅಲ್ಲಿ ನನಗೆ ದಾಸಿಯಾಗಿರಬೇಕು.’ ವೃಷಪರ್ವನು ನುಂಗಲಾರದ ಈ ತುತ್ತನ್ನು ಮಗಳಾದ ಶರ್ಮಿಷ್ಠೆಯ ಮುಂದಿಟ್ಟ. ಆಕೆ ಹುಡುಗಿಯಾದರೂ ಪ್ರಾಜ್ಞೆ. ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯನಿಲ್ಲದೆ ದಾನವಸಂತಾನಕ್ಕೆ ಉಳಿಗಾಲವಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಆಕೆ ಬಲ್ಲಳು. ಆದ್ದ ರಿಂದ ದಾನವರ ಕ್ಷೇಮಕ್ಕಾಗಿ ಆಕೆ ಬಲಿದಾನಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧಳಾದಳು. ಅಂದಿನಿಂದ ದೇವ ಯಾನಿಯ ದಾಸಿಯಾಗಿ ಹೋದಳು.

ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯನು ಮಗಳ ಇಷ್ಟದಂತೆ ಆಕೆಯನ್ನು ಯಯಾತಿಗೆ ಧಾರೆಯೆರೆದು ಕೊಟ್ಟನು. ಶರ್ಮಿಷ್ಠೆಯನ್ನೂ ಆತನಿಗೇ ವಿವಾಹಮಾಡಿಕೊಟ್ಟನಾದರೂ ‘ನೀನು ಎಂದಿಗೂ ಅವ ಳೊಂದಿಗೆ ರಮಿಸಕೂಡದು’’ ಎಂದು ಅಳಿಯನಿಗೆ ಅಪ್ಪಣೆಮಾಡಿದನು. ಆತನು ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿ ಇಬ್ಬರು ಮಡದಿಯರನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು ತನ್ನ ಊರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಆತ ನೊಡನೆ ದೇವಯಾನಿಯು ಸ್ವರ್ಗಸುಖವನ್ನು ಸೂರೆಗಳ್ಳುತ್ತಾ ಇಬ್ಬರು ಮಕ್ಕಳ ತಾಯಿ ಯಾದಳು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಶರ್ಮಿಷ್ಠೆಗೂ ಮಕ್ಕಳ ಬಯಕೆ ಹುಟ್ಟಿತು. ಒಮ್ಮೆ ಪುತುಸ್ನಾತ ಳಾದ ಆಕೆ ಯಯಾತಿಯನ್ನು ಗುಟ್ಟಾಗಿ ಕಂಡು ತನಗೂ ಸಂತಾನವನ್ನು ನೀಡುವಂತೆ ಬೇಡಿ ದಳು. ಅಮೃತಫಲವನ್ನು ಇದಿರಿಗಿಟ್ಟು ಇದನ್ನು ತಿನ್ನಬೇಡ ಎಂದು ಹೇಳಿದಂತಾಗಿತ್ತು, ಯಯಾತಿಗೆ. ಶರ್ಮಿಷ್ಠೆಯ ಮೋಹನಾಕಾರ ಆತನ ಹೃದಯವನ್ನು ಸೂರೆಗೊಂಡಿತ್ತಾ ದರೂ ಮಾವನ ಭಯದಿಂದ ಆತ ಇದುವರೆಗೆ ಸುಮ್ಮನಿದ್ದ. ಇಂದು ಆಕೆ ತಾನಾಗಿಯೇ ಬಂದು ಬೇಡುತ್ತಲೆ ಆತನ ಭಯ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಆತನು ಆಕೆಯ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿ ಧನ್ಯನಾದೆನೆಂದುಕೊಂಡನು. ಶರ್ಮಿಷ್ಠೆಯೂ ಧನ್ಯಳಾದಳು. ದೇವಯಾನಿಗೆ ಇಬ್ಬರು ಮಕ್ಕಳಾದರೆ, ತನಗೆ ಮೂವರು ಮಕ್ಕಳು!

ಶರ್ಮಿಷ್ಠೆಗೆ ಮಕ್ಕಳಾದುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ದೇವಯಾನಿ ಕೆರಳಿದ ಸಿಂಹಿಣಿಯಾದಳು. ಗಂಡ ಕಾಲಿಗೆ ಬಿದ್ದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರೂ ಲಕ್ಷಿಸದೆ ಅವಳು ನೇರವಾಗಿ ತಂದೆಯ ಮನೆಗೆ ಹೊರಟುಬಂದಳು. ಮುದ್ದುಮಗಳು ಹೇಳಿದ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಶುಕ್ರಚಾರ್ಯನಿಗೂ ರೇಗಿತು. ಆತ ಅಳಿಯನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲೆ ಕಾಮುಕ, ನಾನು ಬಾಯಿ ಬಿಟ್ಟು ಹೇಳಿದರೂ ಕೂಡ ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದೆಯಾ? ನೀನೇನು ಮಾಡೀಯೆ? ನಿನ್ನ ಯವ್ವನದ ಕೊಬ್ಬು ಅದು. ಆ ಕೊಬ್ಬು ಇಳಿದುಹೋಗುವಂತೆ ನಿನಗೆ ಮುಪ್ಪು ಬಂದು ಬಡಿದುಕೊಳ್ಳಲಿ’ ಎಂದ. ಯಯಾತಿ ಬಹು ದೈನ್ಯದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿಮ್ಮ ಮಗಳಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಅಪಾರ ಪ್ರೇಮ. ಆಕೆಯಲ್ಲಿ ಸುಖಪಡಬೇಕೆಂಬ ನನ್ನ ಆಶೆ ಇನ್ನೂ ಹಚ್ಚ ಹಸಿಯಾಗಿದೆ. ಸ್ವಾಮಿ ನನ್ನ ಸುಖಕ್ಕೆ ಕಲ್ಲುಹಾಕಬೇಡಿ’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡ. ಅವನ ದೈನ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಆ ರಾಕ್ಷಸ ಪುರೋಹಿತನ ಹೃದಯ ಕರಗಿತು. ಆತ ಹೇಳಿದ–‘ಮಗು, ಇಟ್ಟ ಆಣೆ, ಕೊಟ್ಟ ಶಾಪ ತಪ್ಪುವಂತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಿನ್ನ ಮುಪ್ಪನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಅವರ ಯವ್ವನವನ್ನು ನೀನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬಹುದು. ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಾನು ನಿನಗೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸುತ್ತೇನೆ.’

ಯಯಾತಿ ಮುಪ್ಪಿನ ಮುದುಕನಾಗಿ ತನ್ನ ಅರಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ. ಆತನಿಗೆ ಕಾಮದ ದಾಹ. ಅದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾದ ಮುಪ್ಪನ್ನು ಯಾರಿಗೆ ಕೊಡುವುದು? ಆತ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರನ್ನೆ ಕರೆದು, ತನ್ನ ಮುಪ್ಪನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಅವರ ತಾರುಣ್ಯವನ್ನು ತನಗೆ ಕೊಡುವಂತೆ ಕೇಳಿದ. ಅವರೇಕೆ ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪುತ್ತಾರೆ? ಹಿರಿಯ ಮಗ ಹೇಳಿದ– ‘ಅಲ್ಲಪ್ಪ, ಇಷ್ಟು ದಿನ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ನಿನಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಅಂತಹ ಸುಖವನ್ನು ಇನ್ನೂ ರುಚಿಯೇ ನೋಡದ ನಾನು ನಿನಗಾಗಿ ಬಿಟ್ಟುಕೊಡಬೇಕೆ? ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ’ ಎಂದ. ಅವನ ಐದು ಜನ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ನಾಲ್ಕು ಜನರೂ ಇದೇ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿ ದರು. ಕಡೆಯ ಮಗನಾದ ಪೂರುವು ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಚಿಕ್ಕವನಾದರೂ ಗುಣದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ವನು. ಆತನು ತಂದೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಪ್ಪ, ಈ ದೇಹ ನೀನು ಕೊಟ್ಟುದು. ಇದು ನಿನಗೇ ಸೇರಿದುದು. ನೀನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲೇ ನಿನ್ನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನರಿತು ಅದಕ್ಕೆ ಅನು ಸಾರವಾಗಿ ನಡೆಯುವುದು ಸತ್ಪುತ್ರನ ಲಕ್ಷಣ. ನೀನು ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆಯೂ ಅದನ್ನು ನಡೆಸ ದಿದ್ದರೆ ಅವನು ಮಗನಲ್ಲ, ಅಮೇಧ್ಯ. ನಾನು ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ನನ್ನ ಯವ್ವನವನ್ನು ನಿನಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ನಿನ್ನ ಮುಪ್ಪನ್ನು ನನಗೆ ಕೊಡು’ ಎಂದನು.

ಮಗನಿಂದ ಯವ್ವನವನ್ನು ಪಡೆದ ಯಯಾತಿ ಬಹುಕಾಲ ಭೋಗ ಸುಖಗಳನ್ನು ಯಥೇಚ್ಛವಾಗಿ ಅನುಭವಿಸಿದ. ಆತನು ಅನೇಕ ಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಭಗವಂತನ ಆರಾಧನೆಯನ್ನೂ ಮಾಡಿದರೂ ಆತನ ಭೋಗೇಚ್ಛೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಯಲಿಲ್ಲ. ಸಹಸ್ರವರ್ಷ ಆತ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಸುಖವನ್ನು ಒದಗಿಸಿದನಾದರೂ ಅವು ಮಾತ್ರ ತೃಪ್ತಿಗೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆಗೊಂದು ದಿನ ಆತನಿಗೆ ತಾನಾಗಿಯೇ ವಿವೇಕ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ಬಾಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಂಡು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಟ್ಟನು. ತನ್ನ ಮಡದಿ ದೇವಯಾನಿಗೂ ವಿವೇಕ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತನು ತನ್ನ ಬಾಳನ್ನೆ ಒಂದು ಕಥೆಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಿದ– ‘ಒಂದು ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಟಗರಿತ್ತು. ಅದು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ತಿರುಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಹಾಳು ಬಾವಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಒಂದು ಮೇಕೆ ಕಾಣಿಸಿತು. ಟಗರು ತನ್ನ ಕೊಂಬಿನಿಂದ ಆ ಬಾವಿಯ ದಡದ ಮಣ್ಣನ್ನು ಅಗೆದು ದಾರಿಮಾಡಿತು. ಈ ಉಪಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ಮೇಕೆ ಟಗರನ್ನು ವರಿಸಿತು. ಆ ಟಗರಿನ ಮೈಕಟ್ಟನ್ನು ಕಂಡು ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಮೇಕೆಗಳು ಅದನ್ನೇ ವರಿಸಿದವು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಮೊದಲ ಮೇಕೆ, ಆ ಟಗರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ತನ್ನ ಯಜಮಾನನ ಬಳಿ ಹೋಯಿತು. ಆ ಯಜಮಾನ ಟಗರಿನ ಕೊಬ್ಬನ್ನಿಳಿಸಿದ. ಆಗ ಟಗರು ಮತ್ತೆ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಅನುಗ್ರಹ ದಿಂದಲೆ ಕೊಬ್ಬಿ ಆತನ ಮೇಕೆಯೊಡನೆ ಸದಾ ಸ್ನೇಹದಿಂದಿತ್ತು. ಇದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ನಿನಗೇನನ್ನಿಸುತ್ತದೆ? ಬೆಂಕಿಗೆ ತುಪ್ಪ ಹಾಕಿದರೆ ಉರಿ ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆ. ಕಾಮವೂ ಅಷ್ಟೆ. ಭೋಗ ಸುಖ ಸಿಕ್ಕಷ್ಟೂ ಅದರ ಆಸೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆ. ಇದು ಈಗ ಅರ್ಥವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ನಾನಿನ್ನು ಅಡವಿಗೆ ಹೋಗಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಬೇಕೆಂದಿರುವೆನು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಆತನು ತನ್ನ ಕಿರಿಯ ಮಗನ ಯವ್ವನವನ್ನು ಆತನಿಗೆ ಹಿಂದಕ್ಕಿತ್ತು, ತನ್ನ ಮುಪ್ಪನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ತನ್ನ ರಾಜ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಆ ಕಿರಿಯ ಮಗನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು, ಉಳಿದವರು ಆತನ ಅಧೀನದ ಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಕಟ್ಟುಮಾಡಿ, ಆತನು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಡವಿಗೆ ಹೊರಟು ಹೋದನು. ದೇವಯಾನಿಯು ಆತನು ಹೇಳಿದ ಮೇಕೆಯ ಕಥೆ ತನ್ನದೇ ಎಂದು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ತಾನೂ ಗಂಡನಂತೆ ಸರ್ವಸಂಗಪರಿತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿ ದೇವರ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ನಿರತಳಾದಳು.

೩೮. ಶಕುಂತಲೆ

ಯಯಾತಿಯ ಮಗ ಪೂರು ಮಹಾ ಪುಣ್ಯಶಾಲಿ. ಆತನ ವಂಶದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ರಾಜಪುಷಿ ಗಳೂ ಬ್ರಹ್ಮಪುಷಿಗಳೂ ಹುಟ್ಟಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತರಾದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ದುಶ್ಯಂತನೆಂಬುವನು ಬಹು ಮುಖ್ಯನಾದವನು. ಈತನು ಭರತಖಂಡದ ಅಖಂಡ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾಗಿದ್ದು, ಬಾನವರಲ್ಲಿಯೂ ಮಾನವರಲ್ಲಿಯೂ ತನಗೆ ಸಮಾನರಾದ ಶಕ್ತಿವಂತರಿಲ್ಲವೆಂದು ಕೀರ್ತಿ ಯನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದನು. ಒಮ್ಮೆ ಈತನು ಬೇಟೆಯಾಡುತ್ತಾ ಆಡುತ್ತಾ ಕಣ್ವಪುಷಿಗಳ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಮೋಹಿನಿಯಂತೆ ಮನೋಹರಳಾದ ರೂಪಸಿಯೊಬ್ಬಳು ಆತನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದಳು. ಮೊದಲ ನೋಟದಲ್ಲಿಯೇ ಆತನಿಗೆ ಅವಳಲ್ಲಿ ಮೋಹ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ಆಕೆಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋದ. ಆತ ನಗುನಗುತ್ತಾ ಮೃದುವಾದ ದನಿಯಲ್ಲಿ ‘ಎಲೆ, ಕಮಲವರ್ಣದ ಹೆಣ್ಣೆ, ನೀನು ಯಾರ ಮಗಳು? ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದೆ? ಜನಸಂಚಾರವಿಲ್ಲದ ಈ ಅಡವಿಗೆ ನೀನೊಬ್ಬಳೇ ಏಕೆ ಬಂದೆ? ಹೇ ಬಡನಡುವಿನ ಬಿಂಕಗಾರ್ತಿ, ನೀನು ಪುಷಿಗಳ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಹುಡುಗಿಯಂತೂ ಅಲ್ಲ. ನೀನು ರಾಜಕುಮಾರಿಯೇ ಇರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಿನ್ನ ಕಡೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಪೂರು ವಂಶದ ರಾಜರ ಮನಸ್ಸು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದ. ಅವನ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಅಷ್ಟೇ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಆ ಹೆಣ್ಣು ಉತ್ತರಕೊಟ್ಟಳು. ‘ಅಯ್ಯಾ ವೀರ, ನಿನ್ನ ಊಹೆ ನಿಜ. ನಾನು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರಮಹರ್ಷಿಯಿಂದ ಮೇನಕೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದವಳು. ನನ್ನ ತಾಯಿ ಮಗುವಾಗಿದ್ದ ನನ್ನನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟು ಹೋದಳಂತೆ. ನನ್ನ ಕಥೆಯೆಲ್ಲ ನನಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಣ್ವ ಮಹರ್ಷಿಗಳಿಗೆ ಗೊತ್ತು. ಅದು ಹಾಗಿರಲಿ. ಈಗ ನನ್ನಿಂದ ನಿನಗೇನಾಗಬೇಕು? ಬಾ, ಇಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊ. ಇಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ನೀವಾರಧಾನ್ಯ ವಿದೆ. ಊಟಕ್ಕೇನೂ ಅಭಾವವಿಲ್ಲ, ಬೇಕಾದರೆ ಹೊಟ್ಟೆತುಂಬ ಊಟಮಾಡು. ನಿನಗೆ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾದರೆ ನೀನು ಇಲ್ಲಿಯೇ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು’ ಎಂದಳು.

ಶಕುಂತಲೆಯ ಮಾತಿನ ಧಾಟಿಯನ್ನು ನೋಡಿದ ದುಷ್ಯಂತನಿಗೆ ಆ ಹೆಣ್ಣೂ ತನ್ನಂತೆಯೇ ಮೋಹ ಪರವಶಳಾಗಿರಬೇಕೆನ್ನಿಸಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಮಾತನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದ–‘ಸುಂದರಿ, ಮಹಾನುಭಾವನಾದ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಮಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆಯೆ ನಿನ್ನ ನಡವಳಿಕೆ ವಿನಯ ವಿಶ್ವಾಸಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ತುಂಬ ಸಂತೋಷ. ನಿನ್ನ ಸವಿನುಡಿ ಗಳಿಂದಲೆ ನನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬಿತು. ಈಗ ನಿನ್ನ ವಿಚಾರವಾಗಿಯೆ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಬೇಕೆನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ರಾಜಕನ್ಯೆಯರು ತಮಗೆ ಇಷ್ಟಬಂದವನನ್ನು ಗಂಡನನ್ನಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಬಹುದು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ನೀನೂ ರಾಜಕನ್ಯೆಯಾದುದರಿಂದ ನಿನಗೆ ಇಷ್ಟ ವಾದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ನನ್ನನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬಹುದಲ್ಲ!’ ಎಂದನು. ಅವಳಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿದ್ದುದೂ ಅದೆ. ಆಕೆ ‘ಅಗತ್ಯವಾಗಿ ಆಗಬಹುದು’ ಎಂದಳು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಗಾಂಧರ್ವವಿವಾಹದಿಂದ ಆ ಕ್ಷಣವೇ ಸತಿಪತಿಗಳಾದರು. ದುಷ್ಯಂತನು ಒಂದು ರಾತ್ರಿ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ತಂಗಿದ್ದು ಮರುದಿನ ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಇದಾದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಲ್ಲಿಯೆ ಶಕುಂತಲೆ ಯಲ್ಲಿ ಗರ್ಭಚಿಹ್ನೆಗಳು ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡವು. ನವಮಾಸ ತುಂಬುತ್ತಲೆ ಆಕೆ ಸುಂದರನಾದ ಒಬ್ಬ ಸುಕುಮಾರನನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ಅವನು ಶುಕ್ಲಪಕ್ಷದ ಚಂದ್ರನಂತೆ ದಿನದಿನಕ್ಕೂ ಬೆಳೆದು ಮಹಾತೇಜಸ್ವಿಯಾದನು. ಆ ಎಳೆಯ ಬಾಲಕನ ಆಟವೆಂದರೆ ಸಿಂಹಗಳನ್ನು ಎಳೆತಂದು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು, ಅದನ್ನು ಎಳೆದಾಡುವುದು, ಹೆದರಿಸಿ ಓಡಿಸುವುದು. ಕೆಲಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಶಕುಂತಲೆ ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಈ ಬಾಲಕನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಗಂಡನ ಬಳಿಗೆ ಹೋದಳು. ಆದರೆ ಬಹುಕಾಲ ಕಳೆದುಹೋಗಿದ್ದುದರಿಂದ ದುಷ್ಯಂತನಿಗೆ ಅವಳ ಗುರುತೇ ಮರೆತುಹೋಗಿತ್ತು. ಅವರನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಆತ ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಕೇಳು ವಂತೆ ಆಕಾಶದಿಂದ ಒಂದು ದನಿ ಕೇಳಿಬಂತು–‘ಮಹಾರಾಜ, ಈ ಬಾಲಕನು ನಿನ್ನ ಮಗನೇ ನಿಜ; ಸಂದೇಹ ಬೇಡ. ಈ ಶಕುಂತಳೆಯೂ ಅಷ್ಟೆ, ಮಹಾಪತಿವ್ರತೆಯಾದ ಈಕೆ ನಿನ್ನ ಮಡದಿ; ಈಕೆಗೆ ಅವಮಾನಮಾಡಬೇಡ; ಈಕೆಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸು. ಈ ಮಗ ಸಾಮಾನ್ಯನೆಂದು ಭಾವಿಸಬೇಡ. ಈತನು ಈಶ್ವರಾಂಶ, ಸತ್ಯಸಂಧ, ನಿನ್ನ ವಂಶೋ ದ್ಧಾರಕ. ಇವನನ್ನು ಭರಿಸು.’ ಆಕಾಶವಾಣಿ ‘ಭರಿಸು’ ಎಂದುದರಿಂದ ಈತನ ಹೆಸರು ಭರತ ಎಂದಾಯಿತು. ದುಷ್ಯಂತನು ಆ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದನು.

ದುಷ್ಯಂತನ ಕಾಲಾನಂತರ ಭರತನು ಪಟ್ಟಾಭಿಷಿಕ್ತನಾಗಿ ‘ನ ಭೂತೋ ನ ಭವಿಷ್ಯತಿ’ ಎನ್ನುವಂತೆ ವೈಭವದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡಿದನು. ಗಂಗಾ ಯಮುನಾ ನದಿಗಳ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಅನೇಕ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂರೈವತ್ತು ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದನು. ಆತನ ಯಾಗದಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ತಮ್ಮ ಮನದಣಿಯುವಂತೆ ಗೋವುಗಳನ್ನೂ ದಕ್ಷಿಣೆ ಯನ್ನೂ ಪಡೆದರು. ಮುಷ್ಕಾರವೆಂಬ ಒಂದು ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೆ ಆತನು ಮೂರು ಸಾವಿರದ ಮೂನ್ನೂರು ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಚಿನ್ನದಿಂದ ಅಲಂಕರಿಸಿದ ಹದಿನಾಲ್ಕು ಲಕ್ಷ ಆನೆಗಳನ್ನು ದಾನ ಮಾಡಿದನಂತೆ ! ಆತನಂತೆ ಇತರರು ಮಾಡ ಹೊರಡುವುದೆಂದರೆ ತೋಳುಗಳಿಂದ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಆಲಂಗಿಸುವೆನೆಂಬ ಎಗ್ಗನಂತಾದಾರು. ಆತನು ತನ್ನ ದಿಗ್ವಿಜಯದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮದ್ವೇಷಿಗಳಾದ ಕಿರಾತ, ಯವನ, ಹೂಣ ಮೊದಲಾದ ರಾಜರನ್ನು ನಿರ್ನಾಮಮಾಡಿದನು. ಹಿಂದೆ ದಾನವರು ಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಿದ್ದ ದೇವತಾ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಆತ ಮತ್ತೆ ಕರೆತಂದು ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದನು. ಆತನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭೂಮಿ ಕೇಳಿದುದನ್ನು ಬೆಳೆಯುತ್ತಿತ್ತು, ಆಕಾಶ ಕೇಳಿದಾಗ ಮಳೆ ಸುರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆತನು ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ಸಹಸ್ರವರ್ಷ ಚಕ್ರವರ್ತಿಪದವಿಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ, ಕಡೆಗೆ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದನು. ಭರತನಿಗೆ ಮೂವರು ಪತ್ನಿಯರಲ್ಲಿ ಮೂವರು ಮಕ್ಕಳಾಗಿದ್ದರಾದರೂ ಅವರ ತಾಯಿಯರ ಅವಿವೇಕದಿಂದ ಅವರು ಸತ್ತುಹೋದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ವಂಶವನ್ನು ಬೆಳೆಸುವುದಕ್ಕೋಸ್ಕರ ಮರುತ್ತು ಗಳು ತಮ್ಮ ಬಳಿಯಿದ್ದ ಭರದ್ವಾಜನೆಂಬುವನನ್ನು ಆತನಿಗೆ ಮಗನಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಸಿದರು.

೩೯. ರಂತಿದೇವ

ಭರದ್ವಾಜನು ಭರತನ ಸಂತತಿಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದನು. ಆ ಪೀಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಸಂಕೃತಿಯೆಂಬುವನಿಗೆ ಗುರು, ರಂತಿದೇವ ಎಂಬ ಇಬ್ಬರು ಮಕ್ಕಳಾದರು. ಇದರಲ್ಲಿ ರಂತಿದೇವನ ಪುಣ್ಯಚರಿತ್ರೆ ಬುವಿಬಾನುಗಳೆರಡರಲ್ಲಿಯೂ ತನ್ನ ಕೀರ್ತಿಯ ಹೊಳೆಯನ್ನು ಹರಿಸಿತು. ರಂತಿದೇವನು ಚಿನ್ನದ ಚಮಚವನ್ನು ಕಚ್ಚಿಕೊಂಡೇ ಹುಟ್ಟಿದವ ನಾದರೂ, ಆತನ ಕೊಡುಗೈಯ ಮುಂದೆ ಯಾವ ಐಶ್ವರ್ಯವೂ ನಿಲ್ಲಲಾರದೆ ಹೋಯಿತು. ಈತನಿಂದ ದಾನವನ್ನು ಪಡೆದವರು ಶ್ರೀಮಂತರಾದರು; ರಂತಿದೇವ ದಟ್ಟದರಿದ್ರನಾದ. ಆದರೇನು? ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಷ್ಟರಿಂದಲೆ ತೃಪ್ತನಾಗಬಲ್ಲ ಆತನಿಗೆ ಬಡತನದ ಕಿರಿಕಿರಿಯೇ ಕಾಣಿಸಲಿಲ್ಲ. ಪುಣ್ಯಕ್ಕೆ ಆತನ ಮಡದಿಮಕ್ಕಳೂ ಆತನಿಗೆ ಸರಿಯಾದವರೇ. ಮುಂದಿನ ಹೊತ್ತಿಗೆ ತಮ್ಮ ಹೊಟ್ಟೆಗಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂಬ ಯೋಚನೆ ಆ ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಹೀಗಿರಲು ಒಮ್ಮೆ ಆ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ನಲವತ್ತೆಂಟು ದಿನಗಳವರೆಗೆ ಕುಡಿಯಲು ನೀರು ಕೂಡ ಇಲ್ಲದಂತಾಯಿತು. ನಲವತ್ತೊಂಬತ್ತನೆಯ ದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ದೇವರ ದಯ ದಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ತುಪ್ಪ, ಪಾಯಸ, ಗೋದಿಯ ಅನ್ನ, ಸೀನೀರು ಸಿಕ್ಕವು. ರಂತಿದೇವ ಸ್ನಾನ ದೇವರಪೂಜೆಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿ, ತನ್ನ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳೊಡನೆ ಊಟಕ್ಕೆ ಕುಳಿತ. ಆತ ತುತ್ತನ್ನೆತ್ತಿ ಬಾಯಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆನ್ನುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಮನೆಗೆ ಬಂದ. ರಂತಿದೇವನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅತಿಥಿಯೆಂದರೆ ದೇವರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪೂಜಿಸಿ, ತನ್ನ ಪಾಲಿನ ಅನ್ನ ಪಾಯಸಗಳನ್ನು ಆತನಿಗೆ ನೀಡಿ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದ. ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಆ ಸಂಸಾರದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಹರಸಿ, ಹೊಟ್ಟೆ ನೀವಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೊರಟು ಹೋದ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಉಳಿದುದನ್ನು ಮತ್ತೆ ಎಲ್ಲರೂ ಹಂಚಿಕೊಂಡು, ಊಟಕ್ಕೆ ಕುಳಿತು ಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಸಡಗರಿಸುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಶೂದ್ರನೊಬ್ಬನು ‘ಅಮ್ಮ, ಕವಳ’ ಎಂದು ಬಾಗಿಲಿನ ಮುಂದೆ ಬಂದು ನಿಂತ. ಹಸಿದು ಬಂದವನಿಗೆ ಅನ್ನವಿಕ್ಕದೆ ಕಳಿಸುತ್ತಾರೆಯೆ? ರಂತಿದೇವ ತಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದುದರಲ್ಲಿಯೆ ಅರ್ಧವನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸಿದ. ಅತ್ತ ಅವನು ತೇಗುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತಲೆ, ಇತ್ತ ರಂತಿದೇವ ಮಡದಿಮಕ್ಕಳೊಡನೆ ಉಳಿದ ಸ್ವಲ್ಪವನ್ನು ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವ ಯೋಚನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ನಾಲ್ಕು ನಾಯಿಗಳನ್ನೂ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದ. ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಹಸಿವೆಯಿಂದ ಪ್ರಾಣಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ನನಗೂ ನಾಯಿಗಳಿಗೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಅನ್ನ ಹಾಕಿ ಪುಣ್ಯ ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳಿ’ ಎಂದು ಅವನು ಅಂಗಲಾಚುವುದನ್ನು ಕಂಡು, ರಂತಿದೇವನ ಕರುಳು ಕರಗಿತು. ಆತನು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಉಳಿದಿದ್ದ ಆಹಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೂ ಅವನ ನಾಯಿ ಗಳಿಗೂ ಹಾಕಿ ‘ಕೃಷ್ಣಾರ್ಪಣ’ ಎಂದು ಕೈಮುಗಿದ. ಇನ್ನು ಆ ಕುಟುಂಬದ ಪಾಲಿಗೆ ಉಳಿದದ್ದು ಸ್ವಲ್ಪ ನೀರು ಮಾತ್ರ. ಅದೂ ಅವರಿಗೆ ದಕ್ಕಲಿಲ್ಲ. ನೀರನ್ನು ಕುಡಿಯಲೆಂದು ಅವರು ಹವಣಿಸುತ್ತಿರುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಹೊಲೆಯ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಕೂಗಿಕೊಂಡ. ‘ಅಯ್ಯೋ, ಬಾಯಾರಿಕೆಯಿಂದ ಪ್ರಾಣ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ನೀರು ಬಿಡಿರಿ’ ಎಂದ. ರಂತಿ ದೇವ ನೀರಿನ ಪಾತ್ರೆಯೊಡನೆ ಹೊರಕ್ಕೆ ಓಡಿಬಂದ. ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿನ್ನ ಸಂಕಟ ನಾನು ನೋಡ ಲಾರೆ; ಇಗೋ ಈ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಆ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟನು.

ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದು ತೃಪ್ತನಾದ ಚಂಡಾಲನತ್ತ ರಂತಿದೇವ ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಅವನು ಚಂಡಾಲನಲ್ಲ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಬ್ರಹ್ಮ. ನಾಯಿಗಳೊಡನೆ ಊಟಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ದ್ದವನೂ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ. ಅವನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ದತ್ತಾತ್ರೇಯ. ಊಟಮಾಡಿ ಹೋದ ಉಳಿದಿಬ್ಬರು ಇಂದ್ರ, ಅಗ್ನಿ; ಅವರೂ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷರಾದರು. ಆ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ಕೊಂಡು ರಂತಿದೇವನ ಸತ್ವಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿದ್ದರು. ಆತನ ಸತ್ವ ದೇವತೆಗಳ ಸತ್ವವನ್ನೂ ಮೀರಿಸಿತ್ತು. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಆತ ಆ ದೇವತೆಗಳಿಂದ ಯಾವ ವರವನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಈ ಪವಾಡವನ್ನು ಕಂಡು ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗಿತ್ತು. ಇದರ ಫಲವಾಗಿ ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೂ ಕುಣಿಸುವ ಮಾಯೆ ಆತನಿಂದ ದೂರಕ್ಕೆ ಓಡಿ ಹೋಯಿತು. ಆತನು ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆದನು.

ಮಹಾನುಭಾವನಾದ ರಂತಿದೇವನು ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆದನೆಂಬುದು ಏನು ಆಶ್ಚರ್ಯ? ಆತನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆತನೊಡನೆ ನುಡಿದವರು, ನಡೆದವರು ಮಹಾಯೋಗಿಗಳೆನಿಸಿ ಕೊಂಡರು. ಇಂದಿಗೂ ಆತನ ಹೆಸರು ಹೇಳಿದವರು ಸಜ್ಜನರಾಗುತ್ತಾರೆ; ಆತನ ಕಥೆ ಕೇಳಿ ದವರು ಸದ್ಗತಿ ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ; ಅದನ್ನು ಬರೆದವರು ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತಾರೆ.

೪೦. ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣಾವತಾರದ ಹಿನ್ನೆಲೆ

ರಂತಿದೇವನ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಪುಳಕಿತನಾದ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಪರಮಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಶುಕ ಮಹರ್ಷಿಯನ್ನು ಕುರಿತು “ಸ್ವಾಮಿ, ಭಕ್ತರ ಕಥೆ ಭಗವಂತನ ಕಥೆಯಷ್ಟೆ ಪಾವನ ವಾದುದು. ಅವರಿಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅದೆಷ್ಟು ನಂಬಿಕೆ! ನಮ್ಮ ಹಿರಿಯರಾದ ಪಾಂಡ ವರು ಭಗವಂತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಎರಡರಿಯದ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆರಾಧಿಸಿ ಉದ್ಧಾರವಾದರಂತೆ! ಆ ದೇವಮಾನವ ಮಹಾಭಾರತ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ತಾತನಿಗೆ ಸಾರಥಿ ಯಾಗಿದ್ದನಂತೆ! ಕೌರವಸೇನೆಯ ಮಹಾ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ತಿಮಿ, ತಿಮಿಂಗಿಲಗಳಂತಿದ್ದ ಭೀಷ್ಮ, ದ್ರೋಣ ಮೊದಲಾದ ಅತಿರಥ ಮಹಾರಥರನ್ನು ನಮ್ಮ ತಾತ ಗೆದ್ದು ದಡ ಸೇರಿ ದುದು ಆ ಪುಣ್ಯಪುರುಷನ ಕೃಪೆಯಿಂದಲೆ–ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದೇನೆ. ಅಶ್ವತ್ಥಾಮನು ಪಾಂಡ ವರ ವಂಶವನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನನ್ನ ತಾಯಿಯ ಗರ್ಭಕ್ಕೆ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದಾಗ, ಆಕೆ ‘ಕೃಷ್ಣ, ಕಾಪಾಡು!’ ಎಂದು ಬೇಡುತ್ತಲೆ, ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ ಯಾದ ಆತ ನನ್ನ ತಾಯಿಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಹೊಕ್ಕು ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡಿದನಂತೆ! ಆತನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂದೇ ಹೇಳುವುದನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೇನೆ. ಆತನ ಪುಣ್ಯಕಥೆಯನ್ನು ಆದ್ಯಂತವಾಗಿ ಕೇಳಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ, ನನಗೆ. ಆತ ಎಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ? ಏಕೆ ಹುಟ್ಟಿದ? ಹೇಗೆ ಹುಟ್ಟಿದ? ಆತನು ಬೆಳೆದುದೆಲ್ಲಿ? ಆತನು ನಡೆಸಿದ ಮಹಾಕಾರ್ಯಗಳಾವುವು? ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿವರವಿವರವಾಗಿ ಕೇಳಬೇಕೆಂದು ನನ್ನ ಬಯಕೆ. ನಿಮ್ಮ ಬಾಯಿಂದ ಬರುವ ಕಥಾಮೃತ ನನ್ನ ಹಸಿವು ಬಾಯಾರಿಕೆಗಳನ್ನು ಹಿಂಗಿಸುತ್ತದೆ, ನಿದ್ರಾಲಸ್ಯಗಳನ್ನು ತೊಲಗಿಸುತ್ತದೆ; ನನ್ನ ಚೇತನಕ್ಕೆ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ತುಂಬಿ, ಆತ್ಮವನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ನೀವು ಆತನ ಕಥೆ ಯನ್ನು ನನಗೆ ತಿಳಿಸುವ ಕೃಪೆಮಾಡಿ” ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು.

ಪರೀಕ್ಷಿತನ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಶುಕಮಹರ್ಷಿಗೆ ಪರಮಾನಂದ ವಾಯಿತು. ಆತನು ಕ್ಷಣಮಾತ್ರ ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಚರಿತ್ರೆ ಅಮೃತಕ್ಕಿಂತಲೂ ರುಚಿಕರ. ಅಮೃತದಿಂದ ನಾಲಿಗೆಗೆ ಮಾತ್ರ ರುಚಿ; ಕೃಷ್ಣಚರಿತಾಮೃತದಿಂದ ನಾಲಗೆ ಕಿವಿಗಳೆರಡೂ ತಣಿಯುತ್ತವೆ. ಅದನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದುದೆ ನಿನ್ನ ಪುಣ್ಯ. ದೇವಗಂಗೆಯಂತೆ ಪರಮ ಪಾವನವಾದ ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕಥೆ ಹೇಳುವವರನ್ನೂ ಕೇಳುವವರನ್ನೂ ಜೊತೆಜೊತೆ ಯಾಗಿಯೇ ಉದ್ಧಾರಮಾಡುತ್ತದೆ. ಸಂಸಾರವೆಂಬ ರೋಗಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧೌಷಧದಂತಿರುವ ಆ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಕೇಳು–ಹೀಗೆಂದು ನುಡಿದ ಶುಕಮಹರ್ಷಿಯು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದಿವ್ಯ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಆದ್ಯಂತವಾಗಿ ಹೇಳಿದನು.

“ಈಗ ಬಹುಕಾಲದ ಹಿಂದೆ ದುಷ್ಟರಾದ ರಾಕ್ಷಸರು ಕ್ಷತ್ರಿಯರಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ಲೋಕ ಕಂಟಕರಾಗಿದ್ದರು. ಆ ಪಾಪಿಗಳ ಭಾರವನ್ನು ಹೊರಲಾರದೆ ಭೂದೇವಿಯು ಬ್ರಹ್ಮನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಆತನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ದುಃಖವನ್ನು ತೋಡಿಕೊಂಡಳು. ಆಕೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮನ ಮನಸ್ಸು ಕರಗಿತು. ಆದರೆ–ಆತನೇನೂ ಮಾಡುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನು ಆಕೆಯೊಡನೆ ಪರಶಿವನನ್ನೂ ಇಂದ್ರಾದಿ ದೇವತೆಗಳನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಮಹಾ ವಿಷ್ಣು ನೆಲಸಿರುವ ಕ್ಷೀರಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಆತನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಭಗವಂತ ನನ್ನು ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಾ ನಿಂತಿರಲು, ಆತನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಕೇಳುವಂತೆ ಒಂದು ಅಶರೀರವಾಣಿ ಯಾಯಿತು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಆತನು ತನ್ನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ದೇವತೆಗಳೆ, ನನ್ನ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಮೆಚ್ಚಿದ ಶ್ರೀಹರಿ ಅಭಯವಾಣಿಯನ್ನು ನೀಡಿದ್ದಾನೆ. ಭೂದೇವಿಗೆ ಬಂದಿರುವ ಕಷ್ಟ ನಾವು ಹೇಳುವ ಮೊದಲೆ ಆತನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾ ಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವ ಉಪಾಯವನ್ನೂ ಆತನಾಗಲೆ ಯೋಚಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಆತನು ಯಾದವವಂಶದಲ್ಲಿ ಮಾನವರೂಪಿನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿ ಭೂಭಾರವನ್ನು ಇಳಿಸುವವನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ನೀವೆಲ್ಲರೂ ಆ ವಂಶದಲ್ಲಿ ಮಾನವರಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಗೋವುಗಳ ರೂಪದಿಂದ ನಂದಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಲಿ. ಆದಿಶೇಷನು ಭಗವಂತನ ಅಣ್ಣನಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಹರಿಯ ಮಾಯೆಯೂ ಹೆಣ್ಣಿನ ರೂಪದಿಂದ ಅಲ್ಲಿಯೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾಳೆ’ ಎಂದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಭೂದೇವಿಗೂ ಆಕೆಯ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದಿದ್ದವ ರಿಗೂ ಪರಮ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿ ಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸಡಗರದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.”

೪೧. ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣಾವತರಣ

ಯಯಾತಿಯ ಹಿರಿಯ ಮಗ ಯದು. ಆತನಿಂದಲೆ ಯಾದವವಂಶ ಪ್ರಾರಂಭ ವಾದುದು. ಆತನ ನಾಲ್ವರು ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯನಾದವನು ಸಹಸ್ರಜಿತ್ತು. ಈತನ ಪೀಳಿಗೆ ಯಲ್ಲಿ ಎಣೆಯಿಲ್ಲದ ಮಹಾಪುರುಷರು ಎಷ್ಟೊ ಜನ ಹುಟ್ಟಿ ಹೆಸರಾದರು. ಕಾರ್ತವೀರ್ಯಾರ್ ಜುನನ ಕಥೆಯನ್ನು ಈ ಹಿಂದೆಯೆ ಹೇಳಿದೆಯಷ್ಟೆ. ಸಪ್ತದ್ವೀಪಗಳಿಗೆ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಯಾಗಿದ್ದ ಆ ಮಹಾಪುರುಷನು ಈ ಪೀಳಿಗೆಗೆ ಸೇರಿದವನೆ. ಆತನ ಮರಿಮಗನಾದ ಶೂರಸೇನನೆಂಬುವನು ಮಾಥುರ, ಶೂರಸೇನ ಎಂಬ ಎರಡು ರಾಜ್ಯಗಳ ಒಡೆಯನಾಗಿ, ಮಧುರಾಪುರಿಯನ್ನು ತನ್ನ ರಾಜಧಾನಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡನು. ಅಂದಿನಿಂದ ಆ ಪಟ್ಟಣವೇ ಯಾದವರ ರಾಜಧಾನಿಯಾಯಿತು. ಈ ಶೂರಸೇನನ ವಂಶಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಶೂರನೆಂಬುವನು ಮಾರಿಷಾ ಎಂಬ ಮಡದಿಯಲ್ಲಿ ವಸುದೇವನೆ ಮೊದಲಾದ ಹಲವು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪಡೆದನು, ಅವರೆಲ್ಲ ಮಧುರೆಯಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ರಾಜ್ಯ ಭಾರ ಮಾತ್ರ ಅವರ ಕೈ ತಪ್ಪಿ, ಯದುವಿನ ಎರಡನೆಯ ಮಗನಾದ ಕ್ರೋಷ್ಟುವಿನ ವಂಶ ದವರ ಪಾಲಾಗಿತ್ತು. ಆ ವಂಶ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದ ಅಹುಕನೆಂಬುವನಿಗೆ ದೇವುಕ, ಉಗ್ರಸೇನ ಎಂಬ ಇಬ್ಬರು ಮಕ್ಕಳಿದ್ದರು. ಆ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯನಾದ ಉಗ್ರಸೇನನೇ ಮಧುರಾಪುರಿಯ ಅರಸನಾಗಿದ್ದ. ದೇವುಕನಿಗೆ ದೇವಲನೆ ಮೊದಲಾದ ನಾಲ್ವರು ಗಂಡು ಮಕ್ಕಳೂ ದೇವಕಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ಏಳು ಜನ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳೂ ಹುಟ್ಟಿದರು. ಉಗ್ರ ಸೇನನಿಗೆ ಕಂಸನೇ ಮೊದಲಾದ ಒಂಬತ್ತು ಜನ ಗಂಡುಮಕ್ಕಳೂ, ಕಂಸೆಯೇ ಮೊದಲಾದ ಐವರು ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳೂ ಇದ್ದರು. ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಯಾವ ಭೇದಭಾವನೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಒಂದೇ ಕುಟುಂಬದಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸಗಳಿಂದ ಜೀವಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಹೀಗಿರುತ್ತಿರಲು ಒಮ್ಮೆ ದೇವುಕನ ಹಿರಿಯಮಗಳಾದ ದೇವಕಿಯನ್ನು ಶೂರನ ಮಗ ನಾದ ವಸುದೇವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಅತ್ಯಂತ ವೈಭವದಿಂದ ವಿವಾಹ ನಡೆಯಿತು. ಉಗ್ರಸೇನ ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ದೇವಕಿಯಲ್ಲಿ ಹೊಟ್ಟೆಯ ಮಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರೀತಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನು ನಾನೂರು ಆನೆ, ಹತ್ತುಸಾವಿರ ಕುದುರೆ, ಸಾವಿರದೆಂಟುನೂರು ರಥ, ಇನ್ನೂರು ದಾಸಿಯರನ್ನು ಬಂಗಾರದಿಂದ ಅಲಂಕರಿಸಿ, ಆ ಮಗಳಿಗೆ ಬಳುವಳಿಯಾಗಿ ಕೊಟ್ಟನು. ವಸುದೇವನು ಮಡದಿಯೊಡನೆ ತನ್ನ ಅರಮನೆಗೆ ಹೊರಟಾಗ ಈ ಬಳುವಳಿಯೂ ಆತನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿತು. ಶಂಖ, ಭೇರಿ, ಮೃದಂಗಗಳ ಧ್ವನಿ ದಿಕ್ಕುದಿಕ್ಕುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಮಾರ್ಮೊಳಗುತ್ತಿರಲು ನೂತನ ದಂಪತಿಗಳು ರಥವೇರಿದರು. ರಾಜಕುಮಾರನಾದ ಕಂಸನೇ ಸ್ವತಃ ಅದರ ಸಾರಥಿಯಾದನು. ಆ ದಿಬ್ಬಣದ ವೈಭವವನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೆ? ನೂರಾರು ರಥಗಳು ಆ ದಂಪತಿಗಳ ರಥದ ಹಿಂದೆ ಮುಂದೆ ಚಲಿಸಿದವು. ಸೇವಕ ಜನರ ಸಡಗರಕ್ಕಂತೂ ಕೊನೆಮೊದಲಿಲ್ಲ. ದಿವ್ಯವಾಗಿ ಅಲಂಕರಿಸಿದ ರಥದಲ್ಲಿ ರತಿ ಮನ್ಮಥರಂತೆ ಕುಳಿತಿದ್ದ ದಂಪತಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಪುರಜನರ ಕಣ್ಣು ಅರಳಿದವು. ಅವರು ಪುಲಕಗೊಂಡರು. ರಾಜಕುಮಾರನಾದ ಕಂಸನಿಗಂತೂ ಹಿಗ್ಗೋ ಹಿಗ್ಗು. ಹೆಜ್ಜೆಹೆಜ್ಜೆಗೂ ಹಿಂದಿರುಗಿ ನೋಡಿ, ತಂಗಿ ಭಾವನನ್ನು ಉಪಚರಿಸುವನು, ಹಾಸ್ಯದ ಚಟಾಕಿಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ನಗಿಸುವನು, ಕಣ್ತುಂಬ ಅವರನ್ನು ನೋಡಿ ಆನಂದಿಸುವನು. ಆ ಈಡು ಜೋಡಿಯು ಮಂಡಿಸಿರುವ ರಥವನ್ನು ತಾನು ನಡೆಸುತ್ತಿರುವೆನಲ್ಲಾ ಎಂಬ ಹೆಮ್ಮೆ, ಆತನಿಗೆ.

ನೂತನ ವಧೂವರರ ಮೆರವಣಿಗೆ ಮಂದಗತಿಯಿಂದ ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಸಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರ ಸಾಗುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆಯೆ, ಕಂಸನ ಉತ್ಸಾಹವೆಲ್ಲ ಒಮ್ಮೆಗೆ ಕಮರಿ ಹೋಗುವಂತೆ, ಆಕಾಶವಾಣಿ ಕೇಳಿಬಂತು. ‘ಹೇ ಕಂಸ, ನೀನು ಇಷ್ಟು ಉತ್ಸವ ಉತ್ಸಾಹ ಗಳಿಂದ ಗಂಡನ ಮನೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತಿರುವ ಈ ದೇವಕಿಯ ಎಂಟನೆಯ ಮಗುವೇ ನಿನ್ನ ಮೃತ್ಯು.’ ಈ ಮಾತುಗಳು ಕಿವಿಗೆ ಬೀಳುತ್ತಲೆ ಕಂಸನ ಪ್ರೇಮ ಬತ್ತಿತು; ಕೋಪ ಹೊತ್ತಿತು. ಆತನು ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಅತ್ತ ಒಗೆದು, ಒರೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಕತ್ತಿಯನ್ನು ಹೊರಕ್ಕೆ ಕಿತ್ತನು. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಮಮತೆಯನ್ನು ತುಳುಕಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಂಡ ವನ್ನು ಕಾರುತ್ತಾ, ದೇವಕಿಯ ತುರುಬನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಅವಳ ಕತ್ತನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಲೆಂದು ಕತ್ತಿ ಯೆತ್ತಿದನು. ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ನಡೆದುಹೋದ ಈ ಪರಿವರ್ತನೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಕಂಗಾಲಾಗಿ ಹೋದ ವಸುದೇವನು ಕಂಸನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ‘ಕಂಸಕುಮಾರ ಇದೇನನ್ಯಾಯ! ನೀನು ಮಹಾ ಶೂರನೆಂದು ಲೋಕವೆಲ್ಲ ಹೊಗಳುತ್ತಿದೆ, ಇದೇ ಏನು ನಿನ್ನ ಶೌರ್ಯ? ನೀನೇನು, ನಿನ್ನ ವಂಶವೇನು, ನೀನು ಹೆಣ್ಣನ್ನು–ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ತಂಗಿಯನ್ನು–ಕೊಲ್ಲುವುದೆಂದ ರೇನು? ಈಗತಾನೆ ಮದುವೆಯಾಗಿ ಹಸಿಯ ಮೈಯ್ಯಲ್ಲಿರುವ ಈ ಮದುವಣಗಿತ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕುವುದೆಂದರೆ ಎಂತಹ ಪಾಪಕಾರ್ಯ! ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿಕೊ. ಸಾವು ಯಾರಿಗೆ ತಪ್ಪಿದುದು? ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಎಲ್ಲರೂ ಸಾಯಲೇಬೇಕು. ಜಿಗಣೆ ಮುಂದಣ ಹುಲ್ಲುಕಡ್ಡಿಯನ್ನು ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು, ಹಿಂದಿನ ಹುಲ್ಲುಕಡ್ಡಿ ಯನ್ನು ಬಿಡುವ ಹಾಗೆ ಈ ಜೀವ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮವನ್ನು ಹಿಡಿದೇ ಈ ಜನ್ಮವನ್ನು ಬಿಡು ತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಾವಿಗೆ ಹೆದರಿಯಲ್ಲ, ನಾನು ಈ ಮಾತಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಕೇವಲ ಮರಣಭಯದಿಂದ ಮಾಡಬಾರದ ಪಾಪಕಾರ್ಯವನ್ನು ನೀನು ಮಾಡದಿರಲೆಂಬ ಕಾರಣ ದಿಂದ ನಾನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಇವಳು ಕೇವಲ ಬಾಲೆ, ನಿನಗೆ ತಂಗಿ, ನಿನ್ನ ಮಗಳಂತೆ ಇರುವವಳು. ಇವಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದು ತರವಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡು, ಇವಳೇನೂ ನಿನ್ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವವಳಲ್ಲ; ಇವಳ ಮಕ್ಕಳು ತಾನೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವವರು? ಆ ಮಕ್ಕಳ ನ್ನೆಲ್ಲ ನಿನ್ನ ಕೈಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ಅಷ್ಟಾದರೆ ಸಾಕು ತಾನೆ?’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿದನು. ಈ ಮಾತಿಗೆ ಒಪ್ಪಿ, ಕಂಸನು ಹಾಗೆಯೆ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ವಸುದೇವನು ತನ್ನ ಮಡದಿಯೊಡನೆ ತನ್ನ ಅರಮನೆಯನ್ನು ಸೇರಿದನು.

ಕಾಲಚಕ್ರ ಉರುಳಿತು. ದೇವಕಿದೇವಿ ಗರ್ಭಿಣಿಯಾಗಿ ಒಂಬತ್ತು ತಿಂಗಳು ತುಂಬುತ್ತಲೆ ಸುಂದರನಾದ ಒಬ್ಬ ಸುಕುಮಾರನನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ದುಷ್ಟರಿಗೆ ಕೆಟ್ಟುದಿಲ್ಲ, ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಮೋಹವಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆ ಸತ್ಯಸಂಧರಿಗೆ ಸತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡಲಾರದ ತ್ಯಾಗವಿಲ್ಲ. ತಾನು ಕೊಟ್ಟ ಮಾತನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ವಸುದೇವನು ತನ್ನ ಕಣ್ಮಣಿಯನ್ನು ತಾನೆ ಎತ್ತಿ ತಂದು ಮೃತ್ಯುವಿನಂತಿದ್ದ ಕಂಸನ ಕೈಗಿತ್ತನು. ಆತನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಮೆಚ್ಚಿದ ಕಂಸ ರಾಜನು ಮಂದಹಾಸದೊಡನೆ ‘ಭಾವಾ, ಈ ಮಗುವಿನಿಂದ ನನಗೇನು ಭಯ? ಮುದ್ದಾ ಗಿರುವ ಇದನ್ನು ನಾನು ಕೊಲ್ಲಲಾರೆ. ಇದನ್ನು ಮನೆಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯಿ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಮೃತ್ಯು ವೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಎಂಟನೆಯ ಮಗುವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನನಗೆ ತಂದುಕೊಡಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ವಸುದೇವನಿಗೆ ಹಿಡಿಸಲಾರದಷ್ಟು ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ಮಗುವನ್ನು ಅದರ ತಾಯಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದನು. ದೇವಕಿಗೆ ತನ್ನ ಕಣ್ಣನ್ನು ತಾನೆ ನಂಬದಷ್ಟು ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ತನ್ನ ಅಣ್ಣ ನಾದ ಕಂಸನು ಎಂತಹ ಶೂರನೋ ಅಂತಹ ಕ್ರೂರಿ. ಆತನು ಬಂಧುಗಳಲ್ಲಿ ಬಹು ಪ್ರೇಮವುಳ್ಳವನಾದರೂ, ದ್ವೇಷ ಹುಟ್ಟಿದರೆ ಕ್ರೋಧದಿಂದ ಕುರುಡನಾಗುವನು. ಕಂಸನ ಈ ಸ್ವಭಾವವನ್ನರಿತ ದೇವಕಿ ವಸುದೇವರು ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಯಾವ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಬದಲಾ ಯಿಸುವದೋ ಎಂಬ ಭಯದಿಂದ ಒಳಗೊಳಗೆ ಕಳವಳಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಗುವಿಗೆ ಕೀರ್ತಿವಂತನೆಂದು ನಾಮಕರಣವಾಯಿತು.

ದೇವಕಿದೇವಿ ಮಗನನ್ನು ಹೆತ್ತ ಕೆಲದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ತ್ರಿಲೋಕಸಂಚಾರಿಯಾದ ನಾರದ ಮಹರ್ಷಿ ಮಧುರಾಪುರಿಗೆ ಬಂದು ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತನು. ಆತನು ಕಂಸನನ್ನು ಗುಟ್ಟಾಗಿ ಕರೆದು ‘ಅಯ್ಯಾ ರಾಜಕುಮಾರ, ನಿನ್ನ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಈ ಮಾತನ್ನು ನಿನಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿರುವ ನಂದನೇ ಮೊದಲಾದ ಯಾದವರೂ ಅವರ ಹೆಂಡಿರು ಮಕ್ಕಳೂ ದೇವತೆಗಳ ಅಂಶದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವರು. ನಿನ್ನ ತಂಗಿಯಾದ ದೇವಕಿ ಮತ್ತು ಭಾವನಾದ ವಸುದೇವ–ಇವರೂ ಅದೇ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವರು. ನೀನೂ ನಿನ್ನ ಅನುಯಾಯಿಗಳೂ ದೈತ್ಯರ ಅಂಶದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ದೇವತೆಗಳ ಹಿತ ಕ್ಕಾಗಿ ದಾನವರಾದ ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಕೊಲ್ಲುವ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆಯುತ್ತಾಇದೆ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವೆ ದೇವಕಿಯ ಎಂಟನೆಯ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ನಿನ್ನನ್ನೂ ನಿನ್ನ ಕಡೆಯವರನ್ನೂ ಕೊಲ್ಲುವವನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಯಾದವರೆಲ್ಲರೂ ಅವನ ಸಹಾಯಕರಾಗಿದ್ದಾರೆ, ಇವರ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ನೀನು ಸದಾ ಎಚ್ಚರದಿಂದ ಇರುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು’ ಎಂದು ಅವನ ಕಿವಿ ಯಲ್ಲಿ ಭಯವನ್ನು ಬಿತ್ತಿದನು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಕಂಸನ ಶಾಂತಿ ಕದಡಿ ಹೋಯಿತು. ಆತನು ಆ ಕ್ಷಣವೆ ದೇವಕಿ ವಸುದೇವರನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಅವರ ಕೈಕಾಲುಗಳಿಗೆ ಸಂಕಲೆಯನ್ನು ತೊಡಿಸಿ, ಸೆರೆಮನೆಗೆ ನೂಕಿದನು. ಅವರ ಮಗು, ಕೀರ್ತಿವಂತ, ಕಂಸನ ಕೋಪಕ್ಕೆ ಆಹುತಿಯಾದನು. ಇಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ದೇವಕಿಯ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಒಂದೊಂದು ಮಗುವನ್ನೂ ಆ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೆ ಕೊಲ್ಲುತ್ತಾ ಬಂದನು. ಹೀಗೆ ಆಕೆ ಹೆತ್ತ ಆರು ಮಕ್ಕಳು ಕಂಸನ ಕೋಪಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿ ಸತ್ತುಹೋದವು. ಯಾದವರ ಮೇಲೆ ಆತನ ವೈರ ದಿನದಿನಕ್ಕೆ ಹೆಮ್ಮರವಾಗಿ ಬೆಳೆಯತೊಡಗಿತು. ಯಾದವರಿಗೆ ರಾಜನಾಗಿದ್ದ ತನ್ನ ತಂದೆಯಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಆತನಿಗೆ ನಂಬಿಕೆ ತಪ್ಪಿಹೋಯಿತು. ಆತನು ರಾಜ್ಯಾಧಿಕಾರವನ್ನು ತಂದೆಯಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು, ತಾನೆ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯದ ಸರ್ವಾಧಿಕಾರಿಯಾದನು.

ಹೀಗೆ ನಿರಂಕುಶಪ್ರಭುವಾಗಿದ್ದ ಕಂಸನ ಸುತ್ತ ಪ್ರಲಂಬ, ಬಕ, ಚಾಣೂರ, ತೃಣಾ ವರ್ತ, ಅಘ, ಮುಷ್ಟಿಕ, ಅರಿಷ್ಟ, ದ್ವಿವಿಧ, ಕೇಶಿ, ಧೇನುಕ, ಬಾಣ, ಜರಾಸಂಧ ಮೊದ ಲಾದ ಕಿಡಿಗೇಡಿಗಳು ಸೇರಿಕೊಂಡರು. ಮಹಾಶೂರರಾದ ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಯಾವುದಾದ ರೊಂದು ನೆಪದಿಂದ ಯಾದವರೊಡನೆ ಕಾಲ್ಕೆರೆದು ಜಗಳವಾಡುತ್ತಾ, ಅವರನ್ನು ಹಿಂಸಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು. ಇವರ ಕಾಟವನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದೆ ಯಾದವರಲ್ಲಿ ಹಲವರು ತಲೆ ಮರೆಸಿ ಕೊಂಡು ದೇಶಾಂತರಗಳಿಗೆ ಓಡಿಹೋದರು. ಉಳಿದವರು ಬೇರೆಯ ಮಾರ್ಗವಿಲ್ಲದೆ ಕಂಸ ನನ್ನೆ ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡು, ಮಧುರೆಯಲ್ಲಿಯೆ ಕಾಲವನ್ನು ತಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೀಗಿರಲು ದೇವಕಿಗೆ ಏಳನೆಯ ಗರ್ಭ ಮೂಡಿ ಬೆಳೆಯಲಾರಂಭವಾಯಿತು. ಅದನ್ನು ಹೊತ್ತ ತಾಯಿಗೆ ಮಗು ಹುಟ್ಟುವುದೆಂಬ ಸಂತೋಷಕ್ಕಿಂತಲೂ ಕಂಸನಿಂದ ಅದು ಸಾಯುವುದಲ್ಲಾ ಎಂಬ ಸಂಕಟ ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು. ತನ್ನ ತಾಯಾಗಲಿರುವವಳ ಈ ಸಂಕಟವನ್ನು ನೋಡಲಾರದೆ ಭಗ ವಂತನು ತನ್ನ ಯೋಗಮಾಯೆಯನ್ನು ಕರೆದು ‘ಮಾಯಾ, ದೇವಕಿಯ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಆದಿ ಶೇಷನು ಮಗುವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನೀನು ಆ ಮಗುವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನಂದಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹೋಗು. ಅಲ್ಲಿ ವಸುದೇವನ ಹಿರಿಯ ಹೆಂಡತಿಯಾದ ರೋಹಿಣಿಯು ಕಂಸನ ಭಯದಿಂದ ತಲೆ ಮರೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾಳೆ. ಅವಳ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಆ ಮಗುವನ್ನಿಡು. ನೀನು ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದಮೇಲೆ ನಾನು ದೇವಕಿಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಆಕೆಯ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತೇನೆ. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ನೀನು ನಂದನ ಮಡದಿಯಾದ ಯಶೋದೆಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ನಾನು ಹುಟ್ಟುವ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ನೀನೂ ಹುಟ್ಟಬೇಕು. ನಿನ್ನನ್ನು ಲೋಕದ ಜನ ಭದ್ರಕಾಳಿ, ವೈಷ್ಣವಿ, ನಾರಾಯಣಿ, ಮಾಧವೀ, ಶಾರದೆ, ಅಂಬಿಕೆ ಇತ್ಯಾದಿ ನಾನಾ ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಕರೆದು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆ ಯಂತೆ ಮಾಯಾದೇವಿಯು ದೇವಕಿಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಸೆಳೆದು ರೋಹಿಣಿಯ ಹೊಟ್ಟೆಯ ಲ್ಲಿಟ್ಟಳು. ಒಡನೆಯೆ ದೇವಕಿಯ ಗರ್ಭ ಬರಿದಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಜನ ದೇವಕಿಗೆ ಗರ್ಭಸ್ರಾವವಾಯಿತೆಂದು ಮಮ್ಮಲ ಮರುಗಿದರು. ಅತ್ತ ರೋಹಿಣಿಯು ಗರ್ಭಿಣಿ ಯಾಗಿ, ದಿನ ತುಂಬುತ್ತಲೆ ಸುಂದರನಾದ ಸುಕುಮಾರನನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ಲೋಕರಂಜಕನಾದ ಆತನಿಗೆ ರಾಮನೆಂದು ನಾಮಕರಣವಾಯಿತು. ಮುಂದೆ ಆತನೆ ತನ್ನ ಪರಾಕ್ರಮದಿಂದ ಬಲರಾಮನೆಂದೂ ಬಲಭದ್ರನೆಂದೂ ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾದನು. ಗರ್ಭವನ್ನು ಸೆಳೆದು ಹುಟ್ಟಿ ದುದರಿಂದ ಆತನಿಗೆ ‘ಸಂಕರ್ಷಣ’ನೆಂದೂ ಹೆಸರಾಯಿತು.

ಆದಿಶೇಷನು ಬಲರಾಮನಾಗಿ ಭೂಮಿಗೆ ಅವತರಿಸುತ್ತಲೆ ಶ್ರೀಹರಿಯೂ ತನ್ನ ಅವ ತರಣಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾದನು. ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಆತನು ವಸುದೇವನ ಹೃದಯವನ್ನು ಹೊಕ್ಕು ಅಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದನು. ಭಗವಂತನ ತೇಜಸ್ಸು ಬಂದು ನೆಲಸುತ್ತಲೆ ವಸುದೇವನು ಸೂರ್ಯನಂತೆ ಕಾಂತಿಯುಕ್ತನಾದನು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಆತನನ್ನು ಕಂಡರೆ ಕಂಸನಿಗೆ ಸಹ ಏನೋ ಒಂದು ಬಗೆಯ ದಿಗಿಲು; ಆತನ ತೇಜಸ್ಸು ಅಷ್ಟು ಪ್ರಖರವಾಗಿತ್ತು. ಕೆಲವು ದಿನಗಳು ಕಳೆಯುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ವಸುದೇವನಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ್ದ ಆ ತೇಜಸ್ಸು ದೇವಕಿಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು. ಒಡನೆಯೆ ಆಕೆ ಚಂದ್ರಕಳೆಯನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಪೂರ್ವದಿಕ್ಕಿನಂತೆ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗಿದಳು. ಆಕೆಯ ದೇಹ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ತುಂಬಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಕಂಸನಿಗೆ ಕಳವಳ ವಾಯಿತು. ಆತ ತನ್ನಲ್ಲಿಯೆ ತಾನು ‘ಎಲ ಎಲ, ಇದೆಂತಹ ಸೋಜಿಗ! ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಗರ್ಭಿಣಿ ಯಾಗಿದ್ದಾಗ ಈಕೆಯಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ನಾನು ಕಂಡಿರಲಿಲ್ಲ. ಬಹುಶಃ ನನ್ನ ಮೃತ್ಯು ವಾದ ವಿಷ್ಣು ಈಗ ಇವಳ ಗರ್ಭವನ್ನು ಹೊಕ್ಕಿರವನೋ ಏನೋ! ಈಗ ನಾನೇನು ಮಾಡಲಿ? ಇವಳನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿಬಿಡಲೆ? ಛೆ, ಛೆ, ಅದು ಶುದ್ಧ ಅನ್ಯಾಯ. ಇವಳು ನನ್ನ ತಂಗಿ, ಗರ್ಭಿlಣಿಯಾಗಿದ್ದಾಳೆ; ಈಗ ಇವಳನ್ನು ಕೊಂದರೆ ನನ್ನ ಕೀರ್ತಿಗೆ ಮಸಿ ಬಳಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ನನ್ನ ಜೀವಿತಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಸತ್ತಮೇಲೆ ಕೂಡ ಜನ ನನ್ನನ್ನು ಪಾಪಿಯೆಂದು ನಿಂದಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆಯಿತು, ಅವಳ ಹೊಟ್ಟೆಯಿಂದ ಮಗು ಹುಟ್ಟುವ ತನಕ ಕಾದಿದ್ದು, ಆಮೇಲೆ ಆ ಮಗುವನ್ನು ತೀರಿಸಿದರಾಯಿತು’ ಎಂದುಕೊಂಡನು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಅವ ನಿಗೆ ಹಗಲಿರುಳೂ–ನಿಂತಿರುವಾಗ, ಕುಳಿತಿರುವಾಗ, ಓಡಾಡುವಾಗ, ಊಟಮಾಡುವಾಗ –ವಿಷ್ಣುವಿನ ಮೇಲಿನ ದ್ವೇಷದಿಂದ, ಆ ವಿಷ್ಣುವಿನ ಚಿಂತೆಯೇ ಆಯಿತು. ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲ ವಿಷ್ಣುಮಯವಾಯಿತು.

ಶ್ರೀಹರಿಯು ದೇವಕಿಯ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಅರಿತ ಬ್ರಹ್ಮರುದ್ರಾದಿ ದೇವತೆಗಳೂ ಮಹರ್ಷಿಗಳೂ ದೇವಕಿಯಿದ್ದ ಸೆರೆಮನೆಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕು, ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಹೊರಟರು–“ಹೇ ದೇವ ದೇವ! ಸತ್ಯಸ್ವರೂಪನಾದ ನೀನು ಕೊಟ್ಟ ಮಾತಿನಂತೆ ದೇವಕೀದೇವಿಯ ಗರ್ಭಕ್ಕೆ ಇಳಿದು ಬಂದಿರುವೆ. ನಿನ್ನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸತ್ಯವೇ ಶರಣು. ಹೇ ಭಗವಂತ! ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಂಬ ಅನಾದಿಯಾದ ವೃಕ್ಷಕ್ಕೆ ನೀನೆ ಊರುಗೋಲು; ಸತ್ವ, ರಜ, ತಮಗಳೆಂಬ ಬೇರುಗಳ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿರುವ ಈ ವೃಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಸುಖದುಃಖಗಳೆಂಬ ಎರಡು ಹಣ್ಣುಗಳು ಇವೆ. ಇವನ್ನು ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಜೀವಾತ್ಮ, ಪರಮಾತ್ಮ ಎಂಬ ಎರಡು ಹಕ್ಕಿಗಳು ಕುಳಿತಿವೆ. ಸ್ವಾಮಿ, ಆ ಮರವನ್ನು ನೆಟ್ಟವನು ನೀನೆ, ರಕ್ಷಿಸುವವನು ನೀನೆ, ಕೊನೆಗದನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆದು ಆಟವಾಡುವವನೂ ನೀನೆ. ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ನೀನು ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ದುಷ್ಟಶಿಕ್ಷಣ ಶಿಷ್ಟರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಅವತಾರವೆತ್ತುವ ನಾಟಕ ವನ್ನಾಡುವೆ. ಕೇವಲ ಲೋಕರಕ್ಷಣೆಗಾದರೆ ನೀನು ಅವತಾರವೆತ್ತುವುದೇಕೆ? ಸಂಕಲ್ಪಮಾತ್ರ ದಿಂದಲೆ ನೀನು ಅದನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಬಲ್ಲೆ. ಆದರೆ, ಲೋಕದ ಜನ ನಿನ್ನ ಅವತಾರದ ಕಥೆ ಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ, ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲೆಂಬುದೆ ನಿನ್ನ ಅವತಾರದ ಗುಟ್ಟು. ಅಲ್ಲದೆ ನೀನು ಮಾನವನಾಗಿ ಅವತರಿಸಿದಾಗ ಮಾನವನಂತೆಯೇ ನಟಿಸುವೆಯಾದರೂ, ಆಗಾಗ ಕೆಲವು ಅದ್ಭುತಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಅಜ್ಞಾನಿಗಳ ಕಣ್ಣನ್ನು ತೆರಸುವೆ. ಅವರು ಅದ್ಭುತಕಾರ್ಯಗಳಿಗಾಗಿ ನಿನ್ನನ್ನು ಪೂಜಿಸುವರು; ಆ ಮೂಲಕ ಅವರಲ್ಲಿ ದೈವಭಕ್ತಿ ಮೂಡುವುದು. ಅವರು ಯಾವ ವಿಗ್ರಹದ ರೂಪಿನಿಂದಲೇ ನಿನ್ನನ್ನು ಪೂಜಿಸಲಿ, ಅದು ನಿನಗೆ ಸಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಸ್ವಾಮಿ, ನೀನೀಗ ದೇವಕೀದೇವಿಯ ಮಗನ ರೂಪದಿಂದ ಅವತರಿಸುತ್ತಿರುವೆ. ನಿರ್ವಿಕಾರನಾದ ನೀನು ಈ ವಿಕಾರವನ್ನು ತೋರಿ, ಭೂಭಾರವನ್ನು ತಗ್ಗಿಸುವ ಲೀಲೆಯನ್ನು ಕೈಕೊಂಡಿರುವೆ. ನಿನಗೆ ನಮೋನಮೋ!” ಹೀಗೆ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ಅವರು ದೇವಕೀದೇವಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಮ್ಮ, ನಿನ್ನ ಮತ್ತು ಯಾದವ ರೆಲ್ಲರ ಕಷ್ಟಗಳೂ ಇನ್ನು ಕೊನೆಯಾದುವೆಂದು ತಿಳಿ’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಹೇಳಿ, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಲೋಕಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಕಾಲಚಕ್ರ ಮತ್ತಷ್ಟು ಮುಂದುರುಳಿತು. ಶ್ರೀಹರಿಯು ಮಾನವನಾಗಿ ಅವತರಿಸುವ ಮಂಗಳ ಮುಹೂರ್ತವು ಸನ್ನಿಹಿತವಾಯಿತು. ಒಡನೆಯೆ ಗ್ರಹ ನಕ್ಷತ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಶುಭಸ್ಥಾನ ವನ್ನು ಸೇರಿದವು. ಸೋದರಮಾವನ ಸಾವನ್ನು ಸಾರುವ ರೋಹಿಣೀ ನಕ್ಷತ್ರವು ಜನ್ಮನಕ್ಷತ್ರ ವಾಗಿ ಬಂದು ಸಂಧಿಸಿತು; ದಿಕ್ಕುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಶುಭ್ರಧವಳಕಾಂತಿಯಿಂದ ತುಂಬಿದವು, ಆಕಾಶವು ನಿರ್ಮಲವಾಯಿತು, ನದಿ ತೊರೆಗಳ ನೀರು ತಿಳಿಯಾಯಿತು, ವನಕಾನನಗಳ ಗಿಡಮರಗಳು ಹೂ ಹಣ್ಣುಗಳಿಂದ ತುಂಬಿ ಹೋದವು, ತಂಗಾಳಿಯು ಸುವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ಮಂದಮಂದವಾಗಿ ಬೀಸಿತು, ಜನಮನಗಳು ಆನಂದದಿಂದ ತುಂಬಿದವು. ಹಕ್ಕಿಗಳು ಇಂಪಾಗಿ ಗಾನಮಾಡಿದವು. ಆನಂದದ ಲಹರಿಯೊಂದು ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ವನ್ನೆ ಅಲೆಅಲೆಯಾಗಿ ಹಬ್ಬಿ ತುಂಬಿದಂತಾಯಿತು. ಗಂಧರ್ವರು ಗಾನಮಾಡುತ್ತಿರಲು ಅಪ್ಸರೆಯರು ನರ್ತನ ಮಾಡಿದರು, ದೇವತೆಗಳು ತಮ್ಮ ನಗಾರಿಯನ್ನು ಬಾರಿಸಿ ಹೂಮಳೆ ಯನ್ನು ಕರೆದರು. ಆಗ ನಡುರಾತ್ರಿ, ಇದ್ದಕಿದ್ದಂತೆಯೆ ಮೋಡಗಳು ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಏರಿಬಂದು, ಗಂಭೀರವಾದ ಗುಡುಗಿನ ದನಿಯನ್ನು ಹೊರಸೂಸಿದವು. ವಿಷ್ಣುಮಾಯೆಯಂತೆ ಕಗ್ಗತ್ತಲು ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ತುಂಬಿತು. ಇಂತಹ ಕಗ್ಗತ್ತಲೆಯ ನಟ್ಟಿರುಳಿನಲ್ಲಿ ಸಕಲ ಕಲ್ಯಾಣಗುಣ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾದ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಪೂರ್ವ ದಿಕ್ಕಿನಿಂದ ಮೂಡಿಬರುವ ಪೂರ್ಣಚಂದ್ರನಂತೆ ದೇವಕಿಯ ಗರ್ಭದಿಂದ ಇಳೆಗೆ ಅವತರಿಸಿದನು.

ತನ್ನ ಪೂರ್ಣಾಂಶದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುವ ಆ ಪರಮ ಪುರುಷೋತ್ತಮನ ರೂಪವೈಭವ ವನ್ನು ಯಾವನು ತಾನೆ ಮಾತುಗಳಿಂದ ವರ್ಣಿಸಿ ಹೇಳಬಲ್ಲನು? ಅರಳಿದ ಕಮಲದಂತೆ ವಿಶಾಲವಾದ ಆ ಕಣ್ಣುಗಳು, ನಾಲ್ಕು ತೋಳುಗಳು, ಆ ನಾಲ್ಕರಲ್ಲಿಯೂ ಶಂಖ ಚಕ್ರ ಇತ್ಯಾದಿ ಆಯುಧಗಳು, ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀವತ್ಸವೆಂಬ ಮಚ್ಚೆ, ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಕೌಸ್ತುಭರತ್ನ, ನಡುವಿನಲ್ಲಿ ದಿವ್ಯವಾದ ಪೀತಾಂಬರ, ಮುಂಗಾರ ಮುಗಿಲಿನಂತಿರುವ ದೇಹಕಾಂತಿ, ವಜ್ರವೈಢೂರ್ಯಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಕಿರೀಟಕುಂಡಲಗಳು, ಅವುಗಳ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಝಗ ಝಗಿಸುವ ಮುಂಗುರುಳು, ನಡುವಿನ ಒಡ್ಯಾಣ, ತೋಳ್ಬಳೆ, ಕಾಲ್ಗಡಗ–ಹೀಗೆ ಸರ್ವಾ ಲಂಕಾರ ಭೂಷಿತವಾದ ದಿವ್ಯಸುಂದರ ವಿಗ್ರಹವನ್ನು ಕಂಡ ವಸುದೇವ ದೇವಕಿಯರು ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ಬಿಟ್ಟ ಕಣ್ಣನ್ನು ಮುಚ್ಚಲಾರದೆ ಮಗುವನ್ನು ದಿಟ್ಟಿಸಿ ನೋಡಿದರು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವೆ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿರುವಾಗ ಅವರಿಗಾದ ಸಂಭ್ರಮವನ್ನು ಕೇಳ ಬೇಕೆ! ಅವರು ಶಿಶುವಿನ ಮಂದೆ ಕೈಜೋಡಿಸಿ ನಿಂತು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ‘ಹೇ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ! ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ! ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕ! ಸರ್ವಸ್ವರೂಪ! ಮಾಯಾತೀತ! ಪರಮೇಶ್ವರ! ನೀನು ನಿರ್ಗುಣ, ನಿರ್ವಿಕಾರ, ನಿರಪೇಕ್ಷ! ಪರಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ನೀನು ನಿನ್ನ ಮಾಯೆ ಯಿಂದ ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಹುಟ್ಟಿಸುವೆ, ರಕ್ಷಿಸುವೆ, ಅಳಿಸುವೆ! ಆದರೂ ನಾವು ನಿನ್ನ ಮಾಯೆಗೆ ಒಳಗಾದವರು. ಅದರಿಂದಲೆ ಕಂಸನೆಲ್ಲಿ ಬಂದು ನಿನಗೆ ಕೇಡನ್ನು ಮಾಡು ವನೋ ಎಂಬ ಭಯ. ಮಹಾಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೋಚರವಾಗುವ ಈ ದಿವ್ಯಮಂಗಳ ರೂಪವನ್ನು ಬೇಗ ಮರೆಗೊಳಿಸು. ಸಕಲ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನೂ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿ ರುವ ನೀನು ನಮ್ಮ ಹೊಟ್ಟೆಯ ಮಗುವೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದು ನಗೆಪಾಟಲಾದರೂ, ಹಾಗೆ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿರುವ ನಿನಗೆ ನಮೋ ನಮೋ’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು.

ದೇವಕಿ ವಸುದೇವರ ವಾತ್ಸಲ್ಯಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಮೆಚ್ಚಿದ ಭಗವಂತನು ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಅವರ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನೆಲ್ಲ ವಿಶದವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದನು. ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾಯಂಭುಮನುವಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವರು ಸುತಪ-ಪೃಶ್ನಿ ಎಂಬ ದಂಪತಿಗಳಾಗಿದ್ದರು. ಅವರು ಬ್ರಹ್ಮನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಸಂತಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರೀಹರಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಒಂದೆ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಬಹುಕಾಲ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದರು. ಮಹಾವಿಷ್ಣುವು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ನಾಗಿ ವರವನ್ನು ಬೇಡೆನ್ನಲು ಅವರು ‘ನಿನ್ನಂತಹ ಪುತ್ರನಾಗಬೇಕು’ ಎಂದು ಬೇಡಿ ಕೊಂಡರು. ತನಗೆ ಸಮಾನನಾದವನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಲ್ಲದುದರಿಂದ ಶ್ರೀಹರಿಯೇ ಅವರ ಮಗನಾಗಿ ಪೃಶ್ನಿಗರ್ಭನೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ. ಆ ದಂಪತಿಗಳು ಮರುಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಕಶ್ಯಪ ಅದಿತಿಯರಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದರು. ಆಗಲೂ ಶ್ರೀಹರಿ ವಾಮನನೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಅವರ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದ. ಆ ಕಶ್ಯಪ ಅದಿತಿಯರೆ ಈಗ ವಸುದೇವ ದೇವಕಿಯರಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ದ್ದಾರೆ. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಶ್ರೀಹರಿ ಅವರ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಆ ದಂಪತಿಗಳಿಗೆ ಅವರ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಕಥೆಯನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಶ್ರೀಹರಿ ಈಗ ಸ್ವಸ್ವರೂಪ ದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುವುದು. ಇದನ್ನು ತಿಳಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಹರಿಯು ವಸುದೇವನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಕಂಸನಿಗೆ ಅಷ್ಟು ಹೆದರುವುದಾದರೆ ನೀನು ಈಗಲೆ ನನ್ನನ್ನು ನಂದಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಹೋಗು. ಅಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಮಾಯೆಯು ನಂದನ ಮಡದಿಯಾದ ಯಶೋದೆಯ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಈಗತಾನೆ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಾಳೆ. ನನ್ನನ್ನು ಅಲ್ಲಿಟ್ಟು, ಅವಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆದು ತಾ. ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬ ಚಿಂತೆಬೇಡ. ನನ್ನ ಮಹಿಮೆಯಿಂದ ಅಸಾಧ್ಯವಾದುದೂ ಸಾಧ್ಯ ವಾಗುವುದು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ, ದೇವಕಿ ವಸುದೇವರು ನೋಡುತ್ತಿ ದ್ದಂತೆಯೆ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಲೋಕಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಶಿಶುವಿನಂತೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡನು.

ವಸುದೇವನು ಶಿಶುರೂಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಆ ಶಿಶುವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಕೊಂಡು ಸೆರೆಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಟನು. ಸೆರೆಮನೆಯೆಂದಮೇಲೆ ಕೇಳಬೇಕೆ? ಅದಕ್ಕೆ ಬಲ ವಾದ ಬಾಗಿಲುಗಳು, ದಪ್ಪನಾದ ಅಗಳಿಗಳು, ಉಕ್ಕಿನ ಸರಪಳಿಗಳಿಂದ ಆ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಬಂಧಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಆದರೇನು? ಸೂರ್ಯನ ಮುಂದೆ ಕಗ್ಗತ್ತಲೆಯೆ? ವಸುದೇವನು ಮಗುವಿ ನೊಡನೆ ಬಾಗಿಲ ಬಳಿಗೆ ಬರುತ್ತಲೆ, ಆ ಬಾಗಿಲುಗಳು ತಮಗೆ ತಾವೆ ತೆರೆದುಕೊಂಡವು. ಹಗಲಿರುಳೆನ್ನದೆ ಕಾವಲು ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಒಮ್ಮೆಗೆ ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮೈಮರೆತು, ಹೆಣಗಳಂತೆ ನೆಲಕ್ಕೊರಗಿದರು. ಊರಜನಕ್ಕೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲಿಲ್ಲದ ನಿದ್ರೆ ಅಂದು. ಜನರಾರೂ ಹೊರಗೆ ಸಂಚರಿಸಲಾರದಂತೆ ಕಗ್ಗತ್ತಲು ಕವಿದಿದೆ, ದೊಡ್ಡ ಮಳೆ ಸುರಿಯುತ್ತಿದೆ. ವಸುದೇವನು ಮಗುವನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೊರಗೆ ಕಾಲಿಡುತ್ತಿದಂತೆಯೇ, ಶಿಶುವಿನ ಮೇಲೆ ಮಳೆಯ ಹನಿ ಬೀಳದಂತೆ ಆದಿಶೇಷನು ತನ್ನ ಹೆಡೆಗಳನ್ನು ಕೊಡೆಯಾಗಿ ಮಾಡಿ ಆತನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದನು. ಮಧುರಾಪುರಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಡುತ್ತಲೆ ಪೂರ್ಣಪ್ರವಾಹದಿಂದ ಭಯಂಕರಾಕಾರದಲ್ಲಿ ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಯಮುನಾ ನದಿ ಅವರನ್ನು ಇದಿರಿಸಿತು. ಆದರೆ ಅವರು ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ ಆ ನದಿ ಇಬ್ಭಾಗವಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಹಾದಿಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿತು. ವಸುದೇವನು ನದಿಯನ್ನು ದಾಟಿ ನಂದಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಕಾಲಿಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅಲ್ಲಿನವರೆಲ್ಲರೂ ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮೈ ಮರೆತರು. ವಸುದೇವನು ನಂದನ ಮನೆಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕು ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಯಶೋದೆ ಆಗತಾನೆ ಮಗುವನ್ನು ಹೆತ್ತು, ಆಯಾಸದಿಂದ ಮೈ ಮರೆತು ಮಲಗಿದ್ದಳು. ತನಗೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗು ಹೆಣ್ಣೊ, ಗಂಡೊ ಎಂಬುದನ್ನು ಸಹ ಅವಳು ಅರಿಯಳು. ವಸುದೇವನು ತನ್ನ ಶಿಶುವನ್ನು ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಮಲಗಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಹೆಣ್ಣು ಶಿಶುವನ್ನು ತಾನೆತ್ತಿಕೊಂಡು ಹಿಂದಿರುಗಿ, ದೇವಕಿಯ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಮಲಗಿಸಿದನು.

೪೨. ಮಹಾಮಾಯೆ

ವಸುದೇವನು ಸೆರೆಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಲೆ ಅದರ ಬಾಗಿಲುಗಳು ಮೊದಲಿನಂತೆ ಭದ್ರ ವಾಗಿ ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡುವು. ಇಷ್ಟಾಗುವುದನ್ನೇ ಕಾದಿತ್ತೋ ಎನ್ನುವಂತೆ ದೇವಕಿಯ ಪಕ್ಕದ ಲ್ಲಿದ್ದ ಕೂಸು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅಳುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲುಮಾಡಿತು. ಅದರ ಕೂಗು ನಿದ್ರೆ ಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದ ಕಾವಲುಗಾರರನ್ನು ಬಡಿದೆಬ್ಬಿಸಿತು. ಅವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ನಿಟ್ಟೋಟದಿಂದ ಕಂಸ ರಾಜನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ‘ಮಹಾಸ್ವಾಮಿ, ದೇವಕೀದೇವಿಗೆ ಮಗು ಹುಟ್ಟಿದೆ’ ಎಂದು ಅರಿಕೆ ಮಾಡಿದರು. ಹಾಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದ ಕಂಸನು ಆ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೇ ಮೆಟ್ಟಿಬಿದ್ದು ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದನು. ಆತನು ಬಿಚ್ಚಿದ ಕೂದಲನ್ನು ಕೂಡ ಗಂಟು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳದೆ ಹೇಗಿದ್ದವನು ಹಾಗೆಯೇ ಹಿರಿದ ಕತ್ತಿಯೊಡನೆ ಸೆರಮನೆಗೆ ಓಡಿಬಂದನು. ಅವನು ಒಳಗೆ ನುಗ್ಗಿ ಬಂದ ರಭಸಕ್ಕೆ ದೇವಕೀದೇವಿ ಗಡಗಡ ನಡುಗಿಹೋದಳು. ಆಕೆ ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಣ್ಣ, ಇದು ಹೆಣ್ಣು, ನಿನ್ನ ಸೋದರಸೊಸೆ, ಇದರಿಂದ ನಿನಗಾವ ಭಯವಣ್ಣಾ? ಇದನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಡ, ಅಯ್ಯೋ ದೈವವೇ, ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ, ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ನೀನೆ ಮೃತ್ಯುವಾಗಬೇಕೆ? ಒಂದಲ್ಲ, ಎರಡಲ್ಲ; ಆರು ಮಕ್ಕಳು ನಿನ್ನ ಕೋಪಕ್ಕೆ ಆಹುತಿಯಾಗಿ ಹೋದರು. ಹೋದುದು ಹೋಗಲಿ, ಈ ಮಗುವನ್ನಾದರೂ ಉಳಿಸಣ್ಣ. ನಿನ್ನ ಕಾಲು ಹಿಡಿದು ಬೇಡಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನಣ್ಣ’ ಎಂದು ದೀನಳಾಗಿ ಬೇಡಿಕೊಂಡಳು. ಆದರೆ ಕಂಸನ ಮನಸ್ಸು ಜೀವ ಭಯದಿಂದ ಕಲ್ಲಾಗಿ ಹೋಗಿತ್ತು. ಅವನು ತಂಗಿಯ ಮಾತನ್ನು ಕಿವಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಲೇ ಇಲ್ಲ. ಅವಳು ಎದೆಗೆ ಅವುಚಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಕೂಸನ್ನು ಅವನು, ಹೊರೆಯಿಂದ ಕಟ್ಟಿಗೆಯನ್ನು ಕೀಳುವಂತೆ ಕಿತ್ತು, ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದ ಒಂದು ಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ಅಗಸನು ಬಟ್ಟೆಯೊಗೆಯು ವಂತೆ ಅದರ ಕಾಲುಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಅಪ್ಪಳಿಸಿದನು. ಆದರೆ, ಅದು ಅಷ್ಟರ ಲ್ಲಿಯೇ ಅವನ ಕೈಯಿಂದ ನುಣುಚಿಕೊಂಡು, ಪುಟಚಂಡಿನಂತೆ ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ನೆಗೆಯಿತು. ಕಂಸನು ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ತಲೆಯೆತ್ತಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಆ ಕೂಸು ಭಯಂಕರವಾದ ಆಕಾರ ತಾಳಿದೆ. ಆ ಆಕೃತಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅದಕ್ಕೆ ಎಂಟು ತೋಳುಗಳು. ಒಂದೊಂದು ಕೈಲಿ ಒಂದೊಂದು ಬಗೆಯ ಆಯುಧ–ಬಿಲ್ಲು, ಬಾಣ, ಚಕ್ರ, ಗದೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು. ಆಕೆಯ ಮೈಮೇಲೆ ದಿವ್ಯವಾದ ವಸ್ತ್ರ ಒಡವೆಗಳು; ಸಿದ್ಧ, ಚಾರಣ, ವಿದ್ಯಾಧರ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆ ಗಳು ಆಕೆಯ ಸುತ್ತಲೂ ಕೈಕಟ್ಟಿ ನಿಂತಿದ್ದಾರೆ. ಆ ಮಹಾದೇವಿ ಕಂಸನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲ ಮೂಢ! ನನ್ನನ್ನು ನೀನು ಕೊಲ್ಲಬಲ್ಲೆಯಾ? ನನ್ನನ್ನು ಕೊಂದರೆ ತಾನೆ ನಿನಗೆ ಬರುವ ಭಾಗ್ಯವೇನು? ನಾನೇನೂ ನಿನ್ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವವಳಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ನಿಜವಾದ ಮೃತ್ಯು ಬೇರೊಂದು ಕಡೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಬಡಪಾಯಿಗಳನ್ನೇಕೆ ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಹಿಂಸಿಸುತ್ತಿರುವೆ?’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮಾಯವಾದಳು.

ಮಹಾಮಾಯೆಯ ಮಾತುಗಳು ಕಂಸನ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಸಿದವು. ತಾನು ಅದುವರೆಗೆ ನಡೆಸಿದ ಶಿಶುಹತ್ಯೆಯನ್ನು ನೆನೆದು ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದಿಂದ ಮಮ್ಮಲ ಮರುಗಿತು. ಒಡನೆಯೇ ವಸುದೇವ, ದೇವಕಿದೇವಿಯವರ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಹೋಗಿ, ಅವರ ಸಂಕಲೆಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯೋ ಭಾವ, ನಿಮಗೆ ನಾನೆಷ್ಟು ಹಿಂಸೆ ಮಾಡಿದೆ! ಮಗು ದೇವಕಿ, ನಿನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಕೊಂದ ಈ ರಕ್ಕಸ ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸು ತಾಯಿ. ಹಾಳು ಆ ಆಕಾಶವಾಣಿಯ ಮಾತು ನಿಜವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ ಮಾಡ ಬಾರದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟೆ. ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯರು ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವುದಂತೂ ಸರಿ, ದೈವವೂ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವುದೆಂದು ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು? ಆ ಹಾಳು ದೈವದ ಮಾತನ್ನು ನಂಬಿ, ಪ್ರಾಣಭಯದಿಂದ, ನಿಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಂದುಹಾಕಿದೆ. ಅದು ನನ್ನ ದುರ ದೃಷ್ಟ, ನಿಮ್ಮ ಕರ್ಮ. ನಡೆದುಹೋದುದನ್ನು ಮರೆತು ಬಿಡೋಣ. ಇಗೋ ನಿಮ್ಮ ಕಾಲು ಹಿಡಿದು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ; ನನ್ನ ತಪ್ಪನ್ನು ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಕ್ಷಮಿಸಿಬಿಡಿ’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು.

ಅಣ್ಣನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ದೇವಕಿಯ ಹೆಂಗರುಳು ಕರಗಿಹೋಯಿತು. ಆಕೆ ತನ್ನ ಕಣ್ಣೀರಿನಿಂದ ಅಣ್ಣನ ಅನ್ಯಾಯವನ್ನೆಲ್ಲ ತೊಳೆದು ಹಾಕಿದಳು. ಆದರೆ ವಸುದೇವನ ಗಂಡು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಕಂಸನ ಮಾತುಗಳು ಕೇವಲ ಮೊಸಳೆಯ ಕಣ್ಣೀರೆನಿಸಿತು. ಆತನು ಪಕಪಕ ನಗುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಾ, ರಾಜಕುಮಾರ, ನೀನು ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಸರಿಯಪ್ಪ. ಇದೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಕರ್ಮ. ಪಾಪ, ನೀನೇನು ಮಾಡುತ್ತಿ? ಇದರಮೇಲೆ ಕೊಲ್ಲುವವನಾರು, ಕೊಲ್ಲಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವವನಾರು? ಕೇವಲ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ, ದೇಹವೇ ನಾನೆಂದು ತಿಳಿದು ನಾವು ಸಂಕಟ ಪಡುತ್ತೇವೆ. ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಮಮತೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟವರಿಗೆ ‘ತಾನು, ಇತರರು’ ಎಂಬ ಭೇದ ಬುದ್ಧಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಮೇಲೆ ಈಶ್ವರನೊಬ್ಬನಿರುವನೆಂಬ ಭಾವನೆಯೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ನೋಡು. ಇದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಉದಾಹರಣೆಯೇ ಬೇಡ. ನೀನೆ ದೊಡ್ಡ ನಿದರ್ಶನ’ ಎಂದನು. ಅಶಾಂತಮನಸ್ಸಿನಿಂದಿದ್ದ ಕಂಸನಿಗೆ ಆತನ ಮಾತಿನ ಕೊಂಕು ಅರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆತನು ಅವರ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ಕಂಸರಾಜನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಶಾಂತಿಯಿಲ್ಲದಂತಾಯಿತು. ಆತನು ಆ ದಿನವನ್ನು ಹೇಗೋ ಕಳೆದು, ಮರುದಿನ ಬೆಳಗಾಗುತ್ತಲೇ ತನ್ನ ಮಂತ್ರಿಗಳನ್ನು ಕರೆಸಿ, ಮಹಾಮಾಯೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದನು. ಕಂಸನ ಮಂತ್ರಿಗಳೆಂದರೆ ಕೆಡುಕಿನ ಬುಗ್ಗೆಗಳು. ಅವರು ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಹಾರಾಜ, ಆ ಮಾಯೆಯೆಂಬ ಹೆಂಗಸಿನ ಮಾತಿಗೆ ನೀನೇಕೆ ಬೆಲೆ ಕೊಡುತ್ತಿ? ಒಂದು ಪಕ್ಷ ಅವಳು ಹೇಳಿದ ಮಾತು ನಿಜವಾಗಿದ್ದಲ್ಲಿ ನಿನ್ನ ಶತ್ರು ಶಿಶು ವಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಎಲ್ಲಿಯೊ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವನೆಂದಾಯಿತು. ನಾವೀಗ ನಮ್ಮ ರಾಜ್ಯದ ಎಲ್ಲ ಊರುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ಎಳೆಯ ಮಕ್ಕಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹುಡುಕಿ, ಕೊಂದುಹಾಕಿ ಬಿಡೋಣ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ನಿನ್ನ ಮುಖ್ಯ ಶತ್ರುವಿನ ಕಥೆ ಮುಗಿಯಿತು. ಇನ್ನು ಸದಾ ನಮ್ಮ ಶತ್ರು ಗಳಾಗಿರುವ ಆ ದೇವತೆಗಳು; ಅವರು ಕೇವಲ ಮಾತಿನ ಶೂರರು. ಕಾಳಗವಿಲ್ಲದಾಗ ಅವರು ಹಮ್ಮೀರರು; ನಿನ್ನ ಬಾಣಗಳು ಕಿಡಿಗೆದರುತ್ತಾ ಹಾರಿಬರುವಾಗ ಅವರು ಜೀವಭಯದಿಂದ ಬಿಟ್ಟ ಮಂಡೆಯೊಡನೆ ಓಡಿಹೋಗುತ್ತಾರೆ, ಅಥವಾ ಮಂಡಿಯೂರಿ ಜೀವದಾನ ಬೇಡು ತ್ತಾರೆ. ಆ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಬೆಂಬಲನಾಗಿರುವ ಶ್ರೀಹರಿಯೆಂಬುವನು ನಿನ್ನ ಭಯದಿಂದ ಎಲ್ಲಿಯೋ ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ಅಡಗಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ; ಬ್ರಹ್ಮನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ವೇಷವನ್ನು ಧರಿಸಿ ವೇದವನ್ನು ಓದುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ; ರುದ್ರನೆಂಬುವನು ಮಂದರಪರ್ವತದ ಕಾಡು ಗಳಲ್ಲಿ ಅಲೆದಾಡುತ್ತ ತಲೆಮರೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ನಾವು ಆದಷ್ಟು ಬೇಗ ಇವರನ್ನೆಲ್ಲ ಬಲಿ ಹಾಕಬೇಕು. ರೋಗ ಬಂದಾಗ ಒಡನೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆ, ಶತ್ರು ಕಂಡಾಗ ಒಡನೆ ಸಂಹಾರ–ಇದು ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾದ ಕಾರ್ಯ. ಪ್ರಭು, ಈ ದೇವತೆಗಳು ಇಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣವೆಂದರೆ ಪುಷಿಗಳು, ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು, ಮತ್ತು ಗೋಗಳು. ಪುಷಿಗಳ ತಪಸ್ಸು, ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಯಜ್ಞ, ಆ ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಒದಗಿಸುವ ಗೋಗಣ–ಇವುಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲಮಾಡಿದರೆ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಸತ್ತಂತೆಯೆ. ಮಹಾರಾಜ, ನಮಗೆ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಕೊಡು, ಶತ್ರುಗಳ ಹುಟ್ಟಡಗಿಸಿಬಿಡುತ್ತೇವೆ’ ಎಂದರು. ಪಾಪ, ಸ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಲ್ಲದ ಕಂಸ ನಿಗೆ ಅವರ ಮಾತು ಸರಿಯೆಂದೇ ತೋರಿತು! ‘ನಿಮ್ಮ ಇಷ್ಟದಂತೆಯೇ ಆಗಲಿ’ ಎಂದು ಅವರಿಗೆ ಅನುಮತಿಯನ್ನಿತ್ತನು. ಹೆಡತಲೆಯ ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಕಾಣದೆ, ಅವರು ಸಾಧು ಸಜ್ಜನರ ಹಿಂಸಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ರಭಸದಿಂದ ಸಾಗಿಸಹೊರಟರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಮಹಾ ಮಾಯೆ ಪಕಪಕ ನಕ್ಕಳು.

೪೩. ಹಗ್ಗವೆಂದುದು ಹಾವಾಯಿತು

ವಸುದೇವನು ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ತಂದಿಟ್ಟುಹೋದ ಮಗು ರಾತ್ರಿಯೆಲ್ಲ ಯಶೋದೆಯ ಮಡಿಲಲ್ಲಿ ಹಾಯಾಗಿ ಮಲಗಿ ನಿದ್ದೆಹೋಯಿತು. ಮೈಮರೆತು ಮಲಗಿದ್ದ ಯಶೋದೆ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಎದ್ದು ನೋಡುತ್ತಾಳೆ, ಲೋಕಮೋಹಕವಾದ ಗಂಡುಮಗು! ಹಿಡಿಸ ಲಾರದ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಆಕೆ ಗಂಡನಿಗೆ ಹೇಳಿಕಳುಹಿಸಿದಳು. ನಂದನು ಓಡಿಬಂದು, ಕಂದನಾದ ಮುಕುಂದನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಆನಂದದಿಂದ ಕುಣಿದಾಡಿದನು. ಕ್ಷಣಮಾತ್ರ ದಲ್ಲಿ ಆ ಸುದ್ದಿ ಗೋಕುಲಕ್ಕೆಲ್ಲ ಹರಡಿತು. ತಮ್ಮ ಒಡೆಯನಿಗೆ ಗಂಡುಮಗು ಹುಟ್ಟಿ ದುದನ್ನು ಕೇಳಿ ಗೋಪಾಲಕರಿಗೆಲ್ಲ ಸಡಗರವೋ ಸಡಗರ. ಮನೆಮನೆಯ ಮುಂದು ಗಡೆಯೂ ಸಾರಣೆ ಕಾರಣೆ ರಂಗವಲ್ಲಿಗಳಿಂದ ಅಲಂಕಾರ; ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ತಳಿರು, ತೋರಣ, ಬಾವುಟ, ಹೂಮಾಲೆಗಳ ಸಿಂಗಾರ ! ಗೋಪಾಲಕರು ತಮ್ಮ ದನಕರುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿಸಿ, ಅರಿಸಿನ ಕುಂಕುಮಗಳಿಂದಲೂ ಬಗೆಬಗೆಯ ಬಣ್ಣಗಳಿಂದಲೂ ಅವು ಗಳನ್ನು ಅಂದಗೊಳಿಸಿದರು; ಹೂಮಾಲೆಗಳಿಂದಲೂ ನವಿಲುಗರಿಗಳಿಂದಲೂ ಅವನ್ನು ಸಿಂಗರಿಸಿದರು; ಹೊಸ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಹೊದಿಸಿ ಕಾಲ್ಗೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಕುಣಿಸಿದರು. ಅನಂತರ ಅವರೂ ಹೊಸ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಬಗೆಬಗೆಯ ಕೈಗಾಣಿಕೆ ಗಳನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ದು ನಂದನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದರು. ಗಂಡಸರಂತೆ ಹೆಂಗಸರೂ ಸಿಂಗರಿಸಿ ಕೊಂಡು, ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತೆಗೆ ತಕ್ಕ ಕೈಗಾಣಿಕೆಗಳ ತಟ್ಟೆಯೊಡನೆ ಯಶೋದೆಯ ಬಳಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಅವರ ಪಟ್ಟೆಯ ಸೀರೆ, ಜರತಾರಿಯ ಕುಪ್ಪುಸ, ಮುತ್ತಿನ ಹಾರ, ರತ್ನದ ಓಲೆ, ಕೈಗಡಗ, ಕಾಲಂದುಗೆಗಳು ಅವರ ಸಡಗರ ಸಂಭ್ರಮಗಳನ್ನು ಸಾರಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅವರ ಮಂದಗಮನ, ಓರೆಗಣ್ನೋಟ, ಕಿರುನಗೆಗಳು ಅವರ ಹೃದಯದ ಆನಂದವನ್ನು ಸೂರೆಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವು. ಯಶೋದೆಯ ಕಂದನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅವರ ಉಲ್ಲಾಸ ಉತ್ಸಾಹ ಗಳು ಒಂದಕ್ಕೆ ನೂರರಷ್ಟಾದವು. ‘ಮುದ್ದುಕುಮಾರ, ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಅರಸನಾಗಿ ನೂರುಕಾಲ ಸುಖವಾಗಿ ಬಾಳು’ ಎಂದು ಬಾಯ್ತುಂಬ ಹರಸಿದರು. ಮಗುವಿಗೂ ತಾಯಿಗೂ ಆರತಿ ಯೆತ್ತಿ ಮಂಗಳ ಗೀತೆಗಳನ್ನು ಹಾಡಿದರು. ಅನೇಕ ಬಗೆಯ ಮಂಗಳವಾದ್ಯಗಳು ಭೋರ್ಗರೆದವು. ನಂದನು ಆ ಉತ್ಸವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬಂದವರಿಗೆಲ್ಲ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬಹುಮಾನಗಳನ್ನಿತ್ತು ಮನ್ನಿಸಿದುದಲ್ಲದೆ, ಯಥೇಷ್ಟವಾಗಿ ದಾನಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ದನು. ನಾಲ್ಕು ದಿನಗಳವರೆಗೆ ನಂದಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಉತ್ಸವ ನಡೆಯಿತು.

ಇದಾದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಮೇಲೆ ನಂದನು ಪ್ರತಿವರ್ಷವೂ ತಾನು ಸಲ್ಲಿಸಬೇಕಾದ ಕಪ್ಪ ಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ಕಂಸನಿಗೆ ಸಲ್ಲಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮಧುರೆಗೆ ಹೋದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ವಸುದೇವನು ಆತನನ್ನು ಕಾಣುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತನ ಬಿಡಾರಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಹೀಗೆ ಬಂದ ವಸುದೇವನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ನಂದನು ಆದರದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಇದಿರುಗೊಂಡು, ಆಲಿಂಗಿಸಿ, ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಉಪಚರಿಸಿದನು. ವಸುದೇವನಿಗೆ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆ. ಆದರೆ ನೇರವಾಗಿ ಕೇಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನು ವ್ಯಾಜ್ಯಾಂತರವಾಗಿ ‘ಅಣ್ಣ, ನಿನ್ನ ಈ ಮುಪ್ಪಿನಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ ಒಬ್ಬ ಮಗ ಹುಟ್ಟಿದನೆಂದು ಕೇಳಿ, ತುಂಬ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆ ನಿನ್ನ ಮಗ ಸುಖವಾಗಿದ್ದಾನೆಯೆ? ನನ್ನ ಮಗನಾದ ಬಲರಾಮ ಮತ್ತು ಅವನ ತಾಯಿ ನಿಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಸುಖವಾಗಿದ್ದಾರೆಯೊ? ಕಂಸನ ದೆಸೆಯಿಂದ ನಾವು ಸತ್ತುಹುಟ್ಟಿದಂತಾ ಯಿತು. ದೇವರ ದಯೆಯಿಂದ ಇಷ್ಟಾದರೂ ಆಯಿತಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ನಿಟ್ಟುಸಿರನ್ನು ಬಿಟ್ಟನು. ಆತನ ದುರದೃಷ್ಟಕ್ಕಾಗಿ ನಂದನೂ ಮರುಗಿ, ಆತನಿಗೆ ಸಮಾಧಾನದ ಮಾತು ಗಳನ್ನಾಡಿ ತನ್ನೂರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ವಸುದೇವನು ಆತನನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನ ‘ಅಣ್ಣ, ನೀನು ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ ಬಹು ಎಚ್ಚರದಿಂದಿರಬೇಕೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಇಷ್ಟರ ಲ್ಲಿಯೇ ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಉತ್ಪಾತಗಳು ನಡೆಯುವ ಸಂಭವವಿದೆ’ ಎಂದು ಎಚ್ಚರಿಸಿ ದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ನಂದನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಏನೋ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಕಸಿವಿಸಿಯಾದಂ ತಾಯಿತು. ಆತನು ದುಗುಡವನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡೇ ಗೋಕುಲದ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದನು.

ಇತ್ತ ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ನಂದನಿಲ್ಲದಿರುವಾಗ ಭಯಂಕರವಾದ ಒಂದು ಘಟನೆ ನಡೆದು ಹೋಗಿತ್ತು. ಕಂಸರಾಜನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಹುಡುಕಿ ಹುಡುಕಿ ಎಳೆಯ ಮಕ್ಕಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಂದುಹಾಕುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಪೂತನಿಯೆಂಬ ರಕ್ಕಸಿ ಊರೂರು ಅಲೆಯುತ್ತಾ, ಗೋಕುಲಕ್ಕೂ ಬಂದಳು. ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವಳು ಒಳ್ಳೆಯ ಮನೆತನದ ಹೆಣ್ಣಿನಂತೆ ಕಾಣಬರುತ್ತಿದ್ದಳು. ಸೊಗಸಾದ ಪೀತಾಂಬರವನ್ನುಟ್ಟು, ಬಗೆಬಗೆಯ ಆಭರಣಗಳನ್ನು ತೊಟ್ಟಿದ್ದಾಳೆ; ಕೂದ ಲನ್ನು ತುರುಬುಗಟ್ಟಿ ಮಲ್ಲಿಗೆ ದಂಡೆಯನ್ನು ಮುಡಿದಿದ್ದಾಳೆ; ಅವಳ ಬಡನಡು, ಬಳಕುವ ದೇಹ, ಮುಗುಳ್ನಗೆ, ಕೈಲಿರುವ ಲೀಲಾಕಮಲವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯೇ ಇರ ಬೇಕೆಂಬ ಭ್ರಾಂತಿ ಬರುವಂತಿದೆ. ಅವಳು ಜನಮನವನ್ನು ಸೂಜಿಗಲ್ಲಿನಂತೆ ಸೆಳೆಯುತ್ತಾ ನಡೆದುಬಂದು ನಂದನ ಮನೆಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕಳು. ಅಲ್ಲಿ ಬೂದಿ ಮುಚ್ಚಿದ ಕೆಂಡದಂತೆ ಎಳೆಯ ಮಗುವಾಗಿ ಮಲಗಿದ್ದ ಯಶೋದೆಯ ಕಂದ ಅವಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿದ. ಗಾಢನಿದ್ರೆ ಯಲ್ಲಿದ್ದ ಆ ಮಗುವಿನ ಬಳಿಗೆ ಅವಳು ಮೆಲ್ಲಗೆಹೋಗಿ, ಹಾವನ್ನು ಹಗ್ಗವೆಂದು ಕೈಗೆತ್ತಿ ಕೊಳ್ಳುವ ಎಗ್ಗನಂತೆ, ಆ ಮಗುವನ್ನು ಎತ್ತಿ ತನ್ನ ತೊಡೆಯಮೇಲೆ ಮಲಗಿಸಿಕೊಂಡಳು. ರೋಹಿಣಿ ಯಶೋದೆಯರಿಬ್ಬರೂ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದರಾದರೂ ಅವರು ಅವಳನ್ನು ತಡೆಯ ಲಿಲ್ಲ. ಹೆತ್ತ ತಾಯಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರೇಮ ತೋರುತ್ತಿತ್ತು, ಆ ಪೂತನಿಯ ಮುಖದಲ್ಲಿ. ಮೃದುವಾದ ಒರೆಯಲ್ಲಿ ಮುಚ್ಚಿಟ್ಟ ಕತ್ತಿಯಂತಿದ್ದ ಆ ಪೂತನಿ ಭಯಂಕರವಿಷದಿಂದ ತುಂಬಿದ ತನ್ನ ಮೊಲೆಯನ್ನು ತನ್ನ ತೊಡೆಯಮೇಲಿದ್ದ ಮಗುವಿನ ಬಾಯಲ್ಲಿಟ್ಟಳು. ಆ ರಕ್ಕಸಿ ಭಯಂಕರಳಾದರೆ ಆ ಮಗು ಭಯಕ್ಕೆಯೇ ಭಯಂಕರ. ಅದು ಅವಳ ಮೊಲೆಯನ್ನು ತನ್ನೆರಡು ಕೈಗಳಿಂದಲೂ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಕುಡಿಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿತು. ಮೊಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ವಿಷ ಮುಗಿಯಿತು, ನೆತ್ತರು ಮುಗಿಯಿತು; ಮಗುವು ಮೊಲೆಗುಡಿಯುವುದು ಮಾತ್ರ ಮುಗಿಯಲಿಲ್ಲ. ಅವಳು ‘ಅಯ್ಯೋ ಅಯ್ಯೋ, ಸಾಕು ಸಾಕು, ಬಿಡು’ ಎಂದು ಅರಚಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ಅವನ ಬಾಯಿಂದ ತನ್ನ ಮೊಲೆಯನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದಳು. ಆದರೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವಳು ಹಗ್ಗವೆಂದು ಹಿಡಿದುದು ಹಾವಾಗಿತ್ತು. ಆ ಎಳೆಯ ಮಗು ಅವಳ ಪ್ರಾಣವಾಯುವನ್ನೇ ಹೀರಿತ್ತು. ಅವಳ ಕಣ್ಣುಗುಡ್ಡೆಗಳು ಮೇಲೆ ನಾಟಿದವು, ಮೈ ಬೆವರಿತು, ಅವಳು ಹೋಯೆಂದು ಕೈಕಾಲುಗಳನ್ನು ಒದರುತ್ತಾ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು ಸತ್ತು ಹೋದಳು.

ಪೂತನಿಯು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬೀಳುತ್ತಲೆ ಅವಳ ಸೌಮ್ಯರೂಪವು ಅಳಿಸಿಹೋಗಿ, ಭಯಂಕರ ವಾದ ಆಕಾರ ಕಾಣಿಸಿತು. ನೇಗಿಲಿನಂತೆ ಉದ್ದವಾದ ಆ ಕೋರೆದಾಡೆಗಳು, ಬೆಟ್ಟದ ಗವಿ ಯಂತಿರುವ ಮೂಗಿನ ಹೊಳ್ಳೆಗಳು, ದೊಡ್ಡ ಗುಂಡಿನಂತಿರುವ ಮೊಲೆಗಳು, ಹಾಳುಬಾವಿ ಯಂತಿರುವ ಕಣ್ಣುಗಳು, ಆ ಕೆದರಿದ ತಲೆ, ಸೇತುವೆಯಂತಿರುವ ತೊಡೆಗಳು–ನೋಡಿ ದವರು ನಡುಗುವಂತಿದ್ದ ಆ ಹೆಣದಮೇಲೆ ನಗುತ್ತ, ಕೈಕಾಲು ಝಾಡಿಸುತ್ತಿರುವ ಮಗುವನ್ನು ಕಂಡು, ಯಶೋದೆ ರೋಹಿಣಿಯರು ಪ್ರಾಣಭಯವನ್ನು ಬದಿಗೊತ್ತಿ ಆ ಮಗುವನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡರು. ಆಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಹೆಂಗಸರೆಲ್ಲ ಸೇರಿಕೊಂಡು, ಆ ಮಗು ವನ್ನು ಹಸುವಿನ ಬಾಲದಿಂದ ಇಳೆತೆಗೆದು, ಗೋಪಾದದ ಧೂಳಿಯನ್ನು ಮೈಗೆ ಹಚ್ಚಿ, ಭಗವಂತನ ಹೆಸರು ಹೇಳುತ್ತಾ ರಕ್ಷೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಅನಂತರ ಅವರೆಲ್ಲ ಪರಸ್ಪರ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ ‘ಅಮ್ಮ ಹಗ್ಗವೆಂದುದು ಹಾವಾಯಿತಲ್ಲೆ! ಆ ಗಯ್ಯಾಳಿ ಎಂತಹ ನಟನೆ ಯಿಂದ ಹೇಗೆ ಮಾಡಿದಳಲ್ಲಮ್ಮ!’ ಎಂದುಕೊಂಡರು. ತಾಯಿಯಾದ ಯಶೋದೆ ತನ್ನ ಮುದ್ದುಮಗನಿಗೆ ಮೊಲೆಹಾಲು ಕೊಟ್ಟು, ತೊಟ್ಟಿಲಲ್ಲಿಟ್ಟು, ಜೋಗುಳ ಹಾಡುತ್ತಾ ಅವ ನನ್ನು ಮಲಗಿಸಿದಳು.

ಯಶೋದೆಯು ನಿದ್ರೆಹೋಗುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಮಧುರೆಗೆ ಹೋಗಿದ್ದ ನಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ. ಮೊದಲೆ ಆತಂಕಗೊಂಡಿದ್ದ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಮನೆಯ ಮುಂದೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ರಕ್ಕಸಿಯ ಹೆಣವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಹೌಹಾರಿತು. ಆತ ತನ್ನ ಸಂಗಡಿಗರೊಡನೆ ‘ಅಬ್ಬ, ವಸು ದೇವ ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಎಷ್ಟು ಬೇಗ ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಬಂತು! ಆತ ನಿಜವಾಗಿ ಮಹಾನುಭಾವನೆ ಸರಿ!’ ಎಂದು ಹೇಳಿದ. ಅವನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಮಾತನಾಡಲು ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ. ಮೊದಲು ಮನೆಯ ಮುಂದಿನ ಹೆಣವನ್ನು ದೂರ ಸಾಗಿಸಬೇಕು. ಆದರೆ ಭಯಂಕರವಾದ ಆ ದೇಹ ವನ್ನು ಹೊರುವುದಕ್ಕೆಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯ? ಗೋಪಾಲರು ಆ ಹೆಣದ ಒಂದೊಂದೇ ಅಂಗವನ್ನು ಕಡಿದು ಕಡಿದು, ದೂರ ಸಾಗಿಸಿ ಅವನ್ನು ಸುಟ್ಟರು. ಆಗ, ಅಬ್ಬಾ! ಇದೇನಾಶ್ಚರ್ಯ? ಆ ಹೆಣ ವನ್ನು ಸುಟ್ಟರೆ ಶ್ರೀಗಂಧದ ಸುವಾಸನೆಯೆ! ಈ ಅಚ್ಚರಿಯನ್ನು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು. ಪರಮಾತ್ಮನು ಶಿಶುರೂಪಿನಿಂದ ಮೊಲೆಗುಡಿದು ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಹೀರಿದಮೇಲೆ ಅವಳಲ್ಲಿ ಪಾಪಲೇಪ ಎಲ್ಲಿಯದು? ಆಕೆ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆದಳೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಆ ಸುವಾಸನೆಯೆ ಸಾಕ್ಷಿ!

ಪೂತನಿಯನ್ನು ಸುಟ್ಟುಹಾಕಿದ ಮೇಲೆ, ನಂದನು ತನ್ನ ಮಡದಿಯಿಂದ ನಡೆದ ಘಟನೆ ಯನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದು ‘ಹಗ್ಗವೆಂದುದು ಹಾವಾಯಿತಲ್ಲ, ಏನು ಗತಿ? ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಎಚ್ಚರ ದಿಂದಿರು’ ಎಂದ. ಯಾವ ಹಗ್ಗ, ಯಾರಿಗೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಹಾವಾಯಿತೆಂದು ಆತನೇನು ಬಲ್ಲ?

೪೪. ಅಮ್ಮ , ಇದೆಂತಹ ಮಗುವೆ!

ಯಶೋದೆಯ ಕಂದ ತನ್ನ ಶಿಶುಲೀಲೆಯನ್ನು ನಟಿಸುತ್ತ, ಒಮ್ಮೆ ಬೋರಲಾದ. ಮಕ್ಕಳು ಬೋರಲಾದರೆ ಹೆತ್ತವರಿಗೆ ಅದೇ ಒಂದು ಮಹೋತ್ಸವ. ಇದರ ಮೇಲೆ ಅಂದು ಮಗುವಿನ ಜನ್ಮ ನಕ್ಷತ್ರವಾದ ರೋಹಿಣಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಶುಭದಿನವಾಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಯಶೋದೆ ಗೋಕುಲದ ಮುತ್ತೈದೆಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಅರಿಸಿನ ಕುಂಕುಮಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿ, ಅವರಿಂದ ಮಗುವಿಗೆ ಮಂಗಳ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿಸಿದಮೇಲೆ ಆರತಿ ಅಕ್ಷತೆಗಳನ್ನು ನೆರ ವೇರಿಸಿದಳು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಮಗುವಿಗೆ ನಿದ್ದೆ ಬಂತು. ಮನೆಯ ಅಂಗಳದಲ್ಲಿ, ಪಾತ್ರೆಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಬಂಡಿಯೊಂದು ನಿಂತಿತ್ತು. ಅದರ ಕೆಳಗಿದ್ದ ತೊಟ್ಟಿಲಲ್ಲಿ ಮಗುವನ್ನು ಮಲಗಿಸಿ, ಆಕೆ ಮುತ್ತೈದೆಯರಿಗೆ ತಾಂಬೂಲ ತೆಂಗಿನಕಾಯಿಗಳನ್ನು ಕೊಡುವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರತಳಾದಳು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನೊಳಗಾಗಿ ಮಗು ಎದ್ದು ಅಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿತು. ಯಶೋದೆಯು ಮೇಲಿಂದಮೇಲೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಮುತ್ತೈದೆಯರನ್ನು ಆದರಿಸುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಅದರ ಅಳುವು ಕೇಳಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆಕೆ ತನ್ನ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತಾನು ಮಗ್ನಳಾಗಿದ್ದಳು. ಇತ್ತ ಮಗು ಅಳುತ್ತಳುತ್ತ ಕಾಲನ್ನು ಝಾಡಿಸಿತು. ಚಿಗುರಿನಂತೆ ಮೃದುವಾದ ಅದರ ಪುಟ್ಟಕಾಲುಗಳು ಗಾಡಿಗೆ ತಾಕುತ್ತಲೆ, ಆ ತುಂಬಿದ ಗಾಡಿ ತಲೆಕೆಳಗಾಗಿ ಮಗುಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆ! ಅದರೊಳಗಿದ್ದ ಕಂಚು ತಾಮ್ರ ಹಿತ್ತಾಳೆಯ ಪಾತ್ರೆಗಳು ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಡಿದು ಭಯಂಕರವಾದ ಶಬ್ದವಾಯಿತು. ಅದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಹೆಂಗಸರು ಗಂಡಸರೆಲ್ಲ ಹೊರಗೋಡಿಬಂದರು. ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಪರಮಾಶ್ಚರ್ಯ, ತುಂಬಿದ ಬಂಡಿ ತಲೆ ಕೆಳಗಾದುದು ಹೇಗೆ ? ಎಂದು. ಆಗ ಆ ಗಾಡಿಯ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲೆ ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಹುಡುಗರು ‘ಈ ಮಗು ಅಳುತ್ತಾ ತನ್ನ ಕಾಲಿ ನಿಂದ ಈ ಗಾಡಿಯನ್ನು ಚಿಮ್ಮಿತು’ ಎಂದು, ಅಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದ ಮಗುವನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಹೇಳಿದರು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಕೆಲವರು ‘ಅಮ್ಮ, ಇದೆಂತಹ ಮಗುವಮ್ಮ!’ಎಂದರು. ಆದರೆ ನಂದ ಯಶೋದೆಯರು ಈ ಮಾತನ್ನು ನಂಬಲಿಲ್ಲ. ಇದಾವುದೋ ಗ್ರಹಚೇಷ್ಟೆ ಎಂದು ಕೊಂಡು, ಅವರು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಂದ ಸ್ವಸ್ತಿವಾಚನವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿ, ದಕ್ಷಿಣೆಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸಿದರು.

ಇನ್ನೊಂದು ದಿನ ಇನ್ನೊಂದು ಸೋಜಿಗ ನಡೆಯಿತು. ಯಶೋದೆ ತನ್ನ ಕಂದನನ್ನು ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ಆಟವಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಮಗು ಪರ್ವತ ದಷ್ಟು ಭಾರವಾದ ಹಾಗೆ ಕಾಣಿಸಿತು. ಆಕೆ ಅದರ ಭಾರವನ್ನು ಹೊರಲಾರದೆ ಅದನ್ನು ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಸಿ, ದೇವರನ್ನು ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತ ಮನೆಗೆಲಸದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದಳು. ಆಗ ಎಲ್ಲಿಂದಲೋ ಸುಂಟರಗಾಳಿಯೊಂದು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಮಲಗಿದ್ದ ಮಗುವನ್ನು ಹಾರಿಸಿ ಕೊಂಡು ಹೋಯಿತು. ಆ ಗಾಳಿ ಮನೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ತುಂಬಿಕೊಂಡುದರಿಂದ, ಅದರ ಧೂಳಿಗೆ ಯಾರೂ ಕಣ್ಣನ್ನೆ ಬಿಡುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಕ್ಷಣಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಗಾಳಿ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಚಲಿಸಲು, ಯಶೋದೆ ಮಗುವೇನಾಯಿತೊ ಎಂಬ ಗಾಬರಿಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಮಲಗಿಸಿದ್ದ ಕಡೆಗೆ ಓಡಿ ಬಂದು ನೋಡುತ್ತಾಳೆ, ಮಗುವೇ ಇಲ್ಲ! ಅವಳು ಭಯದಿಂದಲೂ ದುಃಖದಿಂದಲೂ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅರಚಿಕೊಂಡು ಅಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದಳು. ಅವಳ ಆಕ್ರಂದನವನ್ನು ಕೇಳಿ ಸುತ್ತುಮುತ್ತಿನ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲ ಓಡಿಬಂದರು. ಆಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಗು ಕಣ್ಮರೆಯಾದುದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವರಿಗೂ ದಿಗಿಲಾಯಿತು. ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿದ ಮೇಲೆ ಕೇಳಬೇಕೆ? ಎಲ್ಲರೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ‘ಅಯ್ಯೋ ಕಂದ, ಎಲ್ಲಿಹೋದೆಯಪ್ಪ?’ ಎಂದು ಹಾಡಿಹಾಡಿಕೊಂಡು ಅಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು.

ಅತ್ತ ಸುಂಟರಗಾಳಿ ಮಗುವನ್ನು ಹುಲ್ಲುಕಡ್ಡಿಯಂತೆ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿಕೊಂಡು ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಹಾರಿಸಿತು. ಬರಿಯ ಗಾಳಿಯಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲಿಯದು? ತೃಣಾವರ್ತನೆಂಬ ರಕ್ಕಸನು ಗಾಳಿಯ ರೂಪದಿಂದ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ಆ ಮಗುವನ್ನು ಹಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ದ್ದನು. ಆದರೆ ಅದೆಂತಹ ಮಗು! ಅದರ ಭಾರವನ್ನು ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ಹೊರುವುದು ಆ ರಕ್ಕಸನಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ಹೋಯಿತು. ಆ ಮಗು ತನಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಭಾರವೆನಿಸಿತು, ಅವನಿಗೆ. ಅದನ್ನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿಹಾಕಬೇಕೆಂದು ನೋಡಿದ. ಆದರೆ ಅದು ಅವನ ಕುತ್ತಿಗೆಯನ್ನು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಅದರಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅವನಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅದರ ಹಿಡಿತದಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಉಸಿರಾಡುವುದೇ ಕಷ್ಟವಾಯಿತು. ಅವನಿಗೆ ಕಿರುಚಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವನ ಉಸಿರು ಕಟ್ಟಿತು, ಬಲ ಕುಗ್ಗಿತು, ಕಣ್ಣುಗುಡ್ಡೆಗಳು ರೆಪ್ಪೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡವು, ಅವನು ಸತ್ತು ನೆಲಕ್ಕೆ ಧೊಪ್ಪೆಂದು ಬಿದ್ದ. ಆ ಶಬ್ದವನ್ನು ಕೇಳಿ, ಯಶೋದೆ ತನ್ನ ಸ್ತ್ರೀಪರಿವಾರದೊಡನೆ ಹೋಗಿ ನೋಡುತ್ತಾಳೆ, ಭಯಂಕರಾಕಾರನಾದ ರಕ್ಕಸ, ಅವನ ಕತ್ತನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕಿಲಿಕಿಲಿ ನಗು ತ್ತಿರುವ ತನ್ನ ಮುದ್ದು ಕಂದ! ಆಕೆಯ ಸುತ್ತಲಿದ್ದ ಹೆಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಳು ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಮುನ್ನುಗ್ಗಿ ಹೋಗಿ, ಮಗುವನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡುಬಂದು ಯಶೋದೆಯ ಕೈಗಿತ್ತಳು. ಎಲ್ಲಿಯೋ ಹೋಗಿದ್ದ ನಂದ ಆ ವೇಳೆಗೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದ. ಘೋರರಾಕ್ಷಸನ ಕೈಯಿಂದ ಬದುಕಿಬಂದ ಮಗನನ್ನು ಕಂಡು ಆತನಿಗೆ ಅತ್ಯಾನಂದವಾಯಿತು. ‘ನಾನು ಪೂರ್ವಜನ್ಮ ದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದೆನೊ! ಮಗುವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಕಾಣುವಂತಾಯಿತು’ ಎಂದು ಕೊಂಡ. ನೆರೆದ ಹೆಣ್ಣುಗಳ ಬಾಯಿಂದ ಉದ್ಗಾರ ಹರಿದು ಬಂತು: ‘ಅಮ್ಮ, ಇದೆಂತಹ ಮಗುವೆ!’

೪೫. ನಂದನ ಕಂದನಿಗೆ ನಾಮಕರಣ

ವಸುದೇವನು ಮಧುರಾಪುರಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅವನ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿಯೆ. ಅವನ ವಂಶವನ್ನು ಬೆಳಗುವ ಬೆಳಸುವ ಮಕ್ಕಳಿಬ್ಬರು ಅಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅವರು ಯಾದವ ವಂಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರಾದರೂ, ಕ್ಷತ್ರಿಯರ ಧರ್ಮಕರ್ಮಗಳೊಂದಕ್ಕೂ ಗತಿ ಯಿಲ್ಲದೆ, ಗೋವಳರ ಮಧ್ಯೆ ಗೋವಳರಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇದಕ್ಕೇನು ಮಾಡು ವುದು? ಆತನು ಸುದೀರ್ಘವಾಗಿ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡಿ, ಯಾದವರ ಕುಲಪುರೋಹಿತನಾದ ಗರ್ಗರಮುನಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸಂಕಟವನ್ನು ತೋಡಿ ಕೊಂಡನು. ಆ ಮುನಿಯು ‘ಕ್ಷತ್ರಿಯರಿಗೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದಾದ ನಾಮಕರಣ ಈಗ ಆಗಬೇಕು. ನಾನು ಹೋಗಿ, ಆ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ರಹಸ್ಯವಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸಿ ಬರುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ನಂದ ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಮಹಾತಪಸ್ವಿಯಾದ ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ನಂದನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತನನ್ನು ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದು ಉಪಚರಿಸಿ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿಮ್ಮ ಪಾದಧೂಳಿಯಿಂದ ನನ್ನ ಮನೆ ಪಾವನವಾಯಿತು. ನನ್ನ ಪಾಲಿನ ದೇವರೆ ಬಂದಂತೆ ನೀವು ಬಂದಿದ್ದೀರಿ. ನನ್ನ ಮಗನಿಗೆ ಜಾತಕರ್ಮ, ನಾಮಕರಣ–ಒಂದೂ ಆಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ರೋಹಿಣಿಯ ಮಗನಿಗೂ ಅಷ್ಟೆ. ನೀವು ಆ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಕೈಯಾರೆ ನಡೆಸಿಕೊಟ್ಟರೆ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಾಗು ತ್ತದೆ. ನಾನು ಧನ್ಯನಾಗುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡನು.

ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದ ಬಳ್ಳಿ ಕಾಲಿಗೆ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡಂತಾಯಿತು, ಗರ್ಗನಿಗೆ. ಆದರೂ ಆತ ಅದನ್ನು ಹೊರದೋರದೆ, ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಾನು ಯಾದವರ ಕುಲಪುರೋಹಿತ. ನಾನು ಬಂದು ನಿನ್ನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಜಾತಕರ್ಮಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದೆನೆಂದು ಗೊತ್ತಾದರೆ ಕಂಸರಾಜನಿಗೆ ಸಂದೇಹ ಬರಬಹುದು. ನಿನಗೂ ವಸುದೇವನಿಗೂ ಇರುವ ಗೆಳೆತನ ಲೋಕಕ್ಕೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅವನ ಮಡದಿಯಾದ ದೇವಕಿಗೆ ಎಂಟನೆಯ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಮಗನೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾ ನೆಂದು ಆಕಾಶವಾಣಿ ತಿಳಿಸಿತ್ತು. ಹಾಗಾಗಲಿಲ್ಲವಾದರೂ ಅವಳ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಹಾಮಾಯೆ ‘ನಿನ್ನ ಶತ್ರು ಬೇರೆಕಡೆ ಬೆಳೆಯತ್ತಿದ್ದಾನೆ’ ಎಂದು ಬೇರೆ ಹೇಳಿಹೋಯಿತು. ಸಂದರ್ಭ ಹೀಗಿರುವುದರಿಂದ, ವಸುದೇವ ತನ್ನ ಮಗನನ್ನು ನಿನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬಚ್ಚಿಟ್ಟಿರ ಬೇಕೆಂಬ ಸಂದೇಹ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗೇನಾದರೂ ಆದರೆ ನಿನ್ನ ಮಗನ ಗತಿಯೇನು?’ ಎಂದು ನಂದನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಭಯವನ್ನು ಬಿತ್ತಿದನು. ಆಗ ನಂದನು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ನಾನು ಒಪ್ಪಿದೆ. ಆದರೆ ಅಗತ್ಯವಾಗಿ ನಡೆಯಬೇಕಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಕೈಬಿಡುವುದಕ್ಕಾಗುತ್ತದೆಯೇ? ಇದನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಗುಟ್ಟಾಗಿ ನಡೆಸೋಣ. ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಯಾರೊಬ್ಬರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ನಾನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಗರ್ಗನು ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿ, ಕರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸಿ ದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ನಂದನೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಈ ರೋಹಿಣಿಯ ಮಗ ಲೋಕವನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂತೋಷಪಡಿಸುವವನು, ಮಹಾಬಲಶಾಲಿ; ಆದ್ದರಿಂದ ಇವನಿಗೆ ‘ಬಲರಾಮ’ನೆಂದು ಹೆಸರಿರಲಿ. ನಿನ್ನ ಮಗ ಬಣ್ಣದಲ್ಲಿ ಕಪ್ಪಾಗಿರುವುದರಿಂದ ‘ಕೃಷ್ಣ’ ಎಂದು ಕರೆಯಿರಿ. ಇವನು ಹಿಂದೆ ಒಂದಾನೊಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ವಸುದೇವನ ಮಗನಾಗಿದ್ದವನಾದ್ದರಿಂದ ‘ವಾಸು ದೇವ’ನೆಂಬ ಹೆಸರೂ ಇರಲಿ. ಅಯ್ಯಾ, ಈ ನಿನ್ನ ಮಗನ ಗುಣಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಹೆಸರು ಕೊಡುತ್ತಾಹೋದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕೊನೆಮೊದಲೇ ಇಲ್ಲ. ಈತನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ನಿನಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ, ನನಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಈತ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮೇಶ್ವರನೆಂದೆ ತಿಳಿ. ಈತನಿಂದ ನಿಮಗೆಲ್ಲ ಸುಖಸಂತೋಷಗಳು ದೊರೆಯುವುದು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಈತನಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಕುಲ ಕೋಟಿಗಳೆಲ್ಲ ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತವೆ. ಈತನನ್ನು ಕಣ್ಣುಪಾಪೆಯಂತೆ ಎಚ್ಚರದಿಂದ ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಹೀಗೆ ಗರ್ಗನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ, ಮಧುರೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ನಂದನು ತನ್ನ ಮಗನ ಗುಣಕೀರ್ತನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಆನಂದದಿಂದ ಹಿರಿಹಿರಿ ಹಿಗ್ಗುತ್ತಾ ತಾನು ಧನ್ಯನೆಂದುಕೊಂಡನು.

೪೬. ಪುಟ್ಟಬಾಯಲ್ಲಿ ಅಖಂಡ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ

ಬಲರಾಮ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣರು ನಂದಗೋಕುಲದ ಕಣ್ಮಣಿಗಳಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಅಂಬೆಗಾ ಲಿಡುವಂತಾದರು. ಅವರು ಕಾಲುಗಳಲ್ಲಿರುವ ಕಡಗ ಕಿರುಗೆಜ್ಜೆಗಳು ಘಲಿಘಲಿರೆನ್ನುವಂತೆ ಕಾಲುಗಳನ್ನು ಎಳೆದೆಳೆದು ಹಾಕುತ್ತಾ ಕಿಲಿಕಿಲಿ ನಗುವರು, ನಿಂತು ನಿಂತು ಕೇಕೆ ಹಾಕುತ್ತಾ ಮುಂದುವರಿಯುವರು, ಜನರನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಅವರನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವರು, ಅವರು ತಿರುಗಿ ನೋಡುತ್ತಲೆ ಹೆದರಿ ತಾಯ ಬಳಿಗೆ ಓಡುವರು. ಆಗ ರೋಹಿಣಿ ಯಶೋದೆಯರು ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು, ಮುದ್ದಿಕ್ಕುವರು, ಮೊಲೆಯುಣಿಸುವರು. ತಾಯಿಯ ಹಾಲನ್ನು ಕುಡಿ ಯುತ್ತಾ, ತಾಯ ಮುಖದತ್ತ ತಮ್ಮ ಮುಗುಳ್ನಗೆಯನ್ನು ಚೆಲ್ಲಿದಾಗ, ಆ ಮಕ್ಕಳ ಮೊಳೆ ವಲ್ಲುಗಳ ಮುದ್ದು ಮುಖವನ್ನು ನೋಡಿ ಆ ತಾಯಿಯರು ಅವರ ಅಂಗಾಂಗಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಮುತ್ತಿನ ಮಳೆಗರೆಯುವರು. ಹಾಲು ಕುಡಿದು ತೃಪ್ತರಾದ ಮಕ್ಕಳು ಅಂಬೆಗಾಲಿಕ್ಕುತ್ತಾ ಜೋಡು ಕುದುರೆಯಂತೆ ಓಡುವರು. ಮನೆಯಿಂದ ಅಂಗಳಕ್ಕಿಳಿದು, ಕರುಗಳ ಬಾಲವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಜೋತುಬೀಳುವರು, ಅವು ಎಳೆದತ್ತ ತಾವೂ ಹೋಗುವರು. ಈ ಕಣ್ಣ ಹಬ್ಬವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ ಗೋಪಿಯರು ಮನೆಗೆಲಸವನ್ನೆಲ್ಲ ಮರೆತು, ಮನೆ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ನಗುತ್ತ ನಿಲ್ಲು ವರು. ಮುದ್ದಿನ ಮುದ್ದೆಗಳಂತಿದ್ದ ಆ ಮಕ್ಕಳ ಒಂದೊಂದು ಆಟವೂ ಮನೋಹರ. ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಅದು ಸುಮನೋಹರ ಭಯಂಕರವಾಗುವುದು ಉಂಟು. ಆ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ, ದನಕರುಗಳಿರಲಿ, ಜಿಂಕೆಯ ಭಯವಿಲ್ಲ ; ನಾಯಿಯ ಭಯವಿಲ್ಲ, ಹಾವಿನ ಭಯವಿಲ್ಲ, ನೀರಿನ ಭಯವಿಲ್ಲ, ಬೆಂಕಿಯ ಭಯವಿಲ; ಕಂಡುದನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಆಶೆ, ಅವರಿಗೆ. ಮುಳ್ಳುಕಳ್ಳೆಗಳನ್ನಾಗಲಿ, ನೀರಿನ ಮಡುವನ್ನಾಗಲಿ ಲಕ್ಷಿಸದೆ ಅವರು ನುಗ್ಗಿ ಹೋಗುವರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸದಾ ಅವರಮೇಲೆ ಒಂದು ಕಣ್ಣಿಟ್ಟಿರುವುದು ಅನಿವಾರ್ಯವಾಯಿತು, ಅವರ ತಾಯಿಯರಿಗೆ.

ಅಂಬೆಗಾಲಿಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಕ್ಕಳು ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲುವಂತಾಯಿತು, ತಪ್ಪು ಹೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನಿಡುತ್ತಾ ನಡೆಯುವಂತಾಯಿತು. ಅವರೊಡನೆ ಅವರ ತುಂಟತನವೂ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಹೋಯಿತು. ಮಕ್ಕಳಿಬ್ಬರೂ ದಟ್ಟಡಿಯಿಡುತ್ತಾ ದನಗಳ ಕೊಟ್ಟಿಗೆಗೆ ನುಗ್ಗಿ, ಅಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿದ್ದ ಕರುಗಳ ಕಣ್ಣಿಗಳನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ ಹಾಕುವರು, ಅವು ಓಡಿಹೋಗಿ ತಾಯ ಮೊಲೆಯನ್ನು ಕುಡಿಯು ವುದನ್ನು ಕಂಡು ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟುತ್ತಾ ಕುಣಿಯುವರು. ಮನೆ ಮನೆಗೂ ನುಗ್ಗಿ, ಹಾಲು ಮೊಸರು-ಬೆಣ್ಣೆಗಳನ್ನು ಕೊಳ್ಳೆಹೊಡೆಯುವರು; ತಾವು ತಿಂದು ಸಾಕಾದ ಮೇಲೆ ಉಳಿದು ದನ್ನು ಕೋತಿಗಳಿಗೆ ತಿನ್ನಿಸುವರು; ಇನ್ನೂ ಮಿಕ್ಕರೆ, ಆ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಒಡೆದುಹಾಕುವರು. ಈ ತುಂಟತನದಲ್ಲಿ ಬಲರಾಮನಿಗಿಂತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನದೇ ಮೇಲುಗೈ. ಯಾವುದಾದರೂ ಮನೆ ಯಲ್ಲಿ ಏನೂ ಸಿಕ್ಕದೆ ಹೋದರೆ, ಕೋಪದಿಂದ ಆ ಪೋರ ತೊಟ್ಟಿಲಲ್ಲಿ ಮಲಗಿರುವ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಚಿವುಟಿ ಅಳಿಸುವನು. ಮನೆಯ ಹೆಂಗಸರು ಮನೆಗೆಲಸದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವಾಗ ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ಅಡಕಿಲ ಕೋಣೆಗೆ ನುಗ್ಗಿ, ತನ್ನ ಒಡವೆಗಳ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಮೊಸರು ಬೆಣ್ಣೆಗಳಿರುವ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಪತ್ತೆ ಹಚ್ಚಿ, ಅವನ್ನು ಧ್ವಂಸ ಮಾಡುವನು. ಅವನ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕದಂತೆ ನೆಲುವಿನ ಮೇಲೇನಾದರೂ ಇಟ್ಟಿದ್ದರೆ, ಕಾಲು ಮಣೆಯನ್ನೊ ಒರಳುಕಲ್ಲನ್ನೊ ಹಾಕಿಕೊಂಡು, ಅದರ ಮೇಲೆ ಹತ್ತಿ ಅವನ್ನೂ ಸೂರೆಮಾಡುವನು; ಹಾಗೂ ಸಿಕ್ಕದಿದ್ದರೆ ಕೋಲಿನಿಂದ ಮಡಕೆಯನ್ನು ಚುಚ್ಚಿ, ಅದರ ರಂಧ್ರಕ್ಕೆ ಬಾಯೊಡ್ಡಿ ಹಾಲನ್ನೆಲ್ಲ ಕುಡಿದು ಬಿಡುವನು. ಆಗ ಯಾರಾದರೂ ಅವನನ್ನು ಕಂಡು, ‘ಎಲಾ ಕಳ್ಳ’ ಎಂದು ಛೀಗುಟ್ಟಿದರೆ ‘ನೀನೆ ಕಳ್ಳ, ನಾನು ಈ ಮನೆಯವನು’ ಎಂದು ಎದುರುತ್ತರವಿತ್ತು ನಗಿಸುವನು. ಇವನ ಕಾಟವನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ಗೋಪಿಯರು ಆಗಾಗ ಯಶೋದೆಯ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ ದೂರು ವರು. ಆ ಸಮಯಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತಾಯಿಯ ಬಳಿಯಲ್ಲೇ ನಿಂತಿರುತ್ತಿದ್ದನಾದರೂ, ಕಣ್ಣು ಪಿಳುಕಿಸುತ್ತಾ ಏನೂ ಅರಿಯದಂತೆ ನಿಂತಿರುವ ಅವನ ಮುದ್ದು ಮುಖವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ, ಆ ತಾಯಿಗೆ ಕೋಪವೆಲ್ಲ ಹಾರಿಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಹೀಗಿರಲು ಒಂದು ದಿನ ಒಬ್ಬ ಗೋಪಿ, ಕಳ್ಳತನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಅವನು ಕದ್ದ ಬೆಣ್ಣೆಯೊಡನೆ ಎತ್ತಿ ಕೊಂಡು ಯಶೋದೆಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಳು. ಅದೇ ವೇಳೆಗೆ ಎಲ್ಲ ಗೋಪಿಯರ ಮನೆಗಳ ಲ್ಲಿಯೂ ಹಾಗೆಯೇ ನಡೆದಿರಬೇಕೆ? ಎಲ್ಲ ಗೋಪಿಯರು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಎತ್ತಿ ಕೊಂಡು ಹೊರಟರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಏಕ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಯಶೋದೆಯ ಬಳಿ ಬಂದು ನೋಡುತ್ತಾರೆ, ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತಾಯ ಮಡಿಲಲ್ಲಿ ನಲಿಯುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ! ಅವರು ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ತಮ್ಮ ಕೊಂಕುಳಲ್ಲಿ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ, ಮಂಗ ಮಾಯೆ! ಅವರು ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ, ಬಂದ ದಾರಿಗೆ ಸುಂಕವಿಲ್ಲವೆಂದುಕೊಂಡು ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಇನ್ನೊಂದು ದಿನ ಮತ್ತೊಂದು ಮಹದಚ್ಚರಿ ನಡೆಯಿತು. ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಓರಿಗೆಯ ಮಕ್ಕಳೊಡನೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಆಟವಾಡುತ್ತಾ ಇರುವಾಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು, ಮಕ್ಕಳು ಸಹಜವಾಗಿ ಮಾಡುವಂತೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಬಲರಾಮನು ಯಶೋದೆಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ‘ಅಮ್ಮ, ಕೃಷ್ಣ ಮಣ್ಣು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದಾನೆ’ ಎಂದು ದೂರು ಹೇಳಿದ. ಒಡನೆಯೆ ಆಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ‘ಎಲಾ ತುಂಟ, ಮಣ್ಣು ತಿನ್ನು ತ್ತೀಯೇನೋ!’ ಎಂದು ಗದರಿಸಿದಳು. ಅವನು ಅಳುಮೋರೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ‘ಇಲ್ಲಮ್ಮ, ಅಣ್ಣ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, ನನ್ನನ್ನು ಹೊಡೆಸಬೇಕು ಎಂತ. ಊ....ಊ’ ಎಂದ. ಆಗ ಯಶೋದೆ ಅವನ ನಟನೆಯನ್ನು ನೆನೆದು ಮನದಲ್ಲಿಯೆ ಹಿಗ್ಗುತ್ತಾ, ಬಾಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ‘ಆ ಅನ್ನು ನೋಡೋಣ’ ಎಂದು ಗದರಿಸಿದಳು. ಒಡನೆಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಪುಟ್ಟ ಬಾಯನ್ನು ‘ಆ’ಎಂದು ಅರಳಿಸಿದನು. ಯಶೋದೆ ನೋಡುತ್ತಾಳೆ, ಅಬ್ಬ, ಆ ಪುಟ್ಟ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಅಖಂಡ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೇ ಏಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕಾಣಬರುತ್ತಿದೆ ! ಆಕಾಶ, ದಿಕ್ಕುಗಳು, ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರಾದಿ ಗ್ರಹ ನಕ್ಷತ್ರಗಳು, ನದಿ, ಬೆಟ್ಟ, ಮರ, ಮಾನವ, ದೇವತೆ ಎಲ್ಲವೂ, ಎಲ್ಲವೂ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇವೆ. ಆ ಚಿತ್ರವಿಚಿತ್ರವಾದ ಜಗತ್ತಿನ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಗೋಕುಲ, ತನ್ನ ಮನೆ, ತಾನು ಬಾಯ್ದೆರೆದುಕೊಂಡು ನಿಂತಿರುವ ತನ್ನ ಕಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ–ಇವೂ ಅಲ್ಲಿಯೆ ಕಾಣುತ್ತಿವೆ. ಯಶೋದೆ ತನ್ನ ಕಣ್ಣನ್ನು ತಾನೆ ನಂಬಲಾರದಾದಳು. ಆಕೆ ತನ್ನಲ್ಲಿ ತಾನೆ ‘ಇದೇನು ಕನಸೋ ಅಥವಾ ಮಾಯೆಯೋ; ಇಲ್ಲ ತನಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಭ್ರಮಣೆಯೇನಾ ದರೂ ಆಗಿದೆಯೊ? ಬಾಯೊಳಗೆ ಹೊರಗೆ ಒಂದೇ ಸಮನಾದ ಜಗತ್ತು ಕಾಣಬರುತ್ತಿದೆ ಯಲ್ಲಾ! ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನೋಡಿದರೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿದೆ! ಇದರ ಅರ್ಥವೇನು? ಈ ಮಗು ಮಗುವಲ್ಲ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮೇಶ್ವರ!’ ಎಂದುಕೊಂಡಳು. ಆಕೆಯ ದೇಹ ಭಕ್ತಿ ಭಾವದಿಂದ ಪುಲಕಿತವಾಯಿತು. ಆಕೆಯ ಮನಸ್ಸು ಮಣಿಯಿತು, ಅಹಂಕಾರ ಅಳಿಯಿತು, ಬುದ್ಧಿ ಸಾತ್ವಿಕವಾಯಿತು. ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಮಾಯೆಯಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡು’ ಎಂಬ ನುಡಿಗಳು ಬಾಯಿಂದ ತಾವಾಗಿಯೇ ಹೊರಬಂದವು. ಆಕೆ ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿ ಕ್ಷಣಕಾಲ ಧ್ಯಾನಮಗ್ನಳಾದಳು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಪರಾತ್ಪರವಸ್ತುವಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಆಕೆಯ ಮೇಲೆ ಹರಡಿ ‘ಅಮ್ಮ, ನಾನು ಆಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತೇನಮ್ಮಾ’ ಎಂದ. ಆಕೆ ಕಣ್ದೆರೆದು, ಕೃಷ್ಣನ ಮುದ್ದು ಮುಖವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮರೆತು, ‘ಮಗು, ಮಗು’ ಎಂದು ಅವನನ್ನು ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು, ಮೋಹದಿಂದ ಮುದ್ದಿನ ಮಳೆಗರೆದಳು.

ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಕೂಡ ದುರ್ಲಭನಾದ ಭಗವಂತನು ನಂದ ಯಶೋದೆಯರ ಮುದ್ದು ಕಂದನಾಗಿರುವದನ್ನು ಕಂಡು ಅಚ್ಚರಿಪಡಬೇಕಾದುದಿಲ್ಲ. ನಂದನು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟವಸುಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯನೆನಿಸಿದ್ದ ದ್ರೋಣನೆಂಬುವನು. ಯಶೋದೆ ಅಂದು ಆತನ ಪತ್ನಿ ಯಾಗಿದ್ದ ಧರಾದೇವಿ. ಅವರಿಬ್ಬರನ್ನು ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮನು ಕೇಳಿ ಕೊಂಡಾಗ, ಅವರು ‘ನಾವು ಮಾನವರಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದಾಗ ನಮ್ಮ ದೈವಭಕ್ತಿ ಲೋಪವಾಗ ಬಾರದು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ‘ಅಸ್ತು’ ಎನಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆ ಅನುಗ್ರಹ ದಿಂದಲೆ ಇಂದು ಅವರಿಗೆ ಈ ವೈಭವ.

೪೭. ಮತ್ತಿಯ ಮರಗಳು ಮನುಷ್ಯರಾದುವು

ನಂದನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ದಿನ ಆಳುಕಾಳುಗಳೆಲ್ಲ ಬೇರೆಬೇರೆ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ ದ್ದುದರಿಂದ ಯಜಮಾನಿಯಾದ ಯಶೋದಾದೇವಿಯೆ ಮೊಸರನ್ನು ಕಡೆಯಬೇಕಾಯಿತು. ಆಕೆ ತನ್ನ ಮಗನ ಬಾಲಲೀಲೆಗಳನ್ನು ರಾಗರಾಗವಾಗಿ ಹಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ತನ್ನ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರಲು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ‘ಅಮ್ಮ, ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಕೊಡು’ ಎಂದು ಆಕೆಯ ನೆರಿಗೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದೆಳೆದು ಕಾಡುತ್ತಾ, ಕಡೆಗೆ ಕಡೆಗೋಲನ್ನೇ ಹಿಡಿದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು. ಆಕೆ ‘ನೀನೊಬ್ಬ ಶುದ್ಧ ತುಂಟ’ ಎಂದು ಬೈದು, ಅವನನ್ನು ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಸಿ ಕೊಂಡು ಮೊಲೆಯುಣಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಒಲೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟಿದ್ದ ಹಾಲು ಉಕ್ಕು ತ್ತಿರಲು, ಆಕೆ ಮಗನನ್ನು ಕೆಳಗೆ ಕೂಡಿಸಿ, ಒಲೆಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋದಳು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಪುಟ್ಟ ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ಆತ ತುಟಿಯನ್ನು ಕಚ್ಚಿ, ಒಂದು ಗುಂಡುಕಲ್ಲಿನಿಂದ ಮೊಸರಿನ ಗಡಿಗೆಯನ್ನು ಒಡೆದುಹಾಕಿ, ಅದರಿಂದ ಆಗತಾನೆ ತೆಗೆದಿದ್ದ ಬೆಣ್ಣೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಂದುಹಾಕಿದನು. ಅನಂತರ ಮನೆಯ ಒಂದು ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಒರಳು ಕಲ್ಲಮೇಲೆ ಕುಳಿತು, ತನ್ನ ಕೈಲಿ ಉಳಿದಿದ್ದ ಬೆಣ್ಣೆಯನ್ನು ಒಂದು ಕೋತಿಗೆ ತಿನ್ನಿಸುತ್ತಾ ಇದ್ದನು. ಯಶೋದೆ ಹಾಲನ್ನು ಕೆಳಗಿಳಿಸಿ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದು ನೋಡುತ್ತಾಳೆ, ಮೊಸರಿನ ಗಡಿಗೆ ಒಡೆದುಹೋಗಿದೆ; ಹೊಸದಾಗಿ ತೆಗೆದ ಬೆಣ್ಣೆಯೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಿದೆ. ಈ ಕಿಡಿಗೇಡಿತನ ತನ್ನ ಮಗರಾಯನದೇ ಎಂದು ಆಕೆಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಆಕೆ ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೊರಟಳು. ಅಕೆ ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬರುವ ಸುಳಿವನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಕಾಲಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿದ. ಯಶೋದೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕಡೆಗೋಲನ್ನು ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದು, ಅವನನ್ನು ಅಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಹೊರಟಳು. ಅವನು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಗುಡುಗಾಡಿಸಿ, ಕಡೆಗೆ ತಾಯಿಯ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದ. ಆಕೆ ಅವನಿಗೆ ಎರಡು ಬಿಗಿಯಬೇಕೆಂದು ಕಡೆಗೋಲನ್ನು ಎತ್ತುವ ಮುನ್ನವೆ, ಅವನು ಬಹಳ ಭಯಪಟ್ಟವನಂತೆ ‘ಅಮ್ಮಾ, ಹೊಡೆಯಬೇಡಮ್ಮ’ ಎಂದು ಅಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ. ಅದನ್ನು ಕಂಡೊಡನೆ ಆ ತಾಯಿಯ ಕರುಳು ಕರಗಿ ಹೋಯಿತು. ಆಕೆ ಕೈಲಿದ್ದ ಕಡೆಗೋಲನ್ನು ಅತ್ತ ಬಿಸುಟು ‘ತುಂಟ, ಬಾ ನಿಂಗೆ ಮಾಡು ತ್ತೇನೆ, ಈ ಒರಳಿಗೆ ನಿನ್ನ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುತ್ತೇನೆ. ಬಿದ್ದಿರು ಇಲ್ಲಿಯೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅವನನ್ನು ಒರಳು ಕಲ್ಲಿನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಎಳೆತಂದಳು. ಅನಂತರ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಒಂದು ಮಾರುದ್ದದ ಹಗ್ಗವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅಕೆ ಅವನ ಸೊಂಟಕ್ಕೆ ಸುತ್ತಿದಳು. ಆದರೆ ಆ ಹಗ್ಗ ಎರಡು ಬೆರಳಷ್ಟು ಕಡಿಮೆಯಾಗಿತ್ತು. ಯಶೋದೆ ಬೇರೊಂದು ಹಗ್ಗವನ್ನು ತಂದು ಅದರೊಡನೆ ಸೇರಿಸಿ ಕಟ್ಟಿದಳು. ಅದೂ ಸಾಲದೆ ಬಂತು. ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಹಗ್ಗಗಳನ್ನು ತಂದು ಜೋಡಿಸಿದರೂ ಆ ಮುಗುವಿನ ಸೊಂಟಕ್ಕೆ ಸಾಲದೆ ಹೋಯಿತು. ಇಷ್ಟಾದರೂ ಆ ತಾಯಿಗೆ ವಿವೇಕ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಶಕ್ತಿ ಆಕೆಗೆಲ್ಲಿ ಬರ ಬೇಕು? ಹೇಗಾದರೂ ಮಾಡಿ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕಲೇಬೇಕೆಂದು ಆಕೆ ಬವಣೆಪಡುವು ದನ್ನು ಕಂಡು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮನಸ್ಸು ಕರಗಿತು. ಆತನು ಆಕೆಯ ಕಟ್ಟಿಗೆ ಒಳಗಾದ. ಆಕೆ ಮಗನನ್ನು ಒರಳಿಗೆ ಬಿಗಿದು, ‘ಬಿದ್ದಿರು ಇಲ್ಲಿ’ ಎಂದು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಮೂದಲಿಸಿ, ಮನೆ ಗೆಲಸಕ್ಕೆಂದು ಹೊರಟುಹೋದಳು.

ಯಶೋದೆ ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ ಇತ್ತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು, ಆ ಒರಳುಕಲ್ಲನ್ನೂ ಎಳೆದು ಕೊಂಡು ಅಂಗಳಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ಎರಡು ಮತ್ತಿಯ ಮರಗಳು ಒಂದರ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಜೋಡಿಯಾಗಿ ಬೆಳೆದಿದ್ದವು. ಮಗುವಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಆ ಮರಗಳ ಮಧ್ಯೆ ತೂರಿ ಕೊಂಡು ಹೊರಟ. ಅವನನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ್ದ ಒರಳು ಆ ಮರಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿತು. ಆ ವಿಚಿತ್ರ ಮಗು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಬಲವಾಗಿ ಜಗ್ಗಿತು. ಒಡನೆಯೆ ಮತ್ತಿಯ ಮರಗಳೆರಡೂ ಮುರಿದು ಬಿದ್ದವು. ಅವುಗಳಿದ್ದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಮಹಾಪುರುಷರು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಕುಬೇರನ ಮಕ್ಕಳು. ನಳಕೂಬರ, ಮಣಿಗ್ರೀವರೆಂದು ಅವರ ಹೆಸರು. ಅವರು ಒಂದಾನೊಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮದ್ಯಪಾನದಿಂದ ಮತ್ತೇರಿ ಚೈತ್ರ ರಥವೆಂಬ ಕುಬೇರನ ಉದ್ಯಾನವನದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಮಡದಿಯರೊಡನೆ ವಿಹರಿಸುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ನೀರಾಟಕ್ಕಿಳಿದಿದ್ದರು. ಹೆಣ್ಣಾನೆಗಳೊಡನೆ ಕೂಡಿದ ಮದ್ದಾನೆ ಗಳಂತೆ ಅವರು ಆಟವಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಮಹರ್ಷಿಗಳಾದ ನಾರದರು ಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರು. ಅವರನ್ನು ಕಂಡು ಹೆಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲ ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ ಬುಡುಬುಡು ಓಡಿ ಬಂದು ತಮ್ಮ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಮೈಗೆ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ನಳಕೂಬರ ಮಣಿಗ್ರೀವರು ಪುಷಿಗಳನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಲಕ್ಷಿಸದೆ ಬೆತ್ತಲೆಯಾಗಿ ಅವರಿದುರಿಗೆ ನಿಂತರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ನಾರದರಿಗೆ ಕೋಪ ಬಂತು. “ಎಲಾ, ನೀವು ಮನುಷ್ಯರಾಗಿರಲು ಯೋಗ್ಯರಲ್ಲ; ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಮರಗಳಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕವರು. ನೀವಿಬ್ಬರೂ ನೂರು ವರ್ಷಕಾಲ ಮರವಾಗಿ ಬಿದ್ದಿರಿ. ನೂರು ವರ್ಷಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾದ ಸೋಕಿ, ನಿಮ್ಮ ಶಾಪ ನಿವಾರಣೆಯಾಗು ತ್ತದೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ನಾರದರ ಶಾಪದಿಂದ ಮತ್ತಿಯ ಮರವಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದ ಕುಬೇರನ ಆ ಮಕ್ಕಳಿಬ್ಬರೂ ಈಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಸ್ವಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪಡೆದು, ಶಿಶುರೂಪದಲ್ಲಿರುವ ಆ ಭಗವಂತನನ್ನು ‘ಹೇ ದೇವದೇವ, ನಮ್ಮನ್ನು ಅನು ಗ್ರಹಿಸು. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ನಿನ್ನ ಸ್ತೋತ್ರವೇ ನಮ್ಮ ಮಾತಾಗಿರಲಿ. ನಮ್ಮ ಕಿವಿ ನಿನ್ನ ಕೀರ್ತನೆಗೂ, ಕಣ್ಣುಗಳು ನಿನ್ನ ಮೂರ್ತಿಯ ದರ್ಶನಕ್ಕೂ, ಕೈಗಳು ನಿನ್ನ ಪೂಜೆಗೂ, ಮನಸ್ಸು ನಿನ್ನ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೂ ಮೀಸಲಾಗಿರಲಿ; ನಮ್ಮ ತಲೆ ಸದಾ ನಿನ್ನ ಪಾದವಂದನಕ್ಕೆ ಮುಡಿಪಾಗಲಿ’ ಎಂದು ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅವರನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟನು.

ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಮರಗಳೆರಡು ಮುರಿದು ಬಿದ್ದುದರಿಂದಾದ ದೊಡ್ಡ ಶಬ್ದವನ್ನು ಕೇಳಿ, ನಂದನೇ ಮೊದಲಾದವರೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಓಡಿಬಂದರು. ಆ ಮರಗಳು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಹೇಗೆ ಬಿದ್ದುವೆಂದು ಅವರು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ತನಗೆ ಕಟ್ಟಿದ್ದ ಒರಳನ್ನು ಎಳೆಯುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಸುತ್ತಾಡುತ್ತಿರುವ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದ. ‘ಈ ಮರಗಳು ಹೇಗೆ ಬಿದ್ದಿರಬಹುದು?’ ಎಂದು ಹಿರಿಯರು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಅಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗ ಕೇಳಿ, ತಾನು ಅದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡಿದ್ದುದರಿಂದ, ಕಂಡ ದ್ದನ್ನು ಕಂಡಹಾಗೆ ತಿಳಿಸಿದ. ಆದರೆ ಅವನ ಮಾತನ್ನು ಯಾರೂ ನಂಬಲಿಲ್ಲ. ‘ಈ ಸಣ್ಣ ಮಗು ಎಳೆಯುವುದೆಂದರೇನು? ಆ ದೊಡ್ಡ ಮರಗಳು ಬೀಳುವುದೆಂದರೇನು?’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ನಂದನು ತನ್ನ ಮಗನ ಕಡೆ ನೋಡಿದನು. ಬಹು ಕಷ್ಟದಿಂದ ಒರಳನ್ನು ಎಳೆಯುತ್ತಾ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಮಗನನ್ನು ಕಂಡು, ಕರುಣೆಯಿಂದ ‘ಎಲ ತುಂಟ, ಹೋಗಿ ಆಡಿಕೊ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ನಗುತ್ತಾ, ಅವನಿಗೆ ಕಟ್ಟಿದ್ದ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿಹಾಕಿದನು. ಮತ್ತಿಯ ಮರ ಗಳು ಮಾನವರಾದುದನ್ನು ಅವನೇನು ಬಲ್ಲ? ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಯಾರೆಂಬುದನ್ನು ತಾನೆ ಅವ ನೆಂತು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲ ?

೪೮. ಬೃಂದಾವನದಲ್ಲಿ ಬಾಲಕ ಕೃಷ್ಣ

ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಮೇಲಿಂದ ಮೇಲೆ ಅನಾಹುತಗಳಾಗುವುದನ್ನು ಕಂಡು ನಂದನಿಗೆ ದಿಗಿಲಾಯಿತು. ಆತನು ಹಿರಿಯರೊಡನೆಯೂ ಗೆಳೆಯರೊಡನೆಯೂ ಆಲೋಚಿಸಿ, ಅವರ ಬುದ್ಧಿವಾದದಂತೆ ತಾನಿದ್ದ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದ ಬೃಂದಾವನವೆಂಬ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಸಂಗಡಿಗರನ್ನೆಲ್ಲ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೊರಟನು. ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸಾಮಾನುಗಳೊಡನೆ ಹೆಂಗಸರು ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಮುಪ್ಪಿನ ಮುದುಕರನ್ನೂ ಗಾಡಿಗಳಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಪ್ರಯಾಣ ಬೆಳೆಸಿದರು. ಮುಂದೆ ಕೊಂಬು ಕಹಳೆಗಳು, ಅದರ ಹಿಂದೆ ತುರುಗಳ ಮಂದೆ, ಅವುಗಳ ತರುವಾಯ ಗಾಡಿಗಳು, ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಬಿಲ್ಲು ಬಾಣಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದ ಗೋಪಾಲರು–ಹೀಗೆ ಸಾಗಿದ ಮೆರವಣಿಗೆ ಬೃಂದಾವನವನ್ನು ಸೇರುತ್ತಲೆ ಅರ್ಧಚಂದ್ರಾಕಾರವಾಗಿ ಗಾಡಿಗಳನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಅವುಗಳ ಮಧ್ಯೆ ತಮ್ಮ ತುರುಗಳಿಗೆ ಅನುಕೂಲವಾದ ವಾಸಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿದರು. ಅನಂತರ ತಮ್ಮ ವಸತಿಗೂ ತಕ್ಕ ಅನುಕೂಲಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಯೆ ನೆಲಸಿದರು.

ಬಾಲಕರಾದ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಬೃಂದಾವನದ ಸುಂದರ ಸನ್ನಿವೇಶ ಬಹು ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು. ಸುತ್ತಲೂ ಸುಂದರವಾದ ಕಾಡು, ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿಯೇ ಹಸಿರನ್ನು ಹೊತ್ತ ಗೋವರ್ಧನ ಪರ್ವತ, ಅದರ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಮರಳು ದಿಣ್ಣೆಯ ಮಧ್ಯೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವ ಯಮುನಾ ನದಿ; ಹುಡುಗರಿಗೆ ವಿಹರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಅವಕಾಶವಿತ್ತು. ಯಮುನಾ ತೀರದಲ್ಲಿ ಆಟವಾಡುವುದೆಂದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿ ಗಂತೂ ಜಗತ್ತೆ ಮರೆತುಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೆ ಆತ ಮಕ್ಕಳೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿ ಆಟವಾಡು ತ್ತಿರಲು ಊಟದ ಹೊತ್ತಾಯಿತು. ಆದರೂ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಲಿಲ್ಲ. ರೋಹಿಣಿ ಬಂದು ‘ಅಪ್ಪ, ಹೊತ್ತಾಯಿತು ಊಟಕ್ಕೆ ಬನ್ನಿರೊ’ ಎಂದು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕರೆದಳು. ಆಕೆಯ ಮಾತು ಅವರ ಕಿವಿಗೆ ಬೀಳಲಿಲ್ಲ. ಆಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ಯಶೋದೆಯನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿದಳು. ಆಕೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ‘ಮಗೂ, ಕೃಷ್ಣ, ಬಾಪ್ಪ ಚಿನ್ನ, ಆಟ ಸಾಕು, ಮಮ್ಮು ತಿನ್ನುವಂತೆ ಬಾ; ಬಾಮ್ಮ, ತುಂಬ ಹಸಿವಾಗಿದೆ, ಊಟ ಮಾಡಿ ಬಂದು ಆಟವಾಡುವಿಯಂತೆ, ಬಾ ನನ್ನ ದೇವರು; ನೋಡು, ಹಸಿದು ನಿನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆ ಬೆನ್ನಿಗೆ ಹತ್ತಿಹೋಗಿದೆ, ಮುಖವೆಲ್ಲ ಬಾಡಿಹೋಗಿದೆ, ಬಾರೋ ನನ್ನ ಕಂದ’ ಎಂದು ರಮಿಸಿದಳು. ಮಗ ತನ್ನ ಕಡೆ ಕಣ್ಣೆತ್ತಿಯೂ ನೋಡದಿರು ವುದನ್ನು ಕಂಡು ಆಕೆ ಬಲರಾಮನನ್ನು ಕೂಗಿ ಕರೆದಳು. ‘ಮಗು ಬಲರಾಮ, ನೀನು ಬಾಪ್ಪ, ಆ ತುಂಟ ಅಲ್ಲೆ ಬಿದ್ದಿರಲಿ. ಅವರಪ್ಪ ಅವನಿಗಾಗಿ ಕಾದುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ, ಪಾಪ. ಹೋಗಲಿ, ನೀನು ಬಾರಣ್ಣ’ ಎಂದಳು. ಕೃಷ್ಣನ ಜೊತೆ ಬಿಟ್ಟು ಅವನೆಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಾನೆ? ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಆಕೆಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ಆಕೆ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಹುಡುಗರನ್ನೆಲ್ಲ, ‘ಏ ಹುಡುಗರಾ, ಹೋಗುತ್ತೀ ರಿಲ್ಲೊ ನಿಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ಮನೆಗಳಿಗೆ? ನಿಮಗೇನು ಹೇಳುವವರು ಕೇಳುವವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲವೇನು? ಹೊರಡಿರಿ ಮೊದಲು ಇಲ್ಲಿಂದ’ ಎಂದು ಗದರಿಸಿದಳು. ಒಡನೆಯೇ ಹುಡುಗ ರೆಲ್ಲರೂ ಬುಡುಬುಡು ಓಡಿಹೋದರು. ಆಗ ಆಕೆ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇನ್ನೂ ನಿಂತಿದ್ದ ಕೃಷ್ಣನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು, ‘ಅಯ್ಯಯ್ಯೊ, ಬೀದಿಯ ಮಣ್ಣೆಲ್ಲ ನಿನ್ನ ಮೈಯಲ್ಲೆ ಇದೆ ಯಲ್ಲೊ! ಹೀಗಾದರೆ ಏನು ಗತಿ? ನೋಡಿದವರೆಲ್ಲ ನಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಬಾ, ಸ್ನಾನಮಾಡಿಸಿ, ಹೊಸಬಟ್ಟೆ ಹಾಕಿ, ಹೂ ಮುಡಿಸಿ ಅಲಂಕಾರ ಮಾಡುತ್ತೀನಿ. ಊಟ ಮಾಡಿ ಬಂದು ಬೇಕಾದ ಹಾಗೆ ಆಡಿಕೊ’ ಎಂದು ರಮಿಸಿ, ಅವನನ್ನೂ ಬಲರಾಮನನ್ನೂ ಕೈಹಿಡಿದು ಮನೆಗೆ ಕರೆತಂದಳು.

ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಮತ್ತಷ್ಟು ದೊಡ್ಡವರಾದರು. ಅವರೀಗ ಇತರ ಗೋಪಾಲಕ ರೊಡನೆ ದನದ ಮಂದೆಯನ್ನು ಮೇಯಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಡವಿಗೆ ಹೋಗುವರು. ದನಗಳನ್ನು ಮೇಯುವುದಕ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟು, ಬಾಲಕರೆಲ್ಲ ನಾನಾ ಬಗೆಯಾದ ಆಟಗಳಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗುವರು. ಒಮ್ಮೆ ಕೊಳಲೂದುವರು, ಒಮ್ಮೆ ಕೋಲಾಟವಾಡುವರು, ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಕಾಡುಹಣ್ಣು ಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತು ಸ್ಪರ್ಧೆಯಿಂದ ದೂರಕ್ಕೆ ಎಸೆಯುವರು, ಕಂಬಳಿಯನ್ನು ಹೊದ್ದು ದನ ಗಳಂತೆ ನಾಲ್ಕು ಕಾಲುಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಾ ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ತಿವಿದಾಡುವರು, ನೆಗೆವರು, ಕೆಲವರು ಹಕ್ಕಿಗಳಂತೆ ಹಾಡಿ ನಲಿವರು. ಹೀಗೆ ದಿನಗಳು ಉರುಳಿ ಹೋಗುತ್ತಿರಲು ಒಂದು ದಿನ ಅವರ ಮಂದೆಯಲ್ಲಿ ಹೊಸದೊಂದು ಕರು ಬಂದು ಸೇರಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದನ್ನು ನೋಡಿದ. ಮೆಲ್ಲಗೆ ಅವನು ಅದರ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಿ ನಿಂತ. ಕರುವೂ ಅವನನ್ನು ನೋಡಿತು. ಅದು ಅವನನ್ನು ಇರಿದು ಕೊಲ್ಲಬೇಕೆಂದು ಹೊಂಚು ಹಾಕಿತು. ಅದರ ಸಂಚನ್ನು ತಿಳಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದರ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲೆರಡನ್ನೂ ತಿರುಗಿಸಿ, ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿದ್ದ ಬೇಲದಮರಕ್ಕೆ ಎಸೆದ. ಮರದಿಂದ ದಪದಪ ಹಣ್ಣುಗಳುದುರಿದವು. ಅದರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ದೊಡ್ಡ ರಾಕ್ಷಸ ದೇಹ ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಿತ್ತು. ಹುಡುಗರೆಲ್ಲ ಈ ವಿನೋದವನ್ನು ಕಂಡು ಗಹಗಹಿಸಿ ನಗುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಯ್ಯೊ, ಇವನು ಕರುವಲ್ಲ, ಕ್ರೂರರಾಕ್ಷಸ’ ಎಂದು ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಕುಣಿ ದಾಡಿದರು. ಅಹುದು ಅವನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಕಂಸ ಕಳುಹಿಸಿದ್ದ ‘ವತ್ಸಕ’ನೆಂಬ ರಕ್ಕಸನೇ. ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲೆಂದು ಬಂದವನು ಆತನಿಂದ ಹತನಾಗಿ ಬಿದ್ದ.

ಮತ್ತೊಂದು ದಿನ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಇತರ ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗರೊಡನೆ ದನಗಳನ್ನು ಮೇಯಿಸುತ್ತಾ ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದವರು, ಬಾಯಾರಿಕೆಯಿಂದ ನೀರು ಕುಡಿಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಯಮುನಾ ನದಿಗೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ನೀರು ಕುಡಿದು ದಡಕ್ಕೆ ಏರಿದಾಗ ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಬಕಪಕ್ಷಿ ಕಾಣಿಸಿತು. ಅದು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ನೇರವಾಗಿ ಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಹಾರಿಬಂದು ಅವನನ್ನು ನುಂಗುವುದಕ್ಕೆ ಬಾಯಿಹಾಕಿತು. ಆ ರಕ್ಕಸ ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಗೋಪಾಲಕ ರೆಲ್ಲ ಗಡಗಡ ನಡುಗಿದರು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅಳುಕದೆ ಅದರ ಕೊಕ್ಕುಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಎರಡು ಕೈಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು, ಹಂಚಿಯ ಕಡ್ಡಿಯನ್ನು ಸೀಳಿಹಾಕುವಂತೆ ಅದನ್ನು ಸೀಳಿಹಾಕಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ರಕ್ಕಸದೇಹದ ಎರಡು ತುಂಡುಗಳು ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದವು. ಹೆದರಿ ನಿಂತಿದ್ದ ಗೋಪಾಲರು ಈ ಪವಾಡವನ್ನು ಕಂಡು ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟುತ್ತಾ ‘ಇದು ಬಕಪಕ್ಷಿಯಲ್ಲವಪ್ಪ, ಬಕಾಸುರ’ ಎಂದು ಕುಣಿದಾಡಿದರು. ಅವರು ಹೇಳಿದುದು ಸುಳ್ಳೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಕಂಸನ ಗೆಳೆಯನಾದ ಬಕನೆಂಬ ರಕ್ಕಸನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೊಲ್ಲ ಲೆಂದು ಬಕಪಕ್ಷಿಯಾಗಿ ಬಂದು ಅವನಿಂದ ಹತನಾಗಿದ್ದ.

ಇನ್ನೊಂದು ದಿನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಬಲರಾಮರೊಡನೆ ಗೋಪಾಲಕರೆಲ್ಲ ದನಗಳನ್ನು ಮೇಯಿ ಸುತ್ತಾ ಅರಣ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಹುದೂರ ಹೋದರು. ಮನಬಂದಂತೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಸುತ್ತಾಡುತ್ತಿರು ವಾಗ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಹೆಬ್ಬಾವು ಅಡ್ಡ ಮಲಗಿರುವುದು ಅವರಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿತು. ಅದು ಹೆಬ್ಬಾವೆಂದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಹೆಬ್ಬಾವಲ್ಲ. ಅಘಾಸುರನೆಂಬ ಭಯಂಕರ ರಾಕ್ಷಸ ಆ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳಿದ್ದ. ಅಮೃತವನ್ನು ಕುಡಿದ ದೇವತೆಗಳು ಕೂಡ ಅವನನ್ನು ಕಂಡರೆ ಪ್ರಾಣಭಯದಿಂದ ನಡುಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕೊಂದುಹಾಕಿದ ಬಕಾಸುರನ ತಮ್ಮ ಅವನು. ತನ್ನ ಅಣ್ಣನನ್ನು ಕೊಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ನುಂಗಲೆಂದೆ ಅವನು ಅಲ್ಲಿ ಕಾದಿದ್ದುದು. ಗಾವುದಗಳಷ್ಟು ಉದ್ದ, ಬೆಟ್ಟದಷ್ಟು ದಪ್ಪವಿದ್ದ ಆ ಹೆಬ್ಬಾವು ಬಾಯಿ ತೆರೆದು ಮಲಗಿರಲು, ಗೋಪಾಲಕರೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಬೆಟ್ಟದ ಗವಿಯೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರು. ತಮಗೆ ಆಟವಾಡಲು ಸೊಗಸಾದ ಸ್ಥಳ ಸಿಕ್ಕಿತೆಂದುಕೊಂಡು, ಆ ಬಾಲಕರೆಲ್ಲ ಅದರ ಬಾಯೊಳಗೆ ಕಾಲಿಟ್ಟರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರನ್ನು ತಡೆಯುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಆ ಹೆಬ್ಬಾವು ಉಸಿರನ್ನೆಳೆದು ಕೊಳ್ಳಲು, ಅವರೆಲ್ಲ ಅದರ ಹೊಟ್ಟೆಯನ್ನು ಸೇರಿದರು. ಕಾರ್ಯ ಕೈಮಿಂಚಿದುದನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮಮ್ಮಲ ಮರುಗಿದನು. ತನ್ನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದವರನ್ನು ಹಾವಿಗೆ ಆಹುತಿಗೊಟ್ಟು ಆತನು ಹಿಂದಿರುಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೆ? ಆತನು ಆ ಹಾವಿನ ಬಾಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕನು. ಆತನು ಅದರ ಕುತ್ತಿಗೆಯ ತನಕ ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿ ನಿಂತವನೆ ತ್ರಿವಿಕ್ರಮನಂತೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋದನು. ಆಗ ಆ ಹಾವಿನ ಗಂಟಲು ಕಟ್ಟಿತು. ಅದರ ಉಸಿರು ನಿಂತಿತು. ಅದು ಪ್ರಾಣಸಂಕಟದಿಂದ ಹೊರಳಾಡಿತು. ಅದರ ದೇಹದಲ್ಲಿ ತುಂಬಿ ಕೊಂಡ ಗಾಳಿ ಹೊರ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದೆ, ಅದರ ಹೊಟ್ಟೆ ಒಡೆದುಹೋಯಿತು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಗಾಳಿಯೊಡನೆ ಅದರ ಪ್ರಾಣವೂ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಗಣಪತಿಯ ಹೊಟ್ಟೆಯಿಂದ ಕಡುಬುಗಳು ಕೆಳಗುರುಳುವಂತೆ ಗೋಪಾಲಕರೆಲ್ಲ ಅದರ ಹೊಟ್ಟೆಯಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದರು. ಗಾಬರಿಯಿಂದ ಕಂಗಾಲಾಗಿದ್ದ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸಮಾಧಾನಮಾಡಿ, ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಹಾಗೆ ಎಚ್ಚರದಪ್ಪಿ ನುಗ್ಗದಂತೆ ಬುದ್ಧಿವಾದ ಹೇಳಿದನು.

೪೯. ಬ್ರಹ್ಮನ ಹಮ್ಮು ಮುರಿಯಿತು

ಅಘಾಸುರನನ್ನು ಕೊಂದಮೆಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಗೆಳೆಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಸರೋವರದ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಆ ಸರೋವರದ ಸುತ್ತಲೂ ಸೊಗಸಾದ ಸಣ್ಣ ಮರಳು, ಅದರ ಸುತ್ತ ಎತ್ತರವಾಗಿ ಬೆಳೆದು ದಟ್ಟನಾಗಿ ನೆರಳನ್ನು ಚೆಲ್ಲಿದ್ದ ಗಿಡಮರ ಬಳ್ಳಿಗಳು; ರಮ್ಯವಾದ ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ವನಭೋಜನ ಮಾಡಬೇಕೆನಿಸಿತು, ಆತನಿಗೆ. ಆಗಾಗಲೆ ಊಟದ ಹೊತ್ತಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ, ಹಸಿದ ಗೋಪಾಲರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಸಮ್ಮತಿಸಿದರು. ತಮ್ಮ ತುರುಮಂದೆಗೆ ಅಲ್ಲಿಯೆ ನೀರುಕುಡಿಸಿ, ಅವನ್ನು ಮೇಯುವುದಕ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟು ಗೋಪಾಲರೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸುತ್ತಲೂ ಕುಳಿತು ತಮ್ಮ ಬುತ್ತಿಯ ಗಂಟುಗಳನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿದರು. ಊಟ ಮಾಡುತ್ತಾ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಬುತ್ತಿಯ ರುಚಿಯನ್ನು ಅತಿಶಯ ವಾಗಿ ಹೊಗಳಿಕೊಂಡು, ಇತರರನ್ನು ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡಿ ನಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ತನ್ನ ಎಡಗೈಲಿ ಮೊಸರನ್ನದ ಉಂಡೆಯನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಬೆರಳಸಂದಿನ ಉಪ್ಪಿನ ಕಾಯನ್ನು ಆಗಾಗ ನಂಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ತನ್ನ ನಗೆನುಡಿಗಳಿಂದ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ನಗಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಭಗವಂತನ ಈ ಲೀಲೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವರ್ಗದ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಬೇಕೆಂಬ ದುರ್ಬುದ್ಧಿ ಹುಟ್ಟಬೇಕೆ! ಗೋಪಾಲರೆಲ್ಲ ಊಟದಲ್ಲಿ ಮೈಮರೆತಿರುವಾಗ, ಅವರ ತುರುಮಂದೆ ಸೊಂಪಾದ ಹುಲ್ಲನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಬಹುದೂರ ಹೊರಟು ಹೋಯಿತು. ನಾಲ್ಮೊಗದ ಬ್ರಹ್ಮ ಆ ತುರುಮಂದೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಮಾಯಾ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿ ಮಾಡಿದ. ಊಟವನ್ನು ಮುಗಿಸಿದ ಗೋಪಾಲರು ತಮ್ಮ ದನಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿ ನೋಡುತ್ತಾರೆ, ಅವು ಎಲ್ಲಿಯೂ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳಲಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಭಯವಾಯಿತು. ಒಬ್ಬಿಬ್ಬರ ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ನೀರೂ ಸುರಿಯಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರನ್ನು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ ‘ಗೆಳೆಯರೆ ನೀವು ಭಯ ಪಡಬೇಡಿ. ನಾನು ಹೋಗಿ ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಆ ತುರುಗಳನ್ನು ಹೊಡೆದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅಡವಿಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ, ಇತ್ತ ಬ್ರಹ್ಮನು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಗೋಪಾಲರನ್ನೆಲ್ಲ ಮಂಗ ಮಾಯವಾಗಿ ಮಾಡಿದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅಡವಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ತಿರುಗಿ, ತುರುಮಂದೆಯನ್ನು ಕಾಣದೆ ತಾನಿದ್ದ ತಾಣಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದು ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ತನ್ನ ಗೆಳೆಯರೊಬ್ಬರೂ ಅಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮನು ಅವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ತನ್ನ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಮರೆ ಮಾಡಿದ್ದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವರನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಮತ್ತೆ ಆ ಕಾಡನ್ನೆಲ್ಲ ಅಲೆದುದಾಯಿತು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಹುಡುಕಿ ದರೂ ಗೋವುಗಳೂ ಇಲ್ಲ, ಗೋಪಾಲರೂ ಇಲ್ಲ. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ತನ್ನ ಮಾನವಾತೀತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಳಸದೆ ಬೇರೆ ಮಾರ್ಗವಿಲ್ಲವಾಯಿತು. ಆತನು ಒಮ್ಮೆ ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿ ತೆರೆಯು ವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಕಳ್ಳನಾರೆಂಬುದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡನು. ಆದರೆ ಈಗ ಆ ಕಳ್ಳನಿಗಿಂತಲೂ ಗೋಕುಲದ ಜನರು ಆತನಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಗೋಗಳನ್ನೂ ಗೋಪಬಾಲರನ್ನೂ ಕಾಣದೆ ಗೋಕುಲದವರು ಗೋಳಾಡುವಂತಾದರೆ ಏನು ಗತಿ? ತಕ್ಷಣವೆ ಸರ್ವಾತ್ಮಕನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತಾನೆ ತುರುಮಂದೆಯಾದನು, ತಾನೆ ಗೋಪಾಲಕರಾದನು; ಹೀಗೆ, ತಾನೆ ಮೇಯುವವನೂ ಮೇಯಿಸುವವನೂ ಆಗಿ, ಸಂಜೆಯಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಗುಣ, ರೂಪ, ಶೀಲ, ವಯಸ್ಸು, ವೇಷ, ಭೂಷಣ, ಹೆಸರು–ಎಲ್ಲದ ರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲದೆ ‘ಸರ್ವಂ ವಿಷ್ಣುಮಯಂ ಜಗತ್’ ಎಂಬ ಸೂಕ್ತಿ ಅಕ್ಷರಶಃ ನಿಜವಾದಂತಾಯಿತು. ಬೃಂದಾವನದ ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲದೆ ದಿನ ದಿನದಂತೆ ಜೀವನ ವ್ಯಾಪಾರ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಾ ಹೋಯಿತು. ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಷ್ಟೆ–ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬ ತಾಯಿತಂದೆಗೂ ತಮ್ಮ ಮಗ ಮೊದಲಿಗಿಂತಲೂ ಮೋಹಕನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೂ ಸ್ಪಷ್ಟವೇ–ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಪ್ರೇಮವಿತ್ತು; ಈಗ ಅದರ ಜೊತೆಗೆ ಪಿತೃವಾತ್ಸಲ್ಯವೂ ಸೇರಿದೆ.

ಬೃಂದಾವನದ ಜೀವನವು ಎಂದಿನಂತೆ ಸಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕದಲ್ಲಿ ಇದು ತಲೆಕೆಳಗಾಗಿ ಹೋಗಿತ್ತು. ನಾಲ್ಕು ಮುಖದ ಬ್ರಹ್ಮ ನಾಲ್ಕು ಕಡೆಗೂ ನೋಡಬಲ್ಲ ನಾದರೂ, ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಏನಾಗುವುದೆಂಬುದನ್ನು ಕಾಣಲಾರದವನಾಗಿದ್ದ. ಆತ ಗೋವುಗಳನ್ನೂ ಗೋಪಾಲಕರನ್ನೂ ಮಂಗಮಾಯ ಮಾಡಿ ತನ್ನ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರು ಗಿದ; ಆದರೆ ಆ ವೇಳೆಗೆ ಅವನಂತೆಯೆ ಇದ್ದ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಬ್ರಹ್ಮ ಅವನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿ ಕೊಂಡಿದ್ದ. ಬಾಗಿಲು ಕಾಯುವವರು ನಿಜವಾದ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಬಾಗಿಲ ಬಳಿ ತಡೆದು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನಾರು? ಬ್ರಹ್ಮನಂತೆ ವೇಷ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಬಂದಿರುವೆಯಲ್ಲ! ನಮ್ಮ ಸ್ವಾಮಿ ಒಳಗೆ ಸಿಂಹಾಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ; ನಿನ್ನ ಮೋಸ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಗದರಿಸಿದರು. ಹೆಚ್ಚು ಮಾತನಾಡಿದರೆ ಕತ್ತು ಹಿಡಿದು ನೂಕುವುದಕ್ಕೂ ಅವರು ಸಿದ್ಧ. ಬ್ರಹ್ಮ ತನ್ನ ಆಳುಗಳಿಂದಲೆ ಅವಮಾನಿತನಾಗಿ ತಾನು ಹೊರಟ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರು ಗಿದ. ಅಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ–ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಬಲರಾಮ, ಗೋಪಾಲರು, ಅವರ ಮಂದೆ– ಎಲ್ಲವೂ ಇದ್ದಂತೆಯೆ ಇದೆ! ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯ, ಆಶ್ಚರ್ಯಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಭಯ ! ತಾನು ಮಾಯೆಯಿಂದ ಮರೆಮಾಡಿದ್ದ ತುರುಗಳೂ, ಗೋವಳರೂ ಹಾಗೆಯೇ ಇವೆ. ಅವು ಗಳೇ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಣುತ್ತಿವೆ. ಇವು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದವು? ಹೇಗೆ ಬಂದವು? ಎಷ್ಟು ಯೋಚಿಸಿದರೂ ಅವನಿಗೆ ಸಮಸ್ಯೆ ಅರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮನಾದರೇನು? ಭಗವಂತನ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಭೇದಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಅವನಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಮೋಸಮಾಡಲೆಂದು ಬಂದ ಬ್ರಹ್ಮ; ಆ ಬ್ರಹ್ಮ ತಾನೆ ಮೋಸ ಹೋಗಿದ್ದ. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವನ ಮೇಲಿನ ಕರುಣೆಯಿಂದ, ಅಲ್ಲಿ ಚರಾಚರವಸ್ತುವೆಲ್ಲ ತನ್ನ ರೂಪದಿಂದಲೆ ಕಾಣುವಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದ. ಈ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ಕಂಡ ಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮನ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಯಿತು. ಅವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡಿದನು–

‘ಹೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಪರಮ ಪುರುಷ, ಮಹಾಮಹಿಮ, ನಿತ್ಯಾನಂದಮೂರ್ತಿ, ನಿನ್ನ ಮಹಿಮೆ ನಿನಗೊಬ್ಬನಿಗೇ ವೇದ್ಯ. ನಿನ್ನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಯಾರೂ ತಿಳಿಯ ಲಾರರು. ನೀನು ಸರ್ವತಂತ್ರಸ್ವತಂತ್ರ. ನೀನು ನಿತ್ಯ, ನಿರಂಜನ, ನಿತ್ಯಾನಂದ, ನಿರ್ವಿಕಾರ, ಪರಿಪೂರ್ಣ, ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ. ಸರ್ವಜೀವಿಗಳ ಅಂತರಾತ್ಮನಾದ ನಿನ್ನನ್ನು ಹೊರಗೆಲ್ಲ ಹುಡುಕುವುದೆಂದರೆ, ಕೊಂಕಳಲ್ಲಿ ಕೂಸನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕೇರಿಕೇರಿಯೆಲ್ಲ ಅಲೆದಂತೆ! ಸ್ವಾಮಿ, ಈ ವಿವೇಕಜ್ಞಾನ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೂ ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹ ಅಗತ್ಯ. ನಿನ್ನ ಈ ಅನು ಗ್ರಹವಾದಾಗಲೆ ನಿನ್ನ ಮಹಿಮೆಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸಾಧ್ಯ. ದೇವದೇವ, ನಿನ್ನ ಈ ಅನುಗ್ರಹವಾಯಿತೆಂದರೆ ಮನೆ ಮಂದಿ ಮಕ್ಕಳೆಂಬ ಮೋಹಪಾಶ ಗಳು ಕೂಡ ಮುಕ್ತಿಪ್ರದವಾಗುತ್ತವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಈ ನಂದಗೋಕುಲದ ಗೋಪಾಲರೇ ಸಾಕ್ಷಿ. ಅಮ್ಮ! ಅವರ ಪುಣ್ಯವೇ ಪುಣ್ಯ. ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹವಾಗುವವರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೃಹ ಕಾರಾಗೃಹ; ಮೋಹ ಮಹಾ ಸಂಕೋಲೆ. ನಿನ್ನ ಸಂಬಂಧವಾದೊಡನೆಯೆ ಇವೇ ಮೋಕ್ಷಸಾಧನಗಳು. ಹೇ ಸಕಲ ಜಗನ್ನಾಯಕ, ಸರ್ವಸಾಕ್ಷಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ನಿನಗೆ ನಮೋ ನಮೋ. ಸಜ್ಜನ ಸಮುದ್ರದ ಪೂರ್ಣಚಂದ್ರ! ಅಧರ್ಮದ ಅಂಧಕಾರಕ್ಕೆ ಸೂರ್ಯನಂತಿರುವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮಾ! ನಿನಗೆ ನಮೋ ನಮೋ! ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳೆಂಬ ತೆಪ್ಪಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿದವರು ಸಂಸಾರಸಾಗರವನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ದಾಟಬಲ್ಲರು. ಪರಮಪದವೇ ನಿನ್ನ ವಿಹಾರಸ್ಥಾನ, ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡು.’

ಬ್ರಹ್ಮನ ಸ್ತೋತ್ರದಿಂದ ಸಂತುಷ್ಟನಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಆತನಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಗೋಚರನಾಗಿ ತನ್ನ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ನಿರತನಾಗುವಂತೆ ಹೇಳಿ, ಆತನನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟನು. ಇತ್ತ ಗೋಗಳೂ ಗೋಪಾಲಕರೂ ಬ್ರಹ್ಮಮಾಯೆಯಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದಿ, ಮತ್ತೆ ಸೇರಿ ದರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಒಂದು ವರ್ಷದಷ್ಟು ಕಾಲ ಕಳೆದುಹೋಗಿತ್ತಾದರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಮಾಯೆ ಯಿಂದ ಅದು ಅವರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗಲೆ ಇಲ್ಲ. ಅವರು ಮೊದಲು ಕುಳಿತಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತು ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಕೃಷ್ಣನು ತುರುಗಳೊಡನೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ. ಸಂಜೆ ಯಾದುದರಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ ಊರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಗೋಪಾಲರು ತಮ್ಮ ತಾಯ್ತಂದೆ ಗಳೊಡನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಹೆಬ್ಬಾವನ್ನು ಕೊಂದ ಕಥೆಯನ್ನು ಅಂದೆ ನಡೆದುದೆಂಬಂತೆ ವರ್ಣಿಸಿ ಹೇಳಿದರು. ಈ ಮಧ್ಯೆ ಬ್ರಹ್ಮನ ಹಮ್ಮು ಮುರಿದು ಮುಕ್ಕಾಗಿದ್ದುದನ್ನು ಅವರೇನು ಬಲ್ಲರು?

೫೦. ಧೇನುಕಾಸುರ

ಕಾಲಚಕ್ರ ಉರುಳಿತು. ಮಕ್ಕಳಾಗಿದ್ದ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈಗ ಬೆಳೆದು ಬಾಲಕರಾಗಿ ದ್ದಾರೆ. ಅವರ ನಡೆ ನುಡಿಗಳಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬದಲಾವಣೆಯಾಗಿದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕೊಳಲು ಬಾರಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಬಲು ಚದುರನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅದರ ಗಾನಕ್ಕೆ ಅವನ ಗೆಳೆಯ ರಿರಲಿ, ದನಗಳು ಕೂಡ ಮೈಮರೆತು ಮುಗ್ಧವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತವೆ. ಆತನು ಗೋಪಾಲರ ನಾಯಕ. ಆತ ಕೊಳಲನ್ನು ಬಾರಿಸುತ್ತಾ ಹೊರಟನೆಂದರೆ ಗೋಪಾಲಕರೆಲ್ಲ ಆತನ ಸುತ್ತ ನೆರೆದು ಆತನನ್ನು ಹೊಗಳುತ್ತ ಸಂತೋಷಪಡಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಪ್ರಕೃತಿ ಪ್ರೇಮಿ ಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ಸುಂದರವಾದ ಪ್ರದೇಶಗಳನ್ನು ಆಯ್ದುಕೊಂಡು ತುರು ಗಳೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವನು. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಚೆಲುವನ್ನು ಹೀರಿ, ಹಿರಿಹಿರಿ ಹಿಗ್ಗುತ್ತಾ ಮನಬಂದಂತೆ ಅಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುವನು. ಆತನಿಗೆ ಅಣ್ಣನಾದ ಬಲರಾಮನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ, ಗೌರವ. ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಣ್ಣ, ಈ ಮರಗಿಡಗಳನ್ನು ನೋಡು, ಪಾಪ, ಇದ್ದ ಕಡೆಯಿಂದ ಚಲಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಕರ್ಮದಿಂದಲೊ ಇವಕ್ಕೆ ಈ ಜನ್ಮ ಬಂದಿದೆ. ಈಗ ಆ ಪಾಪ ವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹೂ ಹಣ್ಣುಗಳೆಂಬ ಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ಪೂಜ್ಯನಾದ ನಿನ್ನ ಪಾದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಸುತ್ತಿವೆ. ಅವುಗಳ ಆ ಬಗ್ಗಿದ ಕೊನೆಗಳನ್ನು ನೋಡು, ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸು ತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತವೆ. ಈ ದುಂಬಿಗಳು ನಿನ್ನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು; ದೈವಭಕ್ತರಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳೇ ಆ ರೂಪವನ್ನು ತಳೆದು ಬಂದಿರುವರೋ ಏನೊ! ಅಹಹ, ಆ ನವಿಲುಗಳನ್ನು ನೋಡು, ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡಿ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಹೇಗೆ ಕುಣಿಯುತ್ತಾ ಇವೆ! ಅಣ್ಣ, ಆ ಹೆಣ್ಣು ಜಿಂಕೆಗಳು ಸುಂದರಿಯರಾದ ಗೋಪಿಕಾಕನ್ಯೆಯರಂತೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಕುಡಿನೋಟದಿಂದ ನೋಡಿ ಆನಂದಪಡುತ್ತಿವೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಗಿಡ ಮರ ಬಳ್ಳಿಗಳೆಲ್ಲ ನಿನ್ನ ಸ್ಪರ್ಷದಿಂದ ಪಾವನವಾದವು. ಇಡೀ ಬೃಂದಾವನವೆ ನಿನ್ನ ಕಾಲ್ತುಳಿತದಿಂದ ಉದ್ಧಾರವಾಗಿ ಹೋಯಿತು’ ಎಂದು ಹೊಗುಳುವನು. ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಆತ ಅಣ್ಣನನ್ನೆ ಮುಂದಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ಆತ ಬಳಲಿ ಮಲಗಿಕೊಂಡರೆ ತಾನು ಕೈಯಾರೆ ಆತನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಒತ್ತಿ ಉಪಚರಿಸುವನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಗೋಪಾಲರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ದಣಿ ವಾಯಿತೆಂದರೆ ಆತನನ್ನು ತೊಡೆಯಮೇಲೆ ಮಲಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಆತನ ಕಾಲೊತ್ತಿ ಉಪಚಾರ ಮಾಡುವರು.

ಹೀಗಿರಲು, ಒಂದು ದಿನ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜೀವದ ಗೆಳೆಯನಾದ ಶ್ರೀರಾಮನೆಂಬ ಗೋಪಾಲ ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಇಲ್ಲಿಗೆ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿಯೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ತಾಳೆಯ ಹಣ್ಣಿನ ತೋಟವಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಹಣ್ಣುಗಳು ನೆಲದ ಮೇಲೆಯೆ ಬಿದ್ದಿರು ತ್ತವೆ. ಆದರೇನು? ಅಲ್ಲಿ ಧೇನುಕನೆಂಬ ಒಬ್ಬ ರಕ್ಕಸ ಸೇರಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಅವನು ಯಾರಿಗೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೂ ಅವನ ಪರಿವಾರ ದವರೂ ಆ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಯಥೇಚ್ಛವಾಗಿ ತಿನ್ನುತ್ತಾರೆ. ನನಗೆ ಆ ಹಣ್ಣುಗಳೆಂದರೆ ಪಂಚ ಪ್ರಾಣ; ಅದರ ಹೆಸರು ಹೇಳಿದರೆ ಸಾಕು ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರೂರುತ್ತದೆ. ಹೇಗಾದರೂ ಮಾಡಿ ಆ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತಿನ್ನಬೇಕಲ್ಲ! ಬಲರಾಮ, ನೀನು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯ ವಪ್ಪ’ ಎಂದನು. ಅವನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಬ್ಬರೂ ಆ ತೋಟದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟರು. ಗೋಪಾಲರ ತಂಡ ಅವರನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿತು. ಬಲರಾಮನು ಮದ್ದಾನೆ ಯಂತೆ ತೋಟದೊಳಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿ, ನಾಲ್ಕಾರು ಮರಗಳನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಅಲ್ಲಾಡಿಸಿ, ಹಣ್ಣುಗಳ ಮಳೆಯನ್ನೆ ಸುರಿಸಿದನು. ಹಣ್ಣುಗಳು ಬಿದ್ದ ಸದ್ದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಧೇನುಕಾಸುರನು ಬಿರುಗಾಳಿಯಂತೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ನುಗ್ಗಿಬಂದನು. ಆ ರಕ್ಕಸ ಕತ್ತೆಯ ಆಕಾರದಲ್ಲಿದ್ದ; ಆದ್ದರಿಂದ ಕತ್ತೆಯಂತೆಯೆ ಕೂಗುತ್ತಾ, ತನ್ನ ಹಿಂಗಾಲುಗಳಿಂದ ಬಲರಾಮನ ಎದೆಗೆ ಝಾಡಿಸಿ ಒದೆದನು. ಬಲರಾಮನು ಅದನ್ನು ಲಕ್ಷಿಸದೆ ಆ ರಕ್ಕಸನ ಹಿಂಗಾಲುಗಳೆರಡನ್ನೂ ಹಿಡಿದು ಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಗಿರಿಗಿರಿ ತಿರುಗಿಸಿ, ತಾಳೆಯ ಮರಕ್ಕೆ ಬೀಸಿ ಬಡಿದನು. ಆ ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಮರ ಎರಡು ತುಂಡಾಗಿ ಬಿತ್ತು; ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಆ ಮುರಿದ ಮರ ತಗಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಮರ ಮುರಿಯಿತು; ಅದು ತಗಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ಮುರಿಯಿತು. ಹೀಗೆ ಅನೇಕ ತಾಳೆಯ ಮರಗಳು ಮುರಿದು ಬಿದ್ದವು.

ಧೇನುಕಾಸುರ ಸತ್ತು ಮರಗಳು ಮುರಿದು ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದ ಹಾಗೆಯೆ ಆ ರಕ್ಕಸನ ಪರಿವಾರ ದವರೂ ನೂರಾರು ಮಂದಿ ಅಲ್ಲಿ ಬಂದು ನೆರೆದರು. ಎಲ್ಲರ ಆಕಾರಗಳೂ ಕತ್ತೆಯವೆ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಹಿಂಗಾಲುಗಳನ್ನು ಹಾರಿಸುತ್ತಾ ರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲೆಳಸಿದರು. ಆದರೆ ಆ ಸೋದರರು ಅವರುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಧೇನುಕಾಸುರನ ಗತಿಯನ್ನೆ ಕಾಣಿಸಿ, ಧ್ವಂಸ ಮಾಡಿದರು. ಅಂದಿನಿಂದ ಆ ತಾಳೆಯ ವನ ಗೋಪಾಲಕರ ಸ್ವತ್ತಾಯಿತು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಮನಬಂದಷ್ಟು ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತಿಂದು, ಹೊರುವಷ್ಟನ್ನು ಹೊತ್ತು ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕೊಳಲೂದುತ್ತಾ ಮುಂದೆ ಹೊರಟನು. ಅವನ ಗೆಳೆಯರು ಅವನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಾ ಅವನ ಹಿಂದೆ ಹೊರಟರು. ಅವರು ಗೋಕುಲವನ್ನು ಸೇರಿದಾಗ, ಅಲ್ಲಿನ ಗೋಪಿಯರೆಲ್ಲ ಮುದ್ದುಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದಪಟ್ಟರು. ಕಮಲದ ಬಂಡನ್ನು ಕುಡಿಯಲು ಆತುರಪಡುವ ದುಂಬಿಗಳಂತೆ ಅವರ ಕಣ್ಣುಗಳು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮುದ್ದುಮುಖವನ್ನು ನೋಡಲು ಕಾತರಿಸುತ್ತಿದ್ದವು. ದಿನ ದಿನವೂ ಆತನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಅದ್ಭುತ ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಕೇಳಿ, ಅವರ ಮನಸ್ಸುಗಳೆಲ್ಲ ಆತನಲ್ಲಿ ಪರವಶವಾಗಿ ಹೋಗಿ ದ್ದವು.

೫೧. ವಿಷದ ಮಡು ಅಮೃತದ ಸರವಾಯಿತು

ಒಂದಾನೊಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹಾವುಗಳ ಹಾವಳಿಯಿಂದ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲ ಕಳವಳಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಯಿತು. ಆಗ ಜನರೆಲ್ಲ ಸೇರಿ, ಪ್ರತಿ ಅಮಾವಾಸ್ಯೆಯಂದು ಹಾವುಗಳಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಆಹಾರವನ್ನು ತಾವು ಸಾಕಷ್ಟು ಒದಗಿಸುವುದಾಗಿಯೂ, ಹಾವುಗಳು ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಮಾನವರನ್ನು ಕಚ್ಚಬಾರದೆಂಬುದಾಗಿಯೂ ಹಾವುಗಳೊಡನೆ ಒಪ್ಪಂದಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಅಂದಿನಿಂದ ಮಾನವರಿಗೆಲ್ಲ ಭಯ ತಪ್ಪಿತು. ಹಾವುಗಳು ಗರುಡನ ಭಯದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ತಮಗೆ ಮಾನವರಿಂದ ಬಂದ ಆಹಾರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗವನ್ನು ಗರುಡ ನಿಗೆ ಸಲ್ಲಿಸುವುದಾಗಿ ಗರುಡನೊಂದಿಗೆ ಒಪ್ಪಂದ ಮಾಡಿಕೊಂಡವು. ಅಂದಿನಿಂದ ಅವು ಗಳಿಗೆ ಗರುಡನಿಂದ ಆಗುವ ಅಪಾಯ ತಪ್ಪಿತು. ಕೆಲಕಾಲ ಎಲ್ಲರೂ ಸುಖವಾಗಿದ್ದರು, ‘ಊರಿಗೊಂದು ಹೊಲೆಗೇರಿ’ ಎಂಬಂತೆ. ಕದ್ರುವಿನ ಮಗನಾದ ಕಾಳಿಯನೆಂಬ ಹಾವು ಮಹಾಗರ್ವದಿಂದ, ತಾನು ಗರುಡನಿಗೆ ಆಹಾರವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಹಟಹಿಡಿ ಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಗರುಡನಿಗೆ ಕೋಪಬಂತು. ಆತ ಸಮಯವನ್ನು ಕಾದಿದ್ದು ಒಮ್ಮೆ ಕಾಳಿಯನಮೇಲೆ ಎರಗಿದ. ಕಾಳಿಯನೇನೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಹಾವಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಸಹಸ್ರ ಹೆಡೆಗಳು, ಮಹಾ ವಿಷದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಹಲ್ಲುಗಳು. ಅದು ಗರುಡನ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಂತಿತು. ಆದರೇನು? ಇಲಿ ಕೊಬ್ಬಿದರೆ ಬೆಕ್ಕಿಗೆ ಸಾಟಿಯೆ? ಗರುಡನು ಕೋಪದಿಂದ ಕಾಳಿಯನನ್ನು ತನ್ನ ರೆಕ್ಕೆಯಿಂದ ಒಮ್ಮೆ ಅಪ್ಪಳಿಸುತ್ತಲೆ ಅದರ ಗಂಡಗರ್ವವೆಲ್ಲ ಅಡಗಿ ಹೋಯಿತು. ಒಡನೆಯೆ ಅದು ಪ್ರಾಣಭಯದಿಂದ ತಾನಿದ್ದ ರಮಣಕ ದ್ವೀಪವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಬೃಂದಾವನದ ಬಳಿಯಿದ್ದ ಕಾಳಿಂದಿಯ ಮಡುವಿಗೆ ಓಡಿಹೋಯಿತು. ಗರುಡನು ಆ ಮಡುವಿನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಂತಿಲ್ಲ. ಸೌಭರಿ ಮಹರ್ಷಿಯ ಶಾಪಭಯ ಅವನಿಗೆ. ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ಆ ಮಹರ್ಷಿ ಕಾಳಿಂದಿಯ ತಡಿಯಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಗರುಡನು ಮಡುವಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಮೀನೊಂದನ್ನು ಹಿಡಿದು ತಿಂದುದರಿಂದ, ಪುಷಿಯು ಕೋಪಗೊಂಡು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಅವನಿಗೆ ಮರಣವಾಗಲೆಂದು ಶಾಪಕೊಟ್ಟಿದ್ದನು. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಗರುಡ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವಂತಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಅರಿತಿದ್ದ ಕಾಳಿಯ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸುಖವಾಗಿದ್ದನು. ಅವನು ಆ ಮಡುವನ್ನು ಸೇರುತ್ತಲೆ ಅದೊಂದು ಘೋರವಾದ ವಿಷದ ಮಡುವಾಯಿತು. ಆ ಮಡುವಿನ ನೀರೆಲ್ಲ ವಿಷದ ಬೇಗೆಯಿಂದ ಕುದಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಮರಗಳೆಲ್ಲ ಸುಟ್ಟು ಕರಿಕಾಗಿದ್ದವು, ಅದರ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಯಾವ ಪ್ರಾಣಿಯೂ ಸಂಚರಿಸುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ, ಆ ಮಡುವಿನ ಮೇಲೆ ಬಹು ಎತ್ತರದವರೆಗೆ ಯಾವ ಹಕ್ಕಿಯೂ ಹಾರಿಹೋಗುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ.

ಎಂದಿನಂತೆ ಒಂದು ದಿನ ಗೋಪಾಲಕರು ಗೋಗಳನ್ನು ಮೇಯಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಡವಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಅಂದು ಬಲರಾಮ ಬಂದಿರಲಿಲ್ಲ; ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೊಡನೆ ಅವರು ವಿನೋದ ದಿಂದ ವಿಹರಿಸುತ್ತಾ ಇದ್ದು, ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ವೇಳೆಗೆ ಬಾಯಾರಿಕೆಯನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಲೆಂದು ಯಮುನಾ ನದಿಯ ತಡಿಗೆ ಹೋದರು. ದುರದೃಷ್ಟದಿಂದ ಅವರು ಹೋದುದು ಕಾಳಿಂದಿಯ ಮಡುವಾಗಿತ್ತು. ಪಾಪ, ಅವರಿಗೆ ಅದರ ಕಥೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಗುತ್ತ ಕೆಲೆಯುತ್ತ ಅವರು ದುಡುದುಡು ಮಡುವಿನೊಳಕ್ಕೆ ಇಳಿದು ಬೊಗಸೆಯಿಂದ ನೀರನ್ನು ಹೀರಿದರು. ನೀರು ನಾಲಿಗೆಗೆ ಸೋಕುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವರ ಆಯಸ್ಸು ಮುಗಿದು ಹೋದಂತೆ ಅವರು ದೊಪ್ಪನೆ ನೆಲಕ್ಕುರುಳಿದರು. ದಡದಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅದರ ಕಾರಣ ಅರ್ಥ ವಾಯಿತು. ದೇವದೇವನಾದ ಆತ ತನ್ನ ಕಣ್ದಿಟ್ಟಿಯ ಅಮೃತದಿಂದಲೆ ಅವರನ್ನು ಬದುಕಿಸಿದನು. ಎಲ್ಲರೂ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು ಒಬ್ಬರ ಮುಖವನ್ನು ಒಬ್ಬರು ನೋಡುತ್ತಾ ಇದು ಹೇಗೆ ನಡೆಯಿತೆಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಕ್ರಮೇಣ ಅವರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಯಿತು, ಅದು ವಿಷದ ಮಡುವೆಂದು; ತಾವು ಸಾಯದೆ ಉಳಿದುದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯಿಂದ, ಎಂದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆ ವಿಷದ ಮಡುವನ್ನು ಅಮೃತದ ಸರೋವರವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದನು. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಭಾವನೆ ತಕ್ಷಣವೇ ಕಾರ್ಯರೂಪವನ್ನೂ ಪಡೆ ಯಿತು. ಆತನು ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಿದನು. ಆ ಮಡುವಿನ ತೀರದಲ್ಲಿ ಒಂದೆ ಒಂದು ಮರ ಮಾತ್ರ ಎತ್ತರವಾಗಿ ಬೆಳೆದು ನಿಂತಿದೆ, ಹಿಂದೆ ಗರುಡ ಅಮೃತವನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತಿ ದ್ದಾಗ ಒಂದು ತೊಟ್ಟು ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿತಂತೆ! ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಆ ಮರ ಅಲ್ಲಿ ಉಳಿ ಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಆ ಮರದ ಒಂದು ರೆಂಬೆ ಬಹು ಎತ್ತರದಲ್ಲಿ ಆ ಮಡುವಿನ ಮೇಲೆಯೆ ಹಾದುಬಂದಿತ್ತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಚಡ್ಡಿಯನ್ನು ಎಳೆದು ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಕಟ್ಟಿ ಕೊಂಡು ಆ ಮರವನ್ನು ಏರಿದವನೆ, ಮಡುವಿನ ಮೇಲಿದ್ದ ಕೊಂಬೆಯಿಂದ ಮುಡುವಿ ನೊಳಕ್ಕೆ ಧುಮ್ಮುಕ್ಕಿದನು. ಒಡನೆಯೇ ಆ ಮಡುವಿನ ನೀರು ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲ ವಾಯಿತು; ನೀರಿನ ತಳದಲ್ಲಿ ತೆಪ್ಪಗೆ ಮಲಗಿದ್ದ ಕಾಳಿಯನಿಗೆ ಯಾರೋ ಬಡಿದೆಬ್ಬಿಸಿದಂ ತಾಯಿತು. ಅದು ರೋಷದಿಂದ ಬುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಾ ಮೇಲೆದ್ದು ಬಂದು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೈಗೆಲ್ಲಾ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡೊಡನೆಯೇ ಗೋಪಾಲಬಾಲರೆಲ್ಲ ಭಯದುಃಖ ಗಳಿಂದ ‘ಅಯ್ಯೋ’ ಎಂದು ಅಳುತ್ತಾ ನಿಂತುಕೊಂಡರು. ಅದೇ ವೇಳೆಗೆ ಬೃಂದಾವನದ ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಭಯಂಕರವಾದ ಉತ್ಪಾತಗಳಾದವು. ಅಂತರಿಕ್ಷದಿಂದ ಬೆಂಕಿಯ ಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು, ಭೂಮಿ ನಡುಗಿತು, ಜನರ ಎಡಗಣ್ಣುಗಳು ಹಾರಿದವು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ನಂದನೇ ಮೊದಲಾದವರೆಲ್ಲ ಭಯದಿಂದ ನಡುಗಿಹೋದರು. ಬಲರಾಮನು ಅಂದು ಗೋಪಾಲರೊಡನೆ ಹೋಗದೆ ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವನೆಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿ, ಅವರ ಭಯ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿತು. ಅಡವಿಗೆ ಹೋಗಿರುವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಯಾವುದೋ ಅಪಾಯ ವಾಗಿರ ಬೇಕೆಂದು ಅವರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತೋಚಿತು. ಆ ಭಾವನೆ ಬಂದುದೇ ತಡ ಗೋಕುಲ ದವರೆಲ್ಲ–ಹೆಂಗಸರು ಮಕ್ಕಳೂ ಕೂಡ–ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೊರಟರು.

ಹೀಗೆ ಗೋಕುಲದವರೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಅರಸುತ್ತಾ ಕಾಳಿಂದಿ ಮಡುವಿನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರು. ಅಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಾರೆ–ಗೋಪಾಲಬಾಲರೆಲ್ಲ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅಳುತ್ತಾ ನಿಂತಿ ದ್ದಾರೆ; ಗೋವುಗಳೆಲ್ಲ ಮಡುವಿನ ಕಡೆ ಮುಖ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಕಣ್ಣೀರು ಸುರಿಸುತ್ತಾ ನಿಂತಿವೆ; ಮಡುವಿನೊಳಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕಾಳಿಯನ ಕಟ್ಟಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಕಣ್ಣುಕಣ್ಣು ಬಿಡುತ್ತಾ ನೀರಿನ ಮಧ್ಯೆ ತೇಲುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಅವರು ತಾನೆ ಏನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ? ಹೆಂಗಸರು ಗಂಡಸರೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಗಳಗಳ ಅತ್ತರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಚೆಲುವನ್ನು, ಮಗುಳ್ನಗೆಯನ್ನು, ಮುದ್ದು ಮಾತುಗಳನ್ನು ನೆನೆದು ಹಾಡಿಕೊಂಡು ಗೋಳಾಡಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಲ್ಲದೆ ತಾವು ಜೀವಿಸಲಾರೆವೆಂದುಕೊಂಡು ಅವರೆಲ್ಲ ಸಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾದರು. ಕೊನೆಗೆ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನೇ ಅವರ ಗೋಳನ್ನು ನೋಡಲಾರದೆ, ಆ ಹಾವಿನ ಕಟ್ಟಿನಿಂದ ಮೆಲ್ಲನೆ ಬಿಡಿಸಿ ಕೊಂಡನು. ಅದರ ಕಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟುದೇ ತಡ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದು ಅಪ್ಪಳಿಸ ಬೇಕೆಂದು ಅದರ ಸುತ್ತ ಚಕ್ರದಂತೆ ತಿರುಗತೊಡಗಿದನು. ಕಾಳಿಯನು ಅದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡದೆ ವಿಷವುಕ್ಕುವಂತೆ ಬುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಾ ತನ್ನ ಹೆಡೆಗಳಿಂದ ಅವನನ್ನು ಅಪ್ಪಳಿಸಲು ಹೊಂಚುಹಾಕುತ್ತಿತ್ತು. ಈ ಸಂಚನ್ನು ತಿಳಿದ ಕೃಷ್ಣನು ತಟ್ಟನೆ ಅದರ ಹೆಡೆಗಳ ಮೇಲೆ ಹಾರಿ ನಿಂತನು. ಆಗ ಹೆಡೆಗಳಲ್ಲಿದ್ದ ರತ್ನಗಳ ಕಾಂತಿ ಆತನ ಮೃದುಪಾದಗಳ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು, ಚಿಗುರಿಗೆ ಅರಗಿನ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಬಳಿದಂತಾಯಿತು. ಕಲಾಚತುರನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕಾಳಿಯನ ಬಾಲವನ್ನು ಎಡಗೈಲಿ ಹಿಡಿದು, ಅದರ ಹೆಡೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಣಿಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿ ಸಿದನು. ಆ ಹಾವು ಮೊದಮೊದಲು ಅವನನ್ನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಕೆಡವಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿತಾದರೂ ಅದರ ಆಟ ಸಾಗಲಿಲ್ಲ. ಕ್ರಮಕ್ರಮವಾಗಿ ಅದರ ಶಕ್ತಿ ಕುಂದುತ್ತಾ ಬಂದಿತು. ಅದರ ಹೆಡೆಗಳೆಲ್ಲ ನುಜ್ಜುಗುಜ್ಜಾದವು. ಅದರ ಸಾವಿರ ಬಾಯಿಗಳಿಂದಲೂ ನೆತ್ತರು ಸುರಿಯುವು ದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಅದರ ಹಮ್ಮು ಅಡಗಿ, ಅದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಶರಣಾಯಿತು.

ಕಾಳಿಯನು ಸೋತು ಸೊಪ್ಪಾಗಿ ನೆಲಕ್ಕುರುಳುತ್ತಲೆ, ಅದರ ಹೆಂಡತಿರೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದು, ತಮ್ಮ ಮಾಂಗಲ್ಯಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಕರುಣಿಸವಂತೆ ಬೇಡಿಕೊಂಡವು. ‘ಗಂಟು ಹಾಕಿದವನೇ ಅದನ್ನು ಬಿಚ್ಚಬೇಕು. ಅದರಂತೆ ಹಾವುಗಳಿಗೆ ಕ್ರೂರ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಕೊಟ್ಟ ನೀನೆ ಅದನ್ನು ಬಿಡಿಸಬೇಕು. ನೀನು ಹೇಳಿದಂತೆ ನಾವು ಕೇಳುತ್ತೇವೆ’ ಎಂದು ಕಾಳಿಯನೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಂಡನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಕರುಣೆ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ‘ಎಲಾ ಕಾಳಿಯ, ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನೇನು ಕೊಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನೀನು ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಇಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಕೂಡದು. ನೀನು ಈ ಕ್ಷಣವೆ ಇಲ್ಲಿಂದ ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಹೊರಟು ಹೋಗು. ಈ ವಿಷದ ಮಡು ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಅಮೃತದ ಸರೋವರವಾಗಬೇಕು. ಇದರ ಸುತ್ತ ಗೋಗಳೂ ಮನುಷ್ಯರೂ ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ಸಂಚರಿಸುವಂತಾಗಬೇಕು. ಈ ಮಡುವಿನ ನೀರು ಅವರ ದಾಹವನ್ನು ಅಡಗಿಸುವ ಅಮೃತವಾಗಬೇಕು’ ಎಂದನು. ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆ ಯಂತೆ ಕಾಳಿಯನು ಆ ಕ್ಷಣವೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟುಹೋದನು. ಆಗ ಗೋಪಾಲರಿಗೆಲ್ಲ ಆದ ಆನಂದವನ್ನು ಮಾತುಗಳಿಂದ ವರ್ಣಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಅಂದಿನಿಂದ ಅದು ಗೋಪಾಲ ಬಾಲಕರ ಆಟದ ತಾಣವಾಯಿತು.

೫೨. ಭಲೆ ಬಲರಾಮ! ಜಯ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ!

ವಸಂತಋತು ಕಳೆದುಹೋಗಿ ಗ್ರೀಷ್ಮಋತು ಬಂದಿತ್ತು. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಗ್ರೀಷ್ಮ ವೆಂದರೆ ಬಿರು ಬೇಸಿಗೆಯ ತಾಪಕ್ಕೆ ಹೆಸರಾದುದು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನ ಪ್ರಭಾವ ದಿಂದ ಬೃಂದಾವನದ ಗ್ರೀಷ್ಮವೂ ವಸಂತದಂತೆಯೇ ಮನೋಹರವಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿನ ಗಿಡ ಮರ ಬಳ್ಳಿಗಳು ಹಚ್ಚಹಸುರಾಗಿ ಹೂ, ಹಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿದ್ದವು; ಸುತ್ತಲಿನ ಕೆರೆ ತೊರೆಗಳು ನೀರಿನಿಂದ ತುಂಬಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದವು; ನೆಲದ ತಂಪಾಗಲಿ, ಗಿಡಗಳ ಸೊಂಪಾ ಗಲಿ, ಅಚ್ಚಳಿಯದಂತೆ ಇದ್ದವು; ಅಲ್ಲಿನ ಗಾಳಿ ಕೂಡ ತಂಪಾಗಿ ಹೂವಿನ ಸುವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತು, ಮಂದವಾಗಿ ಬೀಸುತ್ತಿತ್ತು; ಹಕ್ಕಿಗಳು ಇಂಪಾಗಿ ಗಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವು; ನೆಲವೆಲ್ಲ ಹಸಿರು ಗರಿಕೆಯಿಂದ ತುಂಬಿ ನೋಡುವವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ತಂಪನ್ನೂ, ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುವ ಗೋಗಳ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಸೊಂಪನ್ನೂ ನೀಡುತ್ತಿತ್ತು. ಇಂತಹ ಸುಂದರ ದಿನವೊಂದರ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬಲರಾಮರು ಗೋಪಾಲಬಾಲಕರೊಡನೆ ತುರುಗಳನ್ನು ಮೇಯಿಸಲು ಅಡವಿಗೆ ಹೊರಟರು. ವನದ ಸೊಬಗನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತ ಅವರು ಹಕ್ಕಿಗಳಂತೆ ಹಾಡುವರು; ಮೃಗ ಗಳಂತೆ ಆರ್ಭಟಿಸುವರು. ಒಮ್ಮೆ ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಾಲೆ, ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಮುಟ್ಟಿಸಾಟ, ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಕುಸ್ತಿ, ಮಗದೊಮ್ಮೆ ಜೋಕಾಲಿ, ರಾಜ ಮಂತ್ರಿಗಳ ಆಟ–ಹೀಗೆ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಆಟಗಳಿಂದ ಅವರ ಗಂಟೆಗಳು ಗಳಿಗೆಗಳಂತೆ ಹಾರಿಹೋಗುವುವು. ಹೀಗೆ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಆಟದಲ್ಲಿ ಮೈಮರೆತಿರುವ ಸಮಯವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಪ್ರಲಂಬನೆಂಬ ರಕ್ಕಸನು ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗನಂತೆ ವೇಷಹಾಕಿಕೊಂಡು, ಅವರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಸೇರಿ ಕೊಂಡನು. ಹಾವಿಗೆ ನವಿಲಿನಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಅವನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಸಹಜದ್ವೇಷ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನನ್ನು ಉಪಾಯದಿಂದ ಕೊಲ್ಲಬೇಕೆಂದೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅದನ್ನು ಬಲ್ಲ. ಅವನ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಅವನ ಮೇಲೆ ತಿರುಗಿಸಿ, ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಕೆಂಬುದೇ ಆತನ ಯೋಚನೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೆ ಆತ ಸಂತೋಷವಾಗಿ ಆ ಹೊಸಬನನ್ನು ತಮ್ಮ ಆಟಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡ.

ಹುಡುಗರೆಲ್ಲ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಕುದುರೆಚೆಂಡಿನ ಆಟವಾಡಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರು. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರೆಲ್ಲ ಎರಡು ಗುಂಪುಗಳಾಗಿ ವಿಭಾಗವಾದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬಲರಾಮರು ಒಂದೊಂದು ಗುಂಪಿನ ನಾಯಕರಾದರು. ಆ ಆಟದಲ್ಲಿ ಸೋತವರು ಗೆದ್ದವರನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಕುದುರೆಯಂತೆ ಓಡಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಹುಡುಗರೆಲ್ಲ ಒಂದು ಆಲದ ಮರದ ಕೆಳಗೆ ಲಗ್ಗೆ ಹೂಡಿದರು. ಕೆಲಹೊತ್ತು ಆಡುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೋಲಾಯಿತು. ಅವನ ಕಡೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಪ್ರಲಂಬನು ಎದುರು ಗುಂಪಿನ ಬಲರಾಮನನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಓಡಬೇಕಾಯಿತು. ಅವನು ಬಂದಿದ್ದುದು ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲೆಂದು. ಆದರೆ ಕೃಷ್ಣನು ತೃಣಾವರ್ತನನ್ನು ಕೊಂದ ಕಥೆ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವನನ್ನು ಕಂಡರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಅಳುಕು. ಈಗ ಸಮಯ ಸಿಕ್ಕಿರುವಾಗ ಬಲರಾಮ ನನ್ನಾದರೂ ಕೊಲ್ಲಬೇಕೆಂದು ಅವನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ. ಅವನು ಬಲರಾಮನನ್ನು ಹೊತ್ತವನೆ ಕುದುರೆಯಂತೆ ಓಡತೊಡಗಿದ. ಎಲ್ಲರೂ ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟಿ ಆನಂದಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅವನು ಗೊತ್ತಾದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೂ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಓಡಿದ. ಅವನು ಓಡಿದ, ಓಡಿದ, ಗೋಪಾಲಕರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದಷ್ಟು ದೂರ ಓಡಿದ. ಮೊದಲು ವಿನೋದವಾಗಿದ್ದುದು ಈಗ ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು. ಇತ್ತ ಅವರೆಲ್ಲ ಬಲರಾಮನಿಗಾಗಿ ಮಿಡುಕುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅತ್ತ ಪ್ರಲಂಬ, ಬಲರಾಮನ ಭಾರ ಹೆಜ್ಜೆಹೆಜ್ಜೆಗೂ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋದುದರಿಂದ, ತನ್ನ ಸಹಜ ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಹಾರಿದ. ಅಬ್ಬ ಅವನ ಆಕೃತಿಯೆ! ಬೆಟ್ಟದಂತೆ ದೊಡ್ಡ ದೇಹ, ಗಿರಿಗಿರಿ ತಿರುಗುತ್ತಿರುವ ಚಕ್ರದಂತಹ ಕಣ್ಣುಗಳು, ನೇಗಿಲಿನಂತೆ ಹೊರ ಹೊರಟ ಕೋರೆ ದಾಡೆಗಳು, ಬೆಂಕಿಯ ನಾಲಗೆಯಂತಿರುವ ಕೆಂಗೂದಲು, ಕಪ್ಪಾದ ಮೋಡವೊಂದು ಮಿಂಚಿನೊಡನೆ ತೇಲಿಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ, ಅದರ ಮೇಲೆ ಚಂದ್ರಬಿಂಬ ಮೂಡಿದಂತಾ ಗಿತ್ತು. ಆ ರಕ್ಕಸನ ಆಕಾರವನ್ನು ನೋಡಿ ಬಲರಾಮನಿಗೂ ಮೊದಲು ದಿಗಿಲಾಯಿತು. ಆದರೆ ಆತನು ತನ್ನ ಭಯವನ್ನು ಬದಿಗೊತ್ತಿ, ಕೋಪವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು, ತನ್ನ ಶಕ್ತಿ ಯನ್ನೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟುಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ಆ ರಕ್ಕಸನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಗುದ್ದಿದನು. ಆ ಒಂದು ಹೊಡೆತಕ್ಕೆ ಅವನ ತಲೆ ಎರಡು ಹೋಳಾಯಿತು. ಅವನು ‘ಹೋ’ ಎಂದು ಚೀರಿ ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದನು. ಆ ಸದ್ದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವನ ಗೆಳೆಯರೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಓಡಿಬಂದರು. ಸತ್ತ ರಕ್ಕಸನನ್ನೂ ಸುಕ್ಷೇಮನಾಗಿದ್ದ ಬಲರಾಮನನ್ನೂ ಕಂಡು ಅವರು ‘ಜೈ ಬಲರಾಂ, ಭಲೆ ಬಲರಾಂ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆನಂದದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಆಲಂಗಿಸಿದರು.

ಗೋಪಾಲಬಾಲಕರೆಲ್ಲ ಆಟದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿರುವಾಗ ದನಗಳೆಲ್ಲ ಹೊಸ ಹುಲ್ಲನ್ನು ಅರಸುತ್ತಾ, ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ಬಹುದೂರ ಹೊರಟುಹೋದವು. ಗೋಪಾಲ ಬಾಲಕರು ಗಾಬರಿಯಾಗಿ, ಅವುಗಳ ಗೊರಸಿನ ಗುರುತನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ ಹೊರಟರು; ಆದರೆ ಎಷ್ಟು ಹುಡುಕಿದರೂ ದನಗಳು ಕಾಣಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಭಯದಿಂದ ಕಂಗೆಟ್ಟರು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಧೈರ್ಯ ಹೇಳಿ, ಒಂದು ಎತ್ತರವಾದ ಮರವನ್ನು ಏರಿದವನೆ ಆ ಹಸುಗಳನ್ನು ಹೆಸರು ಹಿಡಿದು ಕೂಗಿದನು. ಅವುಗಳಿಂದ ‘ಅಂಬಾ’ ಎಂಬ ಪ್ರತಿ ಧ್ವನಿಯೂ ಬಂದಿತು. ಆದರೆ ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಭಯಂಕರವಾದ ಒಂದು ಕಾಡುಕಿಚ್ಚು ಸುತ್ತಲೂ ಹೊತ್ತಿ, ಗಾಳಿಯಿಂದ ಹಬ್ಬಿ ಬರುತ್ತಿರುವುದು ಕಾಣಿಸಿತು. ಅದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಗೋಪಾಲರೆಲ್ಲ, ‘ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಕಾಪಾಡು ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಂಡರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಭಯಪಡಬೇಡಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಮರದಿಂದ ಕೆಳಗಿಳಿದು ಬಂದವನೆ ‘ನೀವೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಕಾಲ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಿರಿ’ ಎಂದನು. ಅವರು ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿ ಕೊಂಡರು. ಒಡನೆಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆ ಕಾಡುಕಿಚ್ಚನ್ನು ತನ್ನ ಅಂಗೈಗೆ ಸೆಳೆದು ಅದನ್ನು ನೀರಿನಂತೆ ಕುಡಿದುಬಿಟ್ಟನು. ಗೋಪಾಲಬಾಲರು ಕಣ್ಣು ತೆರೆದು ನೋಡುತ್ತಾರೆ, ಕಾಡು ಕಿಚ್ಚೂ ಇಲ್ಲ, ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅವರ ಗೋವುಗಳೆಲ್ಲ ಸುತ್ತಲೂ ಬಂದು ನಿಂತಿವೆ. ಅದನ್ನು ಕಂಡ ಗೋಪಾಲಬಾಲರು ‘ಜಯ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ!’ ಎಂದು ಜಯಕಾರ ಮಾಡಿದರು. ಅನಂತರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕೊಳಲನ್ನು ಬಾರಿಸುತ್ತಾ ಎಲ್ಲರೊಡನೆ ಗೋವುಗಳನ್ನು ಕರೆದು ಕೊಂಡು ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದ ಗೋಕುಲ ದವರು ರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಪರಮಪುರುಷರೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರು.

೫೩. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೊಳಲಗಾನ

ಅದೊಂದು ಶರದೃತುವಿನ ಸುಂದರವಾದ ಮುಂಜಾನೆ. ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗರೊಡನೆ ತುರುಮಂದೆಯನ್ನು ಹೊಡೆದುಕೊಂಡು ಕಾನನದತ್ತ ಹೊರಟರು. ಶುಭ್ರವಾದ ಆಕಾಶ, ಕಮಲಪುಷ್ಪಗಳ ಸುವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ಮಂದಮಂದವಾಗಿ ಬೀಸುವ ತಂಗಾಳಿ, ನೂರಾರು ಬಗೆಯ ಹಕ್ಕಿಗಳು ತಮ್ಮ ಕಲರವದಿಂದ ಪ್ರಕೃತಿದೇವಿಗೆ ಉದಯರಾಗವನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಿವೆ, ಅರಳಿದ ಹೂವನ್ನು ಮುಡಿದ ಗಿಡಬಳ್ಳಿಗಳು ತಲೆದೂಗು ತ್ತಿವೆ. ವನಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಈ ಸೊಬಗನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮನಸ್ಸು ಅನಿರ್ವಚನೀಯವಾದ ಆನಂದದಿಂದ ತುಂಬಿತು. ಆತನು ಸೊಂಟದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಕೊಳಲನ್ನು ಎತ್ತಿ ತುಟಿಗೊಯ್ದನು. ಒಡನೆಯೆ ಆತನ ಆನಂದ ಕೊಳಲಗಾನದ ತುಂಬುಹೊಳೆಯಾಗಿ ಹರಿ ಯಿತು. ಆ ಹೊಳೆ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿಯೆ ಇದ್ದ ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿ ಮನೆಮನೆಯನ್ನೂ ಪ್ರವೇಶಿ ಸಿತು. ಮುಸುಕಿದ ನಿದ್ದೆಯ ಮಬ್ಬಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಗೋಪಬಾಲೆಯರು ಗಾನದ ತಂಪು ಹೃದಯ ವನ್ನು ತಾಕುತ್ತಲೆ, ಕೊಡವಿಕೊಂಡು ಮೇಲೆದ್ದರು. ಪುಂಗಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ತಲೆದೂಗುವ ಎಳೆನಾಗರದಂತೆ ಅವರ ತಲೆಗಳು ತೂಗಿದವು. ಅವರ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಕೊಳಲನ್ನು ಹಿಡಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೋಹಕಮೂರ್ತಿ ನಲಿದು ನರ್ತಿಸಿದಂತಾಯಿತು. ಉಟ್ಟ ಪಟ್ಟೆಯ ಮಡಿ, ಕೊರಳ ಹಾರ, ಕಿವಿಯ ಕರ್ಣಿಕಾಪುಷ್ಪ, ತಲೆಯಮೇಲಿನ ನವಿಲುಗರಿ–ಎಲ್ಲವೂ ಅವನ ನೆನಪನ್ನು ಮೆಲುಕುಹಾಕುತ್ತಾ ಅವರ ಮುಂದೆ ಬಂದು ನಿಂತವು. ಅವರ ಕಾಲುಗಳು ಯಾವ ಪ್ರಯತ್ನವೂ ಇಲ್ಲದೆ, ತಾವಾಗಿಯೆ ಅವರನ್ನು ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಕ್ಕೆ ಎಳೆತಂದವು. ಅವರು ಗಾನ ಬಂದ ದಿಕ್ಕಿನತ್ತ ತಿರುಗಿನಿಂತು, ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಹೊಗಿಸಿ, ಅವನ ಆಲಿಂಗನದ ಪರಮಸುಖದಿಂದ ಪುಳುಕಿತರಾದರು. ಅವರ ಕಿವಿಯ ಪುಣ್ಯದಿಂದ ಕಣ್ಣು ಧನ್ಯವಾಯಿತು; ಹೃದಯ ಸಂತಸಗೊಂಡಿತು.

ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದ ಗೋಪಬಾಲೆಯರು ಪರಸ್ಪರ ಲಲ್ಲೆವಾತುಗಳಿಂದ ತಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ಹೊರದೋರಿದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಳು ‘ಅಕ್ಕ, ಅವನ ಕೈಯ ಕೊಳಲು ಏನು ಪುಣ್ಯಮಾಡಿತ್ತೊ! ಅವನ ತುಟಿಯ ಅಮೃತವೆಲ್ಲ ಅದರ ಪಾಲೆ’ ಎಂದಳು. ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ‘ಎಲೆ ಗೆಳತಿ, ಆ ಕೃಷ್ಣನ ಗಾನವನ್ನು ಕೇಳಿ ನವಿಲುಗಳೆಲ್ಲ ಕುಣಿಯುತ್ತವಂತೆ! ಆಗ ಕಾಡಿನ ಇತರ ಮೃಗಗಳೆಲ್ಲ ಹತ್ತಿರದ ಬೆಟ್ಟವನ್ನೇರಿ, ಅದನ್ನೆ ನೋಡುತ್ತಾ ನಿಲ್ಲುತ್ತವಂತೆ ! ಆಗ ದೇವತೆಗಳು ಕೂಡ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಆ ಸಂಗೀತ ನರ್ತನಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರಂತೆ!’ ಎಂದಳು. ಇನ್ನೊಬ್ಬಳು ‘ಅಯ್ಯೊ, ಅವನ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಕೇಳಿ ಹೆಣ್ಣು ಜಿಂಕೆಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಅವನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ ನಿಲ್ಲುತ್ತವಂತೆ! ಗಂಡು ಜಿಂಕೆಗಳೂ ಆಗ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ಸುಮ್ಮನೆ ನಿಂತಿರುತ್ತವಂತೆ! ಹೆಂಗಸೊಬ್ಬಳು ಹಾಗೆ ನಿಂತಿದ್ದರೆ ಅವಳ ಗಂಡ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುತ್ತಿದ್ದನೆ?’ ಎಂದಳು. ಮಗದೊಬ್ಬಳು ‘ಅಮ್ಮ, ಏನು ಹೇಳಲೆ ತಾಯಿ, ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೊಳಲು ಬಾರಿಸುತ್ತಾ ನಿಂತನೆಂದರೆ ಆಕಳುಗಳೆಲ್ಲ ಹುಲ್ಲು ಮೇಯು ವುದನ್ನು ಮರೆತು, ತೆರೆದ ಕಿವಿಗಳಿಂದ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಆಲಿಸುತ್ತಾ ನಿಲ್ಲುತ್ತವೆ! ಅವುಗಳ ಕರುಗಳೂ ಅಷ್ಟೆ. ಮೊಲೆಕುಡಿಯುವುದನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು, ಬಾಯಿಂದ ಹಾಲು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದರೂ ತಿಳಿಯದೆ, ಕಿವಿ ಮೂತಿಗಳನ್ನು ಕೃಷ್ಣನತ್ತ ತಿರುಗಿಸಿಕೊಂಡು ನಿಲ್ಲುತ್ತವೆ! ಅಲ್ಲಿನ ಹಕ್ಕಿ ಗಳೂ ಅಷ್ಟೆ, ಕೊಳಲದನಿ ಕಿವಿಗೆ ಬೀಳುತ್ತಲೆ ಮೈಮರೆತು ಮರಗಳಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳು ತ್ತವೆ. ಅವೆಲ್ಲ ಏನು ಪುಣ್ಯ ಮಾಡಿದ್ದವೊ! ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅವೆಲ್ಲ ಪುಷಿಗಳಾಗಿದ್ದವೊ ಏನೊ! ಅವುಗಳಂತೆ ಹಗಲೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಸವಿಯುವ ಪುಣ್ಯ ನಮಗಿಲ್ಲವಲ್ಲ!’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ನಿಟ್ಟುಸಿರುಬಿಟ್ಟಳು. ಆಗ ಇನ್ನೊಬ್ಬಳು ‘ಅಯ್ಯೊ ಅದೆಲ್ಲ ಏನು ಮಹಾ! ನಾನು ಕಣ್ಣಾರ ನೋಡಿದ್ದೀನಿ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೊಳಲು ಬಾರಿಸಿದನೆಂದರೆ ಯಮುನೆ ತನ್ನ ವೇಗವನ್ನು ತಗ್ಗಿಸಿ, ನಿಧಾನವಾಗಿ ಹರಿಯುತ್ತಾಳೆ. ಮರಗಿಡಗಳೆಲ್ಲ ಆನಂದದಿಂದ ರೋಮಾಂಚನ ಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಆ ಕಾಡು, ಆ ಮೃಗ, ಆ ತೊರೆ, ಆ ತುರುಗಳು, ಆ ಗೊಲ್ಲರು ಏನು ಪುಣ್ಯ ಮಾಡಿದ್ದಾರೊ! ಸದಾ ಅವರಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಹವಾಸ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಬಳಬಳ ಕಣ್ಣೀರನ್ನೆ ಸುರಿಸಿದಳು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೊಳಲದನಿಗೆ ಮನಸೋತು ಮರುಳಾದ ಆ ಗೊಲ್ಲ ಹುಡುಗಿಯರು ಇನ್ನೂ ಎಳೆಯ ಬಾಲಕನಾಗಿರುವ ಆ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಮನಸಾ ವರಿಸಿ, ಆತನೇ ತಮಗೆ ಗಂಡನಾಗ ಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಸೇರಿಕೊಂಡು, ಒಂದು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಕಾತ್ಯಾಯಿನೀ ವ್ರತವನ್ನು ಆಚರಿಸಿದರು. ಬೆಳಗ್ಗೆ ಎದ್ದವರೆ ಯಮುನಾ ನದಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ ಬಂದು, ನದಿಯ ದಡದಲ್ಲಿದ್ದ ಮರಳಿನಲ್ಲಿ ಗೌರಿದೇವಿಯ ವಿಗ್ರಹವನ್ನು ಮಾಡಿ ಅದಕ್ಕೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪೂಜೆಮಾಡಿದಮೇಲೆ ‘ತಾಯಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಮಗೆ ಗಂಡ ನಾಗುವಂತೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸು’ ಎಂದು ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ವ್ರತದ ಕಡೆಯ ದಿವಸ ಅವರೆಲ್ಲ ಎಂದಿನಂತೆ ನದಿಗೆ ಹೋಗಿ, ತಮ್ಮ ಸೀರೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನದಿಯ ದಡದ ಲ್ಲಿಟ್ಟು, ಸ್ನಾನಕ್ಕಿಳಿದರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಗೆಳೆಯರೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದನು. ಆತನು ಆ ಹುಡುಗಿಯರೊಬ್ಬರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ಅವರ ಸೀರೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಎತ್ತಿ ಕೊಂಡು, ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದ ದೊಡ್ಡ ಮರವೊಂದನ್ನೇರಿ ಕುಳಿತನು. ಒಡನೆಯೆ ಅವನ ಗೆಳೆಯರೆಲ್ಲ ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರೊಡನೆ ಕೇಕೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ನಕ್ಕನು. ಇದು ಹುಡುಗಿಯರಿಗೆ ಕೇಳಿಸುತ್ತಲೆ ಅವರು ನಿಟ್ಟುಬಿದ್ದು ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಿದರು. ಅವರ ಸೀರೆಗಳೆಲ್ಲ ಮರದಮೇಲೆ ನೇತಾಡುತ್ತಿವೆ! ಅವುಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಗುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ. ನದಿಯ ದಡದಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕಾರು ಜನ ಅವನ ಗೆಳೆಯರು ನಿಂತು ನಗುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಆ ಹುಡುಗಿಯರಿಗೆಲ್ಲ ತುಂಬ ನಾಚಿಕೆ ಯಾಯಿತು. ಅವರು ಬಗ್ಗಿಸಿದ ತಲೆಯನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತದೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತರು.

ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳ ನಾಚಿಕೆಯನ್ನು ಕಂಡು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವರೊಡನೆ ಸರಸವನ್ನಾಡುತ್ತಾ ‘ಎಲೆ, ಹುಡುಗಿಯರೆ, ಇಲ್ಲಿ ನೋಡಿ, ನಿಮ್ಮ ಸೀರೆಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಬಳಿ ಇವೆ. ನೀವು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ನಿಮ್ಮ ಸೀರೆ ಯಾವುದೆಂದು ತೋರಿಸಿದರೆ ಅದನ್ನು ನಿಮಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಮಾತನ್ನು ಹುಡುಗಾಟವೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಡಿ, ನನ್ನ ಮಾತನ್ನು ನಂಬಿ. ನೀವು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ರಾಗಿಯಾದರೂ ಬನ್ನಿ, ಒಟ್ಟಾಗಿಯಾದರೂ ಬನ್ನಿ, ನಿಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ಸೀರೆಗಳನ್ನು ನೀವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ’ ಎಂದನು. ಆದರೆ ಆ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳು ಬೆತ್ತಲೆಯಾಗಿ ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಹೇಗೆ ಹೋದಾರು, ಪಾಪ? ಒಂದು ಕಡೆ ನಾಚಿಕೆ, ಭಯ; ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಅವನ ಮೇಲೆ ಪಂಚ ಪ್ರಾಣ. ಅವರು ಒಬ್ಬರ ಮುಖವನ್ನು ಒಬ್ಬರು ನೋಡುತ್ತಾ ನಿಂತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಬೆಳಗಿನ ಚಳಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟುಹೊತ್ತು ನಿಲ್ಲಲು ಸಾಧ್ಯ? ಅವರಲ್ಲೊಬ್ಬಳು ಮೆಲ್ಲನೆ ತನ್ನ ತಲೆಯನ್ನೆತ್ತಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯೋ, ಇದೆಂತಹ ಅನ್ಯಾಯದ ಕೆಲಸ. ನೀನು ನಂದರಾಜನ ಮುದ್ದುಮಗ. ಆದ್ದರಿಂದಲೆ ನೀನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಭಯವಿಲ್ಲದೆ ಹೀಗೆ ಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದಿ. ನಾವು ಚಳಿಯಲ್ಲಿ ನಡುಗುತ್ತ ಎಷ್ಟುಹೊತ್ತು ಹೀಗೆ ನಿಂತಿರಬೇಕು? ಇದು ತರವಲ್ಲ, ನಮ್ಮ ಸೀರೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟುಬಿಡು’ ಎಂದಳು. ಒಬ್ಬಳು ಮಾತಾಡುತ್ತಲೆ ಉಳಿದವರಿಗೂ ಧೈರ್ಯಬಂತು. ಅವರಲ್ಲೊಬ್ಬಳು ನಗೆಚೆಲ್ಲಹೊರಟ ತುಟಿಯನ್ನು ಕಚ್ಚಿ ‘ಕೃಷ್ಣ, ನಮ್ಮ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೀಯೋ, ನಂದರಾಜನಿಗೆ ಹೇಳಬೇಕೊ?’ ಎಂದಳು. ಅವಳ ಮಾತಿಗೆ ಪಕಪಕ ನಗುತ್ತಾ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಎಲೆ ಹುಡುಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಹೆದರಿಸುತ್ತೀಯಾ? ನೀರಿನಿಂದ ಹೊರಬರಲು ನಾಚಿ ಸಾಯುತ್ತಿರುವ ನೀವು ಬರಿಮೈಲಿ ನಂದರಾಜನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗು ತ್ತೀರಾ?’ ಎಂದ. ಆಗ ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ಆತನಿಗೆ ಶರಣಾದವಳಂತೆ ‘ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ನೀನು ರಾಜ ಕುಮಾರ, ನಾವು ನಿನ್ನ ದಾಸಿಯರು; ನೀನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುತ್ತೇವೆ, ನಾವು; ಮೊದಲು ನಮ್ಮ ಸೀರೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟುಬಿಡು. ನೀನೆ ಯೋಚಿಸು, ಹೆಣ್ಣು ಬರಿಮೈಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ಅವಳನ್ನು ನೋಡುವುದು ಪಾಪವಲ್ಲವೆ?’ ಎಂದಳು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇನು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಮೀನೆ, ಅವರೊಡ್ಡಿದ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ? ಅವನು ಸೇರಿಗೆ ಸವಾಸೇರಾಗಿ ಉತ್ತರವಿತ್ತ: ‘ಎಲೆ ಹುಡುಗಿಯರೆ, ನನಗೆ ಪಾಪಪುಣ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಿ ಕೊಡುತ್ತೀರಾ? ವ್ರತವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಗೌರಿಯನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವ ನೀವು ಬರಿಮೈಲಿ ನೀರಿ ಗಿಳಿದುದು ಎಂಥ ದೊಡ್ಡ ಪಾಪ! ಆ ಪಾಪ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ನೀವೆಲ್ಲ ನೀರಿನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದು, ತಲೆಯಮೇಲೆ ಕೈಜೋಡಿಸಿ, ನನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದೊಡನೆ ನಿಮ್ಮ ಸೀರೆಗಳು ನಿಮ್ಮ ಕೈಗೆ ಬರುತ್ತವೆ’ ಎಂದನು. ಆ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಅವನ ಮಾತು ನ್ಯಾಯವೆನಿಸಿತು. ಅವರು ಕೈಗಳಿಂದ ಮೈಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೊರಗೆ ಬಂದವರೆ, ಎದೆಯ ಮೇಲಿದ್ದ ತಮ್ಮ ಕೈಯೆತ್ತಿ ಅವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅವರು ಒಂದೇ ಒಂದು ಕೈಯಿಂದ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿದುದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ‘ಛಿ, ಛೀ, ಒಂದು ಕೈಯಿಂದ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿದರೆ ಮತ್ತೂ ಪಾಪ. ಆ ಕೈಯನ್ನೆ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಬೇಕೆಂದು ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ನೀವು ಎರಡು ಕೈಯೆತ್ತಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದ ಹೊರತು ನಾನು ಮೆಚ್ಚುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಆತ ಅವರನ್ನು ಛೀಗುಟ್ಟಿದ. ಕಡೆಗೆ ಆ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳು ಗತ್ಯಂತರವಿಲ್ಲದೆ ಎರಡು ಕೈಗಳಿಂದಲೂ ಆತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದರು. ಆಗ ಅವರ ಸೀರೆಗಳು ಅವರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕವು.

ಗೊಲ್ಲ ಹುಡುಗಿಯರು ಸೀರೆಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಮನೆಗೆ ಹೊರಡುವುದಕ್ಕೆ ಬದಲು ಕೃಷ್ಣ ನತ್ತ ನೋಡುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿಯೆ ನಿಂತರು. ಅವರ ಆಶೆಯನ್ನು ಅರಿತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲೆ ಹೆಣ್ಣುಗಳೆ, ನೀವೆಲ್ಲ ನನ್ನನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿ, ಗೌರಿಯ ವ್ರತವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿರುವಿರಿ. ಅದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತು. ನಾನು ನಿಮ್ಮ ಇಷ್ಟವನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಲು ಸಿದ್ಧ. ಆದರೆ ಒಂದು ವಿಚಾರ. ನನ್ನ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೇಮವೆಂದರೆ ಅದು ಬರಿಯ ಇಂದ್ರಿಯಸುಖವಲ್ಲ; ಅದು ಪರಮಸುಖ. ಕಾಮವೆಂಬುದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಬೀಜರೂಪವಾದುದು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಮೇಲಿನ ಕಾಮ ಇತರ ಸಕಲ ಕಾಮಗಳನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡುತ್ತದೆಯೆ ಹೊರತು ಕಾಮಭೋಗವನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಕೇವಲ ಮುಕ್ತಿ ಯನ್ನೆ ನೀಡತಕ್ಕುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಅಪೇಕ್ಷೆ ಯೋಗ್ಯವಾದುದೆ. ನೀವು ಈ ಶರತ್ಕಾಲದ ರಾತ್ರಿಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯುವಿರಿ’ ಎಂದನು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನಾದ ಆತನ ಮಾತು ಆ ಗೊಲ್ಲ ಹುಡುಗಿಯರಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಅರ್ಥವಾಯಿತೊ ! ಅವರು ಆ ಲೋಕಮೋಹಕ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

೫೪. ಗಂಡಿಗಿಂತ ಹೆಣ್ಣೆ ವಾಸಿ

ಬಾಲಕನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹತ್ತು ಸುತ್ತಮುತ್ತಿನ ಜಗತ್ತಿಗೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿತು. ಹಲವಾರು ಜನ ಆತನನ್ನು ಅವತಾರ ಪುರುಷನೆಂದು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಕಂಸನ ಭಯ. ಅವನ ವೈರಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಂದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಬಹಿರಂಗವಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೊಡನೆ ಯಾವ ವ್ಯವಹಾರವನ್ನೂ ನಡೆಸರು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಒಂದು ದಿನ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಗೋಪಾಲಬಾಲರೊಡನೆ ಗೋವುಗಳನ್ನು ಮೇಯಿಸುತ್ತಾ ಗೋಕುಲದಿಂದ ಬಹುದೂರ ಹೋದರು. ಅಂದು ಅವರು ಒಬ್ಬರೂ ಬುತ್ತಿಯನ್ನು ತಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಬಿಸಿಲೇರುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಅವರ ಹೊಟ್ಟೆ ಚುರುಕಾಗುತ್ತಾ ಹೊರಟಿತು. ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗರೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸುತ್ತ ನಿಂತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಮಗೆ ಬಹಳ ಹಸಿವು’ ಎಂದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸ್ವಲ್ಪ ಯೋಚಿಸುವವನಂತೆ ಮಾಡಿ ‘ಎಲ, ಒಂದು ಕೆಲಸಮಾಡಿ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಹು ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿಯೆ ಇರುವ ಈ ಕಾಡಿನ ಅಂಚಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಗ್ರಹಾರವಿದೆ. ಅಲ್ಲಿನ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಈಗ ಒಂದು ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಯಾಗ ನಡೆಯುವಲ್ಲಿ ಅನ್ನಕ್ಕೇನು ಕೊರತೆ? ನೀವು ಹೋಗಿ ನನ್ನ ಮತ್ತು ಅಣ್ಣನ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳಿ, ಸ್ವಲ್ಪ ಅನ್ನವನ್ನು ಕೊಡುವಂತೆ ಕೇಳಿ, ಅವರು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ನೀವು ಕೇಳಿದಷ್ಟು ಅಹಾರ ವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ನೀವು ತಿಂದು ನಮಗೂ ಸ್ವಲ್ಪ ತನ್ನಿ’ ಎಂದ. ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗರೆಲ್ಲ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅನ್ನವನ್ನು ಬೇಡಿದರು. ಆದರೆ ಕರ್ಮಠರಾದ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಅವರ ಮಾತನ್ನು ಕಿವಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಅವರಿಂದ ಯಾವ ಉತ್ತರವೂ ಬಾರದುದನ್ನು ಕಂಡು, ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗರು ನಿರಾಶೆಯಿಂದ ಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಮುಖ ಒಣಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಬರಿಗೈಲಿ ಬಂದ ಆ ಗೊಲ್ಲ ಬಾಲಕರಿಂದ ನಡೆದ ಸಂಗತಿ ಯನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಕ್ಕ. ಯಾರ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಅವರು ಯಾಗಮಾಡುವರೋ, ಅವನಿಗೆ, ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ತುತ್ತು ಅನ್ನ ಸಿಕ್ಕಲಿಲ್ಲವೆಂದರೆ! ಆತ ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗರೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ತಿರುಪೆಗೆ ಹೊರಟಮೇಲೆ ನಾಚಿಗೆ ಪಟ್ಟರೆ ಹೇಗೆ? ಈಗ ನೀವು ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಕಾಣದಂತೆ ಅವರ ಹೆಂಡಿರ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ, ನಮ್ಮ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳಿ. ಅವರಿಗೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಪ್ರೇಮ. ಅವರು ನೀವು ಕೇಳಿದಷ್ಟು ಆಹಾರ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ’ ಎಂದ. ಪಾಪ, ಆ ಹುಡುಗರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳಿದಂತೆಯೆ ಹೆಂಗಸರ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ ‘ತಾಯಿಯರೆ, ದನ ಗಳನ್ನು ಕಾಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಡವಿಗೆ ಬಂದಿರುವ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ನಮ್ಮನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದ್ದಾರೆ. ನಮಗೆಲ್ಲ ತುಂಬ ಹmಸಿವು. ದಯಮಾಡಿ ಅನ್ನವಿಕ್ಕಿರಿ’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಜನಜನಿತವಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕತೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ, ಸದಾ ಆತನನ್ನೆ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಹೆಂಗಸರು ಆತನ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಸಡಗರದಿಂದ ಮೇಲೆದ್ದು, ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಬಗೆಬಗೆಯ ಭಕ್ಷ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗಂಟುಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು, ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಹೆಣ್ಣುಗಳ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಕಂಡು ಗಂಡಸರಿಗೆಲ್ಲ ರೇಗಿ ಹೋಯಿತು. ಅವರು ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತಡೆಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅವರ ಕೈ ಸಾಗಲಿಲ್ಲ. ಹೆಂಗಸರೆಲ್ಲ ಆಹಾರವನ್ನು ಹೊತ್ತು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗರು ‘ಗಂಡಸಿಗಿಂತ ಹೆಂಗಸೆ ವಾಸಿ’ ಎಂದುಕೊಂಡರು.

ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಹೆಂಗಸರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೋಹನಾಕಾರವನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದಪರವಶ ರಾದರು. ಅಲ್ಲಿನವರೆಗೆ ಅವರು ಆತನ ಗುಣಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕೇಳಿದ್ದರು. ಇಂದು ಆತನ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷದರ್ಶನವಾಗುತ್ತಲೆ ಅವರಿಗೆ ತಾವು ಧನ್ಯರಾದೆವೆನ್ನಿಸಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮುಗು ಳ್ನಗೆಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ಆದರಿಸಿ ‘ಅಮ್ಮ, ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಲೆಂದು ನೀವೆಲ್ಲ ಬಂದಿರ ಲ್ಲವೆ? ತುಂಬ ಸಂತೋಷ. ಯಾವ ಫಲವನ್ನೂ ಬಯಸದೆ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೇಮದೋರು ವವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ನನಗೆ ಬಲು ಸಂತೋಷ. ನಾನು ನಿಮ್ಮ ಪ್ರೇಮಕ್ಕೆ ಮಾರುಹೋಗಿ ದ್ದೇನೆ. ನೀವಿನ್ನು ಬೇಗ ಇಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿರಿ. ನಿಮ್ಮ ಗಂಡಂದಿರು ನಿಮಗಾಗಿ ಕಾಯು ತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ನಿಮ್ಮ ಸಹಾಯದಿಂದಲೆ ಅವರು ಯಾಗವನ್ನು ಮುಗಿಸಬೇಕು’ ಎಂದನು. ಆದರೆ ಆ ಹೆಂಗಸರು ಅಷ್ಟು ಬೇಗ ಹಿಂದಿರುಗಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ‘ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಪ್ರಭು, ನಾವು ನಿನ್ನನ್ನು ನಂಬಿ ಬಂದಿದ್ದೇವೆ. ನೀನು ನಂಬಿದವರನ್ನು ಕೈ ಬಿಡುವವನಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆ ಕೂಡ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಮಾತು ಮೀರಿ ಬಂದುದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಪತಿಗಳು ಮತ್ತೆ ನಮಗೆ ಆಶ್ರಯ ಕೊಡುತ್ತಾರೊ, ಇಲ್ಲವೊ! ಲೋಕಕ್ಕೇ ಆಶ್ರಯನಾಗಿರುವ ನೀನೆ ನಮಗೂ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ಕೊಡು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದರು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರ ಮಾತನ್ನು ಒಪ್ಪದೆ ‘ತಾಯಿಯರಿರ, ನಿಮಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಭಯ ಬೇಡ. ನಿಮ್ಮ ಬಂಧುಗಳು ಮೊದಲಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಅಕ್ಕರೆಯಿಂದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ನೀವು ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ನನ್ನ ಧ್ಯಾನವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಿ. ನಿಮಗೆ ಮುಕ್ತಿ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿ, ಅವರನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಿದನು. ಅವರು ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಲೆ ಆತನು ತನ್ನ ಗೆಳೆಯರೊಡನೆ ‘ಗಂಡಿಗಿಂತ ಹೆಣ್ಣೆ ವಾಸಿ’ ಎಂದ. ಎಲ್ಲರೂ ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬ ಉಂಡು, ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬ ನಕ್ಕರು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಹೊರಟ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಮುತ್ತೈದೆಯರು ಮನೆಯನ್ನು ಸೇರುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಅವರ ಮನೆಯ ಗಂಡಸರಿಗಲ್ಲ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಹುಟ್ಟಿತ್ತು. ಅವರು ‘ಅಯ್ಯೋ, ಭಗವಂತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಹಿಡಿ ಅನ್ನಕ್ಕಾಗಿ ಹೇಳಿಕಳುಹಿಸಿರುವಾಗ ನಾವು ನೀಡದೆ ಹೋದುದು ಎಂತಹ ಅಪರಾಧ! ನಮಗಿಂತ ನಮ್ಮ ಹೆಂಗಸರು ಎಷ್ಟೋ ವಾಸಿ. ಅವರಿಗಿರುವ ಭಕ್ತಿ ನಮಗಿಲ್ಲವಾಯಿತು. ನಾವು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ದವರು, ವೇದವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಓದಿದವರು, ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುವವರು, ಇಡೀ ಸಮಾಜವನ್ನೆ ಸನ್ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಸುವ ಹೊಣೆ ಹೊತ್ತವರು; ನಮ್ಮ ಹಣೆಯಬರಹ ಹೆಣ್ಣಿಗಿಂತ ಕೀಳಾಯಿತು. ಭಗವಂತಾ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ನಾವು ನಿನ್ನ ಮಾಯೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ, ಮರುಳಾಗಿ, ನಿನ್ನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನರಿಯಲಾರದೆ ಕರ್ಮಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಒದ್ದಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿ ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದರು. ಅವರು ತಕ್ಷಣವೇ ಓಡಿಹೋಗಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಕ್ಷಮೆಯನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ರಾಜನಾದ ಕಂಸನ ಭಯ, ಅವರಿಗೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಹೀಗಿರುವಾಗ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಮುತ್ತೈದೆ ಯರು ಮನೆಯನ್ನು ಸೇರಿದಾಗ, ಅವರಿಗೆ ಕಾದಿದ್ದುದು ಗಂಡಂದಿರ ಕೋಪವಲ್ಲ, ‘ಗಂಡಿ ಗಿಂತ ಹೆಣ್ಣೆ ವಾಸಿ’ ಎಂಬ ಪ್ರಶಸ್ತಿ.

೫೫. ಕುಚೇಷ್ಟೆಯಿಂದ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಬರುತ್ತದೆಯೆ?

ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ‘ಇಂದ್ರಯಾಗ’ವು ಪ್ರತಿವರ್ಷವೂ ನಡೆಯುವ ಬಹುದೊಡ್ಡ ಉತ್ಸವ. ಕಾಲ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಮಳೆಯನ್ನು ಕರೆದು, ಜನರ ತುಷ್ಟಿ ಪುಷ್ಟಿಗಳಿಗೆ ಕಾರಣನಾದ ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ಪ್ರೀತಿಯಾಗಲೆಂದು ಆ ಉತ್ಸವ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದ ವಂಶಪರಂಪರೆ ಯಾಗಿ ನಡೆದು ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಹಬ್ಬವನ್ನು ವೈಭವದಿಂದ ಆಚರಿಸಬೇಕೆಂದು ಗೋಕುಲ ದವರೆಲ್ಲ ಸಡಗರ ಪಡುತ್ತಿರಲು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ತಂದೆಯಾದ ನಂದನೊಡನೆ ‘ಅಪ್ಪ, ನಿಮ್ಮದು ಮೂಢನಂಬಿಕೆ. ನಮಗೂ ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೂ ಏನು ಸಂಬಂಧ? ನಾವೇಕೆ ಅವನನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು? ನಾವು ಗೊಲ್ಲರು, ಗೋವುಗಳಿಂದ ನಮ್ಮ ಜೀವನ; ಕಾಡು ಬೆಟ್ಟಗಳು ನಮ್ಮ ವಾಸಸ್ಥಾನ; ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ನಮ್ಮ ಕುಲಗುರುಗಳು; ಆದ್ದರಿಂದ ಗೋವು ಗಳನ್ನೂ, ಕಾಡುಬೆಟ್ಟಗಳನ್ನೂ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನೂ ಪೂಜಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಅರ್ಥವಿದೆ. ನಮಗೂ ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೂ ಏನು ಸಂಬಂಧ? ದನ ಕಾಯುವುದು ನಮ್ಮ ಕರ್ಮವಾದರೆ, ಮಳೆಗರೆಯುವುದು ಅವನ ಕರ್ಮ. ಅವನವನ ಕರ್ಮವನ್ನು ಅವನು ಮಾಡಬೇಕು. ಆ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಫಲ ಅವನಿಗೆ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಸರ್ವೇಶ್ವರನೂ ಕೂಡ ಫಲವನ್ನು ಕೊಡು ವಾಗ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಫಲವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕೊಡಬಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸರ್ವ ತಂತ್ರಸ್ವತಂತ್ರನಾದ ಆತನು ಈ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಕೇವಲ ಪರತಂತ್ರ. ಎಂದಮೇಲೆ, ನಮ್ಮ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಫಲವನ್ನು ನಾವು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಬೇಕೇ ಹೊರತು, ದೇವೇಂದ್ರನ ದಯೆ ಯನ್ನಲ್ಲ. ಜಗತ್ತಿನ ವ್ಯಾಪಾರವೆಲ್ಲ ನಡೆಯುವುದು ಸತ್ವ, ರಜ, ತಮ–ಎಂಬ ಮೂರು ಗುಣಗಳಿಂದ. ಮೇಘಗಳಿಂದ ಮಳೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ರಜೋಗುಣವೆ ಕಾರಣವಲ್ಲದೆ ದೇವೇಂದ್ರನಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ದೇವೇಂದ್ರನ ಪೂಜೆಯನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಆ ಪೂಜಾವಸ್ತು ಗಳಿಂದಲೆ ಗೋವರ್ಧನ ಪರ್ವತವನ್ನು ಪೂಜೆಮಾಡಿರಿ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞರಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಅನ್ನವನ್ನಿಕ್ಕಿರಿ, ಗೋದಾನ ಮಾಡಿರಿ. ಹಾಗೆಯೆ ನಮ್ಮ ಮಂದೆಯನ್ನು ಕಾಯುವ ನಾಯಿ ಗಳಿಗೂ, ಅವರಿವರೆನ್ನದೆ ಮಾನವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಹೊಟ್ಟೆತುಂಬ ಊಟಮಾಡಿಸಿರಿ. ನಮ್ಮ ಗೋಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಮೇವನ್ನು ಹಾಕಿರಿ. ಇದು ನನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ’ ಎಂದನು.

ನಂದನಿಗೆ ಮಗನ ಮಾತು ಹಿಡಿಸಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಂತೆ ಗೊಲ್ಲರ ಗಂಡು ಹೆಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲ ಹೊಸ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನುಟ್ಟು ಗೋವರ್ಧನಪರ್ವತವನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಗೋಗಣದೊಡನೆ ಅದನ್ನು ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಮಾಡಿದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರಿಗೆ ಈ ಹೊಸ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ನಂಬಿಕೆಯಿಲ್ಲ. ಬೆಟ್ಟಕ್ಕೆಂಥ ಪೂಜೆಯೆಂದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೆ ಮಿಡುಕಿಕೊಂಡರು. ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಇದನ್ನು ಅರಿತು, ಅವರ ಸಂದೇಹ ನಿವಾರಣೆಗಾಗಿ ಒಂದು ಉಪಾಯ ಮಾಡಿದನು. ತಾನು ನಿಂತ ಕಡೆಯೆ ನಿಂತಿದ್ದು, ಮತ್ತೊಂದು ಮಹದಾಕಾರದಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಹೇ ಗೋಪಾಲ, ನಾನೆ ಗೋವರ್ಧನಪರ್ವತ. ನಿಮ್ಮ ಪೂಜೆಯಿಂದ ನಾನು ಸಂತುಷ್ಟನಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಇಗೋ, ನೀವು ನೈವೇದ್ಯಕ್ಕಿಟ್ಟಿರುವ ಆಹಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ತಿನ್ನುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತಾನು ಬಾಯಿಂದ ಹೇಳಿದಂತೆ ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಿದನು. ಆಗ ಬಾಲರೂಪಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಂದನೊಡನೆ ‘ಅಪ್ಪ, ನೋಡಿದಿರಾ? ಪರ್ವತ ಹೇಗೆ ಮನುಷ್ಯರೂಪದಿಂದ ಬಂದು ಭಕ್ತರಾದ ನಮ್ಮನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾ ಇದೆ! ನಾವು ಅದನ್ನು ಪೂಜಿಸದೆ ಉದಾಸೀನ ಮಾಡಿದರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಧ್ವಂಸ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ನಾವು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡೋಣ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಮೊದಲು ತಾನೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಉಳಿದವರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದರು.

ಹೀಗೆ ‘ಇಂದ್ರಯಾಗ’ವು ‘ಗೋವರ್ಧನಪೂಜೆ’ಯಾಗಿ ಬದಲಾಯಿಸಿದುದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ಕೇವಲ ಏಳು ವರ್ಷದ ಬಾಲಕನೊಬ್ಬ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದೆ ಆಡಿದ ಮಾತಿಗೆ, ನಂದನೇ ಮೊದಲಾದ ಗೋಪಾಲರೆಲ್ಲ ತಲೆದೂಗಿ ತನ್ನ ಪೂಜೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುವುದೆಂದರೆ ತನಗೆಂತಹ ಅಪಮಾನ! ಇದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಶಿಕ್ಷೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಕೊಂಡ, ಆ ದೇವೇಂದ್ರ. ತಕ್ಷಣವೆ ಆತ ‘ಸಂವರ್ತಕ’ವೆಂಬ ಹೆಸರಿನ ಪ್ರಳಯಕಾಲದ ಮೇಘಗಳನ್ನು ಕರೆಸಿ ‘ಎಲೆ ಮೇಘಗಳೆ, ನೀವು ಈಗಲೆ ಗೋಕುಲದ ಮೇಲೆ ಭಯಂಕರ ವಾದ ಮಳೆಯನ್ನು ಕರೆದು, ಅದನ್ನು ಜಲಪ್ರಳಯ ಮಾಡಿ ಬನ್ನಿ’ ಎಂದು ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿ ದನು. ಒಡೆಯನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಅವು ಗುಡುಗು ಮಿಂಚು ಸಿಡಿಲುಗಳೊಡನೆ ಆಲಿಕಲ್ಲಿನ ಮಳೆಯನ್ನು ಸುರಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದವು. ಕ್ಷಣ ಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಗೋಕುಲವೆಲ್ಲ ನೀರಿನ ಮಡುವಿನಂತಾಯಿತು. ದನಗಳೆಲ್ಲ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ನೆನೆದು ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತ ನಿಂತವು. ಜನರೂ ಆ ಚಳಿಯನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದೆ ‘ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ನೀನೇ ಗತಿ’ ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಂಡರು. ಅವರ ಆರ್ತನಾದಕ್ಕೆ ಮನ ಕರಗಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ‘ಎಲ ಎಲ, ಈ ದೇವೇಂದ್ರ ಎಂತಹ ಕುಚೇಷ್ಟೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದಾನೆ! ಕುಚೇಷ್ಟೆಯಿಂದ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಬರುತ್ತದೆಯೆ? ತಾನೆ ಲೋಕಪಾಲನೆಂಬ ಗರ್ವ ಇವನ ನೆತ್ತಿಗೇರಿದೆ. ಇವನ ಪಿತ್ತವನ್ನು ಇಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಇದು ಒಳ್ಳೆಯ ಸಮಯ’ ಎಂದುಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಇದಿರಿಗಿದ್ದ ಗೋವರ್ಧನಪರ್ವತವನ್ನು ಕಾಲಿನಿಂದ ಮೀಟಿ, ತನ್ನ ಕೈಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿದನು. ಆ ದೊಡ್ಡ ಪರ್ವತ ಆತನ ಕೈಯ ಕೊಡೆಯಾಯಿತು. ಗೋಕುಲದ ಗೊಲ್ಲರೂ ಗೋಗಳೂ ಅದರ ಕೆಳಗೆ ಆಶ್ರಯ ಪಡೆದರು. ಏಳು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ಹಗಲೂ ರಾತ್ರಿ ಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು; ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಏಳು ದಿನಗಳವರೆಗೆ ನಿಂತಲ್ಲಿ ಕದಲದೆ ನಿಂತು, ಗೋಕುಲದ ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಗೋವರ್ಧನ ಪರ್ವತದ ಕೊಡೆ ಹಿಡಿದನು. ಜನರು ನೆಮ್ಮದಿಯಾಗಿ ಅದರ ಕೆಳಗೆ ತಮ್ಮ ನಿತ್ಯದ ಕಾರ್ಯ ಗಳನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯಿಂದ ಗೋಪಾಲರ ಕೂದಲು ಕೊಂಕದಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವೇಂದ್ರನಿಗೆ ನಾಚಿಕೆಯಾಯಿತು. ಆತ ಮಳೆಯ ಮೇಘಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗು ವಂತೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಮಳೆ ನಿಂತಿತು, ಮೋಡಗಳು ಚದುರಿದವು, ಬಿಸಿಲು ಕಾಣಿಸಿತು. ಗೋಪಾಲರು ತಮ್ಮ ತುರುಮಂದೆಗಳನ್ನು ಅಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತಾನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದ ಪರ್ವತವನ್ನು ಅದರ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಸ್ಥಾಪಿಸಿದನು. ನಂದಗೋಪನೂ ಬಲರಾಮನೂ ಬಂದು ಆತನನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಮುದ್ದಾಡಿದರು. ಹೆಂಗಸರು ಮಕ್ಕಳೊಡನೆ ಎಲ್ಲರೂ ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಎಲ್ಲ ಗೋಪಾಲರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ವಿಚಾರ. ‘ಏಳು ವರ್ಷದ ಬಾಲಕನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗೋವರ್ಧನ ಪರ್ವತವನ್ನು ಕಿತ್ತೆತ್ತಿ ಹಿಡಿದನಲ್ಲಾ! ಇದು ಮನುಷ್ಯ ಮಾತ್ರರಿಂದ ಸಾಧ್ಯವೆ? ಮೊದಲಿನಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಂತಹ ಮಹಾಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಎಳೆಯ ಕೂಸು ಪೂತನಿಯನ್ನು ಕೊಂದಿತು, ಮೂರು ತಿಂಗಳ ಮಗು ತುಂಬಿದ ಬಂಡಿಯನ್ನು ತಲೆಕೆಳಗು ಮಾಡಿತು, ಒಂದು ವರ್ಷದ ಕೂಸು ತೃಣಾವರ್ತನನ್ನು ಕತ್ತು ಹಿಸುಕಿ ಕೊಂದಿತು, ಅಂಬೆಗಾಲಿಡುವ ಮಗು ಮರಗಳನ್ನು ಮುರಿದು ಹಾಕಿತು, ಬಕಾಸುರ, ವತ್ಸಾ ಸುರ, ಗರ್ದಭಾಸುರ, ಪ್ರಲಂಬಾಸುರರೆಲ್ಲ ಆರು ವರ್ಷದ ಬಾಲಕನಿಗೆ ಆಹುತಿಯಾದರು, ಕಾಳಿಯ ಸರ್ಪ ಇವನ ಕಾಲ್ತುಳಿತಕ್ಕೆ ಸೊರಗಿ ಸೊಪ್ಪಾಯಿತು. ಈಗ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಏಳು ವರ್ಷದ ಪೋರ ಗೋವರ್ಧನ ಪರ್ವತವನ್ನೆ ಅಂಗೈ ಬೆರಳಲ್ಲಿ ಆಡಿಸಿದ. ಇವನು ನಿಜವಾಗಿ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲ. ಯಾರೋ ನಮ್ಮ ಭಾಗ್ಯ ದೇವತೆ’–ಅವರ ಈ ವಿಚಾರ ಸರಣಿಯನ್ನು ನಂದ ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಸ್ಥಾಪಿಸುತ್ತ ‘ನನಗೆ ಗರ್ಗಮುನಿಗಳು ಹಿಂದೆಯೇ ಹೇಳಿದ್ದರು, ಈತ ಮಹಾಪುರುಷನೆಂದು. ನಾನು ಈತನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶ್ರೀಹರಿಯೆಂದೆ ನಂಬಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

ಅತ್ತ ದೇವೇಂದ್ರನು ತನ್ನ ಅವಿವೇಕಕ್ಕಾಗಿ ನಾಚಿದನು. ಅವನ ಗಂಡಗರ್ವವೆಲ್ಲ ಸೋರಿ ಹೋಯಿತು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. ಆತನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದರೂ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ತಾನು ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಮಾಡಿದ ಅಪಚಾರಕ್ಕಾಗಿ ಅವನಿಗೆ ಭಯವೂ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಕ್ಷಮೆಯನ್ನು ಯಾಚಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸ್ವರ್ಗದಿಂದ ಇಳಿದು ಬಂದನು. ಆತನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಮಧೇನುವೂ ಬಂದಿತು. ಆತನು ರಹಸ್ಯವಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಂಡು ತನ್ನ ತಪ್ಪನ್ನು ಮನ್ನಿಸುವಂತೆ ಬೇಡಿ, ಆತನ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದನು. ಅನಂತರ ಆತನ ಇದಿರಿಗೆ ಕೈಮುಗಿದು ನಿಂತು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನ್ನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಅರಿಯದೆ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ನಾನು ಅಪರಾಧ ಮಾಡಿದೆ. ನನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸು. ನಿನ್ನ ಆಗ್ರಹವೆ ಅನುಗ್ರಹವಾಗಿ ನನ್ನ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಸಿತು. ನಾನು ನೀನಾರೆಂಬುದನ್ನು ಅರಿತು ಧನ್ಯನಾದೆ’, ಎಂದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಧೀರ ಗಂಭೀರವಾಣಿಯಿಂದ ‘ಏನಯ್ಯ, ಕುಚೇಷ್ಟೆಯಿಂದ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಬರುವುದು ಎಂದು ಕೊಂಡೆಯಾ? ನಿನ್ನ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಮುರಿಯುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ನಾನು ಗೋವರ್ಧನವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯಬೇಕಾಯಿತು. ಹೋಗಲಿ, ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಅಹಂಕಾರಿಯಾಗದಂತೆ ನಡೆದುಕೊ. ನಿನಗೆ ಮಂಗಳವಾಗಲಿ ಹೋಗಿ ಬಾ’ ಎಂದನು.

ದೇವೇಂದ್ರನು ಹೊರಟು ಹೋಗುತ್ತಲೆ ಕಾಮಧೇನುವು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಂಡು ‘ದೇವ ದೇವ, ಬ್ರಹ್ಮನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ನಿನಗೆ ಭೂಲೋಕದ ಇಂದ್ರನ ಪದವಿಯಲ್ಲಿ ಪಟ್ಟಾಭಿ ಷೇಕ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಾನು ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಕೊಡು’ ಎಂದು ಬೇಡಿ, ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಪಡೆದ ಮೆಲೆ, ತನ್ನ ಹಾಲಿನಿಂದ ಆತನಿಗೆ ಅಭಿಷೇಕ ಮಾಡಿತು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ದೇವೇಂದ್ರ ಮತ್ತೆ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ದೇವಗಂಗೆಯಿಂದ ಆತನಿಗೆ ಅಭಿಷೇಕ ಮಾಡಿ ‘ಗೋವಿಂದ’ ಎಂದು ಆತನಿಗೆ ಹೊಸ ಹೆಸರೊಂದನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು. ಹೀಗೆ ಆತನಿಗೆ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕವಾಗುವ ಮಂಗಳ ಮುಹೂರ್ತದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧ ವಿದ್ಯಾ ಧರರು ಆತನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಹಾಡಿದರು, ಹೂವಿನ ಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು, ದೇವಕನ್ಯೆಯರು ನರ್ತನ ಮಾಡಿದರು, ಮೂರು ಲೋಕವೂ ಸಂತೋಷದಿಂದ ನಲಿದಾಡಿತು. ಇಂದ್ರನ ಕುಚೇಷ್ಟೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಗೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು.

೫೬. ವರುಣಲೋಕದಿಂದ ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯ ನಂದನನ್ನು ಮಹಾಭಾಗವತನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿತ್ತು. ಏಕಾದಶಿಯ ಉಪವಾಸ, ದ್ವಾದಶಿಯ ಪಾರಣೆಗಳನ್ನು ಆತನು ಕ್ರಮ ತಪ್ಪದೆ ಆಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಒಮ್ಮೆ ಆತನು ಏಕಾದಶಿಯ ಉಪವಾಸವನ್ನು ಸಾಂಗವಾಗಿ ನಡೆಸಿ, ಮರುದಿನ ದ್ವಾದಶಿ ಬಹು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ಮಾತ್ರ ಇದ್ದುದರಿಂದ, ಅಷ್ಟರೊಳಗೆ ಪಾರಣೆಯನ್ನು ಮುಗಿಸಿಬಿಡಬೇಕೆಂಬ ಆತುರದಲ್ಲಿ, ಬೆಳಗಿನ ಝಾವಕ್ಕೆ ಮೊದಲೆ ಎದ್ದು, ಯಮುನಾನದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಕ್ಕಿಳಿದನು. ರಾಕ್ಷಸರು ಸಂಚಾರ ಮಾಡುವ ಆ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಆತ ನೀರಿಗಿಳಿದುದನ್ನು ಕಂಡು, ವರುಣ ದೇವನ ಸೇವಕನಾದ ರಾಕ್ಷಸನೊಬ್ಬನು ಆತನನ್ನು ಹಿಡಿದು ವರುಣನ ಬಳಿಗೆ ಎಳೆದೊ ಯ್ದನು. ನದಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದ ನಂದನು ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತಾದರೂ ಹಿಂದಿರುಗದುದನ್ನು ಕಂಡು ಗೋಪಾಲಕುಲದವರಿಗೆಲ್ಲ ದಿಗಿಲಾಯಿತು. ಅವರು ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಆ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿಸಿದರು. ಅವರ ಕಳವಳವನ್ನು ಕಂಡು, ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಭಯಪಡಬೇಡಿ. ನಾನು ಹೋಗಿ, ತಂದೆಯನ್ನು ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಹುಡುಕಿ ತರುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಹೇಳಿ, ನೇರವಾಗಿ ವರುಣಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಆತನನ್ನು ತನ್ನ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಲೆ ವರುಣನಿಗೆ ಪರಮಾನಂದವಾಯಿತು. ಆತನು ಆ ದೇವದೇವನನ್ನು ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ‘ಪ್ರಭು, ಅವಿವೇಕಿಯಾದ ನನ್ನ ಆಳು ತಿಳಿಯದೆ ತಪ್ಪುಮಾಡಿದ್ದಾನೆ, ಕ್ಷಮಿಸು. ಆದರೆ ಅವನ ತಪ್ಪೆ ನನಗೆ ಅನುಗ್ರಹವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತು. ನೀನು ನನ್ನ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಬಂದು ನನಗೆ ದರ್ಶನವಿತ್ತೆ. ನಾನು ಧನ್ಯ’ ಎಂದು ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡಿದನು. ಅನಂತರ ತನ್ನ ಆಳು ಕರೆ ತಂದಿದ್ದ ನಂದನನ್ನು ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ವಶಕ್ಕೊಪ್ಪಿಸಿದನು. ವರುಣನ ನಡೆನುಡಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಮೆಚ್ಚಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿ, ತಂದೆಯೊಡನೆ ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ವರುಣಲೋಕದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ನಂದನು ತನಗಾದ ಅನುಭವವನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದವರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರೂರುವಂತೆ ತನ್ನ ಬಂಧುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಬಣ್ಣಿಸಿ ಹೇಳಿದನು. ತಾನು ಎಂದೂ ಕಂಡು ಕೇಳಿಲ್ಲದಂತಹ ವರುಣನ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು, ಅವನ ಅಧಿಕಾರ ವೈಭವಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಆತ ದಂಗಾಗಿಹೋಗಿದ್ದನು. ಅದಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆ ದಿಕ್ಪಾಲಕನು ತನ್ನ ಮಗನಲ್ಲಿ ತೋರಿದ ಭಯಭಕ್ತಿಗಳು ಆತನನ್ನು ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದವು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಗೋಪಾಲರಿ ಗೆಲ್ಲ ಎಷ್ಟು ಹೆಮ್ಮೆ! ಅವರು ‘ನಮ್ಮ ಕೃಷ್ಣ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮೇಶ್ವರನೇ ನಿಜ. ಆದರೆ ಆತನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕಾಣುವ ಶಕ್ತಿ ಮಾತ್ರ ನಮಗಿಲ್ಲ’ ಎಂದುಕೊಂಡರು. ಅವರ ಆಶೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಯಿತು. ಅವರ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಬೇಕೆಂದು ಆತ ನಿಶ್ಚಯಿ ಸಿದ. ಒಡನೆಯೆ ಆತನು ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಯುಮುನಾದಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ‘ಬ್ರಹ್ಮಕುಂಡ’ವೆಂಬ ಮಡುವಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದು, ಅದರಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಬರುವಂತೆ ಹೇಳಿದನು. ಅವರು ಹಾಗೆ ಮಾಡಿ ಬರುತ್ತಲೆ ಅವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ವೈಕುಂಠ ಕಾಣಿಸಿತು. ಅದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಪರದೈವವೆಂಬ ಅವರ ನಂಬಿಕೆ ಸ್ಥಿರವಾಯಿತು. ಅವರು ಧನ್ಯರಾದರು.

೫೭. ರಾಸಕ್ರೀಡೆ

ಭಗವಂತನ ಅನುಗ್ರಹ ಶರತ್ಕಾಲದ ಬೆಳದಿಂಗಳಾಗಿ ಬಾನಿನಿಂದ ಬುವಿಗೆ ಅವತರಿ ಸಿತು. ಒಡನೆಯೆ ಬೃಂದಾವನದ ಸುಂದರವನವು ತನ್ನ ಎರಡೂ ಕೈಗಳಿಂದ ಅದನ್ನು ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡಿತು. ಈ ಸಮ್ಮಿಳನವನ್ನು ಕಂಡು ಸಂತೋಷಿಸಿದ ಪ್ರಕೃತಿದೇವಿ ಅರೆ ಬಿರಿದ ಮಲ್ಲಿಗೆಗಳ ಕಂಪನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಕುಡಿಸಿ, ತನ್ನ ಭ್ರಮರ ಕಂಠದಿಂದ ಮಂಗಳ ಗೀತವನ್ನು ಹಾಡಿ ಅವರನ್ನು ಹರಸಿದಳು. ಈ ಮಂಗಳ ಮುಹೂರ್ತದಲ್ಲಿ ಭೂದೇವಿಯ ಇಷ್ಟಾರ್ಥ ಸಿದ್ಧಿಯಂತೆ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮ. ಒಡನೆಯೆ ಬೆಳದಿಂಗಳ ದೇಹ ಕಾಂತಿ ಉಜ್ವಲವಾಯಿತು, ಬೃಂದಾವನದ ಪ್ರಣಯೋತ್ಸಾಹ ಮೈ ದುಂಬಿತು. ಈ ರಸ ನಿಮಿಷಕ್ಕೆ ಚೇತನವನ್ನು ತುಂಬುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಚಿಗುರುಗೈಗಳಲ್ಲಿದ್ದ ಕೊಳಲನ್ನು ತೊಂಡೆಯ ತುಟಿಗೆ ತಾಕಿಸಿದನು. ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಗಾನಾಮೃತದ ತುಂಬು ನೆರೆ ಹರಿದು ಬಂದು ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನೆ ತುಂಬಿತು. ಅಂಬರದಲ್ಲಿದ್ದ ಚಂದ್ರಬಿಂಬ ನಕ್ಷತ್ರ ಸಮೂಹದೊಡನೆ ಅದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾ ಮೈಮರೆತು ಕುಳಿತನು. ಗೋವರ್ಧನ ಪರ್ವತವು ತನ್ನ ಸಮಸ್ತ ಜೀವರಾಶಿಯೊಡನೆ ಮೈಯೆಲ್ಲ ಕಿವಿಯಾಗಿ ಆಲಿಸುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿತು. ಯಮುನಾ ತರಂಗಿಣಿ ತನ್ನ ಗಂಡನ ಮನೆಗೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಮರೆತು, ಗಾನಸುಧೆಯನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತ ನಿಂತುಬಿಟ್ಟಳು. ಬೃಂದಾವನದ ಗಿಡ ಮರ ಬಳ್ಳಿಗಳು ಕೇವಲ ಚಿತ್ರಗಳಾಗಿ ಹೋದವು. ಗಾಳಿಯೂ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮರೆತು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿಯೇ ಸಪ್ಪುಳಿಲ್ಲದೆ ಸುಳಿದಾಡುತ್ತಿದ್ದನು.

ಹೀಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೊಳಲುಗಾನದಿಂದ ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆ ಶಾಂತಿಯ ಸಾಗರವಾಗಿ ಹೋಗಿರುವಾಗ ಗೋಕುಲದ ಗೋಪಿಯರ ಮನಸ್ಸು ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲವಾದ ಕಡಲಂತಾಯಿತು. ತೆರೆತೆರೆಯಾಗಿ ಹರಿದು ಬಂದ ಆ ಗಾನ ಕಿವಿಗೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅವರು ನಿಟ್ಟುಬಿದ್ದರು. ಅವರು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಮನೆಗೆಲಸ ಅಲ್ಲಿಗೆ ನಿಂತುಹೋಯಿತು. ಹಾಲು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದವರು ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಅಲ್ಲಿಯೆ ಇಟ್ಟು ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದರು; ಒಲೆಯಮೇಲೆ ಹಾಲಿ ಟ್ಟವಳು, ಅದು ಉಕ್ಕುತ್ತಿರಲು ಅದನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳದೆ ಹಾಗೆಯೆ ಹೊರಟಳು; ಊಟಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಿದ್ದವಳು ತುತ್ತನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಹಾಕಿ ಹಾಗೆಯೆ ಮೇಲೆದ್ದಳು; ಮೈ ತೊಳೆಯು ತ್ತಿದ್ದವಳು ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಹಾಗೆಯೆ ಹೊರಟಳು. ಕೊಳಲ ಗಾನದಿಂದ ಪರವಶ ರಾದ ಅವರಿಗೆ ಉಚಿತ ಅನುಚಿತದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೆ ಏಳುವಂತಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೀಗ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳ, ಗಂಡಂದಿರ, ದೇವರ–ಯಾವ ಭಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲ ದುಡುದುಡು ಓಡಿ ಬಂದರು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ. ಹೀಗೆ ಬಂದು ತನ್ನ ಸುತ್ತಲೂ ನಿಂತ ಗೋಪಿಯರನ್ನು ಕಂಡು ಆ ಕಪಟನಾಟಕ ಸೂತ್ರಧಾರಿಯು ‘ಎಲೆ ಬಡನಡುವಿನ ಬೆಡಗುಗಾತಿಯರೆ, ಇಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿ ನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿಗೇಕೆ ಬಂದಿರಿ? ಗಂಡಂದಿರಿರುವ ಗರತಿಯರು ಹೀಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೆ? ಗಂಡನ ಸೇವೆ, ಮಕ್ಕಳ ರಕ್ಷಣೆ–ಇವು ಗೃಹಿಣಿಯರ ಮುಖ್ಯಧರ್ಮ. ಗಂಡನಾದವನು ನಡತೆಗೆಟ್ಟವನಾಗಿರಲಿ, ಕುರೂಪಿಯಾಗಿರಲಿ, ಮುಪ್ಪಿನಮುದುಕನಾಗಿರಲಿ, ರೋಗಿಯಾಗಿ ಇರಲಿ, ದರಿದ್ರನಾಗಿರಲಿ ಆತನೆ ಪರದೈವವೆಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕಾದುದು ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಣ್ಣಿನ ಲಕ್ಷಣ. ಒಳ್ಳೆಯ ಮನೆತನದ ಹೆಣ್ಣು ಪರಪುರುಷನನ್ನು ಕಣ್ಣೆತ್ತಿಯೂ ನೋಡಬಾರದು. ನಡತೆಗೆಟ್ಟ ಹೆಣ್ಣು ಲೋಕದ ನಿಂದೆಗೂ ಹಾಸ್ಯಕ್ಕೂ ಗುರಿಯಾಗುವುದಲ್ಲದೆ ಸತ್ತಮೇಲೆ ನರಕಕ್ಕೂ ಗುರಿಯಾಗುತ್ತಾಳೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀವು ಬಂದ ಹಾದಿಯಿಂದಲೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಹೋಗಿ. ನಾನು ಹಿಂದೆಯೆ ನಿಮಗೊಮ್ಮೆ ತಿಳಿಸಿದ್ದೇನೆ–ನನ್ನ ಪ್ರೇಮವೆಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಾನುಭವವಲ್ಲವೆಂದು. ಒಂದು ಪಕ್ಷ ನೀವು ನನ್ನನ್ನು ಭಗವಂತನೆಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಆದರಿಸಲು ಬಂದಿದ್ದರೂ ನಿಮ್ಮ ಕಾರ್ಯ ಸರಿಯಲ್ಲ. ನನ್ನ ಧ್ಯಾನ ಕೀರ್ತನೆಗಳಿಂದ ಬರುವ ಭಕ್ತಿ ನನ್ನ ದೇಹ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಹುಟ್ಟಲಾರದು. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡೆ ನನ್ನ ಉಪಾಸನೆಯನ್ನು ನಡೆಸಿರಿ’ ಎಂದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಗೋಪಿಯರ ಆಶಾಗೋಪುರ ಮುರಿದು ಬಿತ್ತು. ಅವರು ನಿಟ್ಟುಸಿರು ಬಿಟ್ಟರು, ತುಟಿಗಳು ಒಣಗಿದವು, ಕಣ್ಣೀರು ಸುರಿದವು; ಅವರು ಉತ್ತರ ಕೊಡಲು ತೋಚದೆ ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ ತಲೆಯನ್ನು ಬಾಗಿಸಿ ಉಂಗುಷ್ಠದಿಂದ ನೆಲವನ್ನು ಕೆರೆ ಯುತ್ತ ನಿಂತುಕೊಂಡರು. ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಅವರಲ್ಲೊಬ್ಬಳು ಮೌನವನ್ನು ಮುರಿದು ‘ಪ್ರಭು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತೊರೆದು ನಿನ್ನ ಪಾದವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ದ್ದೇವೆ. ನೀನು ನಮ್ಮನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕು. ಹೆಣ್ಣಿನ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ನೀನು ನೀಡಿದ ಬುದ್ಧಿವಾದ ನಮಗೆ ಈಗ ಹಿಡಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ನೀನೆ ನಮ್ಮ ಪತಿ, ಬಂಧು, ಮಿತ್ರ, ಮನೆ, ಮಗು–ಎಲ್ಲವೂ ಎಂದು ನಂಬಿ ಬಂದಿರುವವರು, ನಾವು. ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಬೇಡಿ ಭಜಿಸುವವರನ್ನು ಭಗವಂತ ಸ್ವೀಕರಿಸುವಂತೆ ನೀನು ನಮ್ಮನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸು. ಹೇ ಆನಂದ ಮೂರ್ತಿ, ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ಮನೆಗೆಲಸದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಸೆಳೆದು ಸೂರೆಗೊಂಡ ನೀನು ಈಗ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿರೆಂದರೆ ಹೇಗೆ? ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವಾಗ ಈ ದೇಹ ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಮಾಡುವುದಾದರೂ ಏನು? ನಮ್ಮ ಕಾಲು ಗಳು ನಿನ್ನ ಹತ್ತಿರವೆ ನಾಟಿಹೋಗಿವೆ, ಅವನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಹೇ ಜೀವೇಶ! ನಿನ್ನ ಕೊಳಲಗಾನವನ್ನು ಕೇಳಿ ನಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತಿಕೊಂಡಿ ರುವ ವಿರಹಾಗ್ನಿಯು ನಿನ್ನ ಅಧರಾಮೃತದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಆರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಹಾಗಾಗ ದಿದ್ದರೆ ನಾವು ನಿನ್ನನ್ನೆ ನೆನೆಯುತ್ತ ಸತ್ತುಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಹೇ ನಾಥ, ಮುಂಗುರುಳುಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾದ ಆ ನಿನ್ನ ಮುಖ, ಅಮೃತವನ್ನು ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುತ್ತಿರುವ ಆ ತುಟಿಗಳು, ಲಕ್ಷ್ಮಿ ನೆಲಸಿರುವ ಆ ವಿಶಾಲವಾದ ಎದೆ–ಇವುಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡು, ನಿನ್ನ ಕೊಳಲ ಗಾನವನ್ನು ಕಿವಿಯಾರೆ ಕೇಳಿ ನಿನ್ನನ್ನು ಮೋಹಿಸದಿರುವುದು ಎಂತು ಸಾಧ್ಯ? ನಿನ್ನರೂಪ ಗಾನಗಳಿಗೆ ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳು ಕೂಡ ಮೈಮರೆತು ಮೋಹಗೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವಾಗ ಹೆಣ್ಣು ಹೆಂಗಸ ರಾದ ನಮ್ಮ ಪಾಡೇನು? ಆದ್ದರಿಂದ ವಿರಹಾಗ್ನಿಯಿಂದ ಬೆಂದುಹೋಗುತ್ತಿರುವ ಈ ನಿನ್ನ ದಾಸಿಯರನ್ನು ನಿನ್ನ ಅಮೃತಹಸ್ತದಿಂದ ಮುಟ್ಟಿ ಬದುಕಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದಳು.

ಯೋಗಿಗಳಲ್ಲಿ ಯೋಗಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಕಾಮಕ್ಕೆ ಎಡೆಯಲ್ಲಿ? ಆದರೆ ಸರ್ವ ಸಂಗವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಿ ತನ್ನನ್ನೆ ಬಯಸುತ್ತಿರುವ ಆ ಗೋಪಿಯರನ್ನು ಕಂಡು ಆತನ ಹೃದಯ ಕರಗಿತು. ಆತನು ಅವರೊಡನೆ ವಿಹರಿಸ ಹೊರಟನು. ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಮೊಗ್ಗುಗಳಂತಿರುವ ತನ್ನ ಹಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಕಾಣುವಂತೆ ಆತನೊಮ್ಮೆ ನಗುತ್ತಲೆ ಆ ಗೋಪಿಯರ ಮೈ ಛಳಿಯೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟುಹೋಯಿತು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಚಂದ್ರನನ್ನು ಸುತ್ತುವರಿದ ನಕ್ಷತ್ರಗಳಂತೆ ಆತನ ಸುತ್ತಲೂ ನಿಂತು ಪ್ರಣಯಗೀತೆಗಳನ್ನು ಹಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಅವರ ಗಾನಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಆತ ಕೊಳಲನ್ನು ಬಾರಿಸುತ್ತಾ ಹೋದ. ಅವರೆಲ್ಲ ಹಾಡುತ್ತ ಹಾಡುತ್ತಾ ಯಮುನಾನದಿ ಮರಳತೀರವನ್ನು ಸೇರಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಸುತ್ತಲೂ ನಿಂತ ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಳ ಭುಜದಮೇಲೆ ಕೈಯಿಟ್ಟ, ಮತ್ತೊಬ್ಬಳ ಮುಂಗುರುಳನ್ನು ಸವರಿದ, ಇನ್ನೊಬ್ಬಳ ತೋಳೊಳಗೆ ತನ್ನ ತೋಳನ್ನು ಹೆಣೆದು ಎದೆಗೊರಗಿಸಿಕೊಂಡ, ಬೇರೊಬ್ಬಳನ್ನು ಆಲಂಗಿಸಿಕೊಂಡ. ಹೀಗೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬಳನ್ನೂ ಶೃಂಗಾರ ಚೇಷ್ಟೆಗಳಿಂದ ಕೀಟಲೆಮಾಡಿ ಅವರ ಕಾಮವನ್ನು ಕೆರಳಿಸಿದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಈ ಸಲಿಗೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಗೋಪಿಯರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಸಮಾನರಾದ ಸುಂದರಿಯರೆ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಅಹಂಕಾರ ಕ್ಕೊಳಗಾದರು !

ಗೋಪಿಯರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಅಹಂಕಾರ ಮೊಳೆಯುತ್ತಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರ ಮಧ್ಯ ದಿಂದ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋದನು. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಆತ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಲು ಗೋಪಿಯರು ಮುಂಗಾಣದೆ ಮಂಕಾಗಿ ಹೋದರು. ಅವರು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದ ಮರಗಿಡಗಳನ್ನೂ ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಗಳನ್ನೂ ಪ್ರಶ್ನೆಮಾಡುತ್ತಾ ಬೃಂದಾವನದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅಲೆದಾಡಿದರು. ‘ಎಲೆ ಅರಳಿಮರವೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಂಡೆಯಾ? ಎಲೆ ಜಾಜಿ, ಎಲೆ ಮಲ್ಲಿಗೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎತ್ತಕಡೆ ಹೋದ? ಎಲೆ ಮಾವಿನಮರವೆ, ಹಲಸಿನಮರವೆ, ನೇರಳೆಮರವೆ, ನೀವೆಲ್ಲ ಸದಾ ಇಲ್ಲಿಯೆ ಇರುವ ವರು; ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪರಿಚಯವುಳ್ಳವರು; ಪರೋಪಕಾರಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಬಾಳನ್ನು ಸವೆಸುವವರು; ಆತನೆಲ್ಲಿರುವನೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಿ ನಮ್ಮ ಸಂಕಟವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿ. ಭೂದೇವಿಯ ಪುಳಕದಂತೆ ಇರುವ ಹೇ ಗರುಕೆಯೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪದತಲವನ್ನು ಸೋಕುವ ನೀನೆ ಪುಣ್ಯ ಶಾಲಿ; ಆತ ಎತ್ತ ಹೋದ? ಏ ಜಿಂಕೆ, ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಈಗತಾನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನನ್ನು ನೀನು ಕಂಡಿರಬೇಕೆನಿಸುತ್ತದೆ; ಎಲ್ಲಿ ಆತ?’ ಎಲ್ಲಿ ಕೇಳಿದರೂ ಆತನ ಸುಳಿವಿಲ್ಲ. ಗೋಪಿಯರಿಗೆ ಹುಚ್ಚು ಹಿಡಿದಂತಾಯಿತು. ಅವರೊಬ್ಬರೊಬ್ಬರೂ ತಾವೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನೆಂದು ಭಾವಿಸಿಕೊಂಡು ಆತನ ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿದರು. ತಾನು ಕೃಷ್ಣನೆಂದು ಹೇಳಿ ಕೊಂಡು ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿರುವವಳನ್ನು ಪೂತನಿಯೆಂದು ಕರೆದು, ಅವಳ ಮೊಲೆಗುಡಿಯ ಹೊರ ಟಳು; ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ತನ್ನ ಪಕ್ಕದವಳನ್ನು ವತ್ಸಾಸುರನೆಂದು ಹೇಳಿ ಎತ್ತಿಹಾಕಿದಳು; ಇನ್ನೊಬ್ಬಳು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂತೆ ಕೊಳಲೂದುವುದನ್ನು ನಟಿಸಿದಳು; ಮಗುದೊಬ್ಬಳು ಪಕ್ಕ ದವಳನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡು ಮುತ್ತಿಕ್ಕಿದಳು; ಇನ್ನೂ ಒಬ್ಬಳು ಅವನಂತೆ ನಡೆದಳು. ಅವರ ಹುಚ್ಚು ಇನ್ನೂ ಯಾವ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುತ್ತಿತ್ತೊ! ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಹೆಜ್ಜೆಯ ಗುರುತು ಕಾಣಿಸಿತು. ಹೆಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲ ಓಡಿಬಂದು ಆ ಹೆಜ್ಜೆಯ ಗುರುತನ್ನೇ ಅನು ಸರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋದರು. ಇದೇನು? ಅವನ ಹೆಜ್ಜೆಯ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣೊಬ್ಬಳ ಹೆಜ್ಜೆಯೂ ಹೋಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರು ಕಣ್ಣೀರುಗರೆಯುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯೋ, ನಮ್ಮ ಕೃಷ್ಣ ಮತ್ತಾವಳ ಜೊತೆಯಲ್ಲೊ ವಿಹರಿಸುತ್ತಾ ಹೊರಟಿದ್ದಾನೆ. ಅವಳ ಪುಣ್ಯವೇ ಪುಣ್ಯ. ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅವಳೇನು ಪುಣ್ಯ ಮಾಡಿದ್ದಳೊ! ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಅವಳ ಹೆಜ್ಜೆ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ; ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವಳನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ನಡೆದಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನು ಮೆಟ್ಟಿಂಗಾಲಿನಿಂದ ನಿಂತ ಗುರುತಿದೆ, ಗಿಡದಿಂದ ಹೂಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತು ಅವಳ ತುರುಬಿಗೆ ಮುಡಿಸಿರಬೇಕು’ ಎಂದು ಒಳಗೊಳಗೆ ಕುದಿಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ಅತ್ತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಪಾಠ ಕಲಿಸಲೆಂದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಹೆಣ್ಣಿನೊಡನೆ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಆ ಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದ ಆ ಹೆಣ್ಣಿಗೂ ಅಹಂಕಾರ ಹುಟ್ಟ ಬೇಕೆ? ಅವಳು ತನ್ನ ಸಮಾನರಾದ ರೂಪವತಿಯರಿಲ್ಲವೆಂದೂ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಮೇಲಿನ ಮೋಹದಿಂದ ತನ್ನ ಕೈಗೊಂಬೆಯಾಗಿರುನೆಂದೂ ಅವಳ ಭ್ರಮೆ. ಅವಳು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನೊಡನೆ ‘ನಡೆದು ನಡೆದು ನನ್ನ ಕಾಲು ಸೋತಿವೆ. ನನ್ನನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗು’ ಎಂದಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಗುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯೋ ಪಾಪ; ಬಾ, ನನ್ನ ಭುಜದ ಮೇಲೆ ಕೂತುಕೊ’ ಎಂದು ಬಾಗಿ ನಿಂತ. ಆ ಹೆಣ್ಣು ತನ್ನ ಕಾಲೆತ್ತಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಆಧಾರ ತಪ್ಪಿದ ಬಳ್ಳಿಯಂತೆ ನೆಲಕ್ಕುರುಳಿದಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮಾಯವಾಗಿಹೋಗಿದ್ದ. ಕೆಟ್ಟಮೇಲೆ ಆ ಹೆಣ್ಣಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಬಂತು. ಅವಳು ‘ಹಾ ನಾಥಾ, ಹೇ ಸ್ವಾಮಿ, ಎಲ್ಲಿ ಹೋದೆ ?’ ಎಂದು ಅಳುತ್ತಾ ಆತನನ್ನು ಅರಸ ಹೊರಟಳು. ಆದರೆ ಆಕೆಗೆ ಸಿಕ್ಕುದು ತನ್ನಂತೆಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಅರಸುತ್ತಿದ್ದ ಗೋಪಿಯರ ತಂಡ. ಪರಸ್ಪರ ತಮ್ಮ ದುಃಖಗಳನ್ನು ತೋಡಿಕೊಂಡು ಅವರೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹುಡುಕಹೊರಟರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಚಂದ್ರನು ಮುಳುಗುವ ಹೊತ್ತಾಯಿತು. ಬೆಳದಿಂಗಳು ತಗ್ಗಿತು. ಕತ್ತಲು ನುಗ್ಗಿತು. ಮುಂದೆ ಕಾಣದಂತೆ ಹಳುವಿ ನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದಾಗಲೂ ಅವರಿಗೆ ಕೃಷ್ಣನ ಹುಚ್ಚು ಬಿಡಲಿಲ್ಲ, ಮನೆಯ ಯೋಚನೆ ಕಾಡ ಲಿಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲ ‘ಕೃಷ್ಣಾ, ಕೃಷ್ಣಾ!’ ಎಂದು ಕೂಗುತ್ತಾ ತಾವು ಹೊರಟ ಯುಮುನಾತೀರಕ್ಕೆ ಬಂದರು.

ಯಮುನಾನದಿಯ ಮಳಲಮೇಲೆ ಕುಳಿತ ಗೋಪಿಯರು ಅವನ ಗುಣಗಾನಗಳನ್ನು ಹಾಡತೊಡಗಿದರು. ‘ಹೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ನೀನು ಹುಟ್ಟಿ ಗೋಕುಲ ಸನಾಥವಾಯಿತು! ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಸದಾ ಇಲ್ಲಿ ನೆಲಸುವಂತಾಯಿತು! ನಾವು ನಿನ್ನಲ್ಲಿಯೆ ಪ್ರಾಣವಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವವರು. ನಮಗೆ ದರ್ಶನವಿತ್ತು ಕಾಪಾಡು. ನಿನ್ನನ್ನು ಅಕೃತ್ರಿಮ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಆಶ್ರಯಿಸಿರುವ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡದಿದ್ದರೆ ನಿನಗೆ ಹೆಂಗೊಲೆಯ ಪಾಪ ಬರುತ್ತದೆ! ನೀನು ಕಾಳಿಂದಿ ಮಡು ವಿನ ವಿಷದಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡಿದೆ, ಅಘಾಸುರ ಅರಿಷ್ಟರಿಂದ ಕಾಪಾಡಿದೆ. ಈಗ ಮಾತ್ರ ಈ ಉದಾಸೀನವೇಕೆ? ನಿನ್ನ ಗುಟ್ಟೆಲ್ಲವೂ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ, ಬ್ರಹ್ಮನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಂತೆ ಲೋಕರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಅವತರಿಸಿರುವ ನೀನು ಯಶೋದೆಯ ಮಗನಂತೆ ಲೀಲೆಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಿರುವೆ. ಸ್ವಾಮಿ, ನಾವು ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಬೇರಾವುದನ್ನೂ ಬಯಸುತ್ತಿಲ್ಲ, ನಿನ್ನ ಪಾದ ಗಳನ್ನೆ ನಂಬಿರುವ ನಮ್ಮ ತಲೆಯಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಕೈಯಿಡು. ದೇವದೇವ, ನಿನ್ನ ಮಂದ ಹಾಸಕ್ಕೆ ಮರುಳಾಗಿ ನಾವು ನಿನ್ನ ದಾಸಿಯರಾದೆವು. ಆ ಮಂದಹಾಸವನ್ನು ಚೆಲ್ಲುವ ನಿನ್ನ ಮುಖಕಮಲವನ್ನು ನಮಗೆ ತೋರಿಸು. ಹೇ ಕಮಲನಯನ! ನಿನ್ನ ಮುದ್ದು ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಮಾರುಹೋಗಿರುವ ನಮಗೆ ನಿನ್ನ ಆ ತುಟಿಗಳಿಂದ ತೊಟ್ಟಿಡುವ ಅಮೃತವನ್ನು ಕುಡಿಸಿ ಬದುಕಿಸು. ಸ್ವಾಮಿ! ನಿನ್ನ ಕಥೆ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ನೊಂದು ಬೆಂದವರಿಗೆ ಜೀವದಾನ ಮಾಡು ತ್ತದೆ. ಅದು ಕಿವಿಗೆ ಹಿತ, ಹೃದಯಕ್ಕೆ ತಂಪು. ಅಮೃತಕ್ಕಿಂತಲೂ ರುಚಿಯಾಗಿರುವ ಆ ಕಥೆ ಯನ್ನು ಕೇಳಬೇಕಾದರೆ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿರಬೇಕು. ಅಯ್ಯೋ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ! ನಿನ್ನ ಮುಗುಳ್ನಗೆ, ಪ್ರೇಮಮಯವಾದ ನೋಟ, ಮನೋಹರವಾದ ಆಟ ಪಾಟಗಳಿಂದ ವಂಚಿತರಾಗಿ ನಾವು ಹೇಗೆ ಬದುಕೋಣ? ಹೇ ಮನೋಹರ! ನೀನು ತುರು ಮಂದೆಯನ್ನು ಮೇಯಿಸ ಹೊರಟಾಗ ನಿನ್ನ ಮೆಲ್ಲಡಿಗೆಲ್ಲಿ ಹುಲ್ಲು ಚುಚ್ಚಿ ನೋವಾಗು ವುದೋ ಎಂದು ನಾವು ಮಿಡುಕುತ್ತಿದ್ದೆವಲ್ಲ! ಆಗ ನಿನ್ನ ಅಗಲಿಕೆಯಿಂದ ಕ್ಷಣವನ್ನು ಯುಗದಂತೆ ಕಳೆದು, ಸಂಜೆ ನಿನ್ನ ಸುಳಿಗುರುಳಿನ ಮುದ್ದು ಮುಖವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಬಿಡು ಗಣ್ಣರಾಗಿ ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ, ನೋಟಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ ಮಾಡುವ ರೆಪ್ಪೆಗಳನ್ನು ನಿಂದಿಸು ತ್ತಿದ್ದೆವಲ್ಲಾ! ಈ ನಮ್ಮ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ನೀನು ಕಾಣೆಯೇನು? ಪತಿ ಪುತ್ರರನ್ನೂ ಬಂಧು ಬಾಂಧವರನ್ನೂ ತೊರೆದು, ನಿನ್ನ ಕೊಳಲಗಾನಕ್ಕೆ ಮೋಹಿತರಾಗಿ ಓಡಿಬಂದೆವಲ್ಲಾ, ಇಂತಹ ಅಪರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಓಡಿಬಂದ ಹೆಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಯಾವ ಗಂಡು ತಾನೆ ಹೀಗೆ ನಿರಾಕರಿಸಿಯಾನು? ಮನೋಹರ! ನೀನು ಹುಟ್ಟಿ ಗೋಕುಲವನ್ನು ಪಾವನಗೊಳಿಸಿದೆ, ಗೋಪಾಲರನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂತಸಗೊಳಿಸಿದೆ. ನಮಗೆ ಮಾತ್ರ ಏಕೆ ಇಂತಹ ಸಂಕಟವನ್ನುಂಟು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆ? ಹೇ ಪ್ರಾಣಪ್ರಿಯ, ನಮ್ಮ ಗತಿ ಏನಾದರೂ ಆಗಲಿ, ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಣ ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ನೀನು ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ತಿರುಗಾಡುತ್ತಿರುವೆಯೋ ಎಂದು ನಮ್ಮ ಸಂಕಟ. ಆ ಚಿಗುರಿನಂತಿರುವ ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳು ಕಠಿಣವಾದ ನಮ್ಮ ಮಾಲೆಗಳನ್ನು ತಾಕಿದರೆ ಎಲ್ಲಿ ನೋಯುತ್ತವೋ ಎಂದು ಆತಂಕಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆವಲ್ಲಾ! ಕಲ್ಲುಮುಳ್ಳಗಳು ತಗಲಿ ಅದೆಷ್ಟು ನೋಯುವುದೋ ಎಂದು ನಮ್ಮ ಜೀವ ತುಡಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ’ ಎಂದು ಹಂಬಲಿ ಸಿದರು. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಅವರು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅಳತೊಡಗಿದರು.

ಹೆಣ್ಣಿನ ಕಣ್ಣೀರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಹೃದಯವನ್ನು ಕರಗಿಸಿತು. ಆತನು ಮಂದಹಾಸವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಾ, ಮನ್ಮಥನಿಗೂ ಮನ್ಮಥನಂತಿರುವ ಮೋಹನಾಕಾರದಿಂದ ಅವರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದನು. ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಗೋಪಿಯರಿಗೆ ಹೋದ ಪ್ರಾಣ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬಂದಂತಾಯಿತು. ಅವರ ಕಣ್ಣುಗಳು ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಮುಕ್ಕುಳಿಸಿದುವು. ಅವರ ಸಂತೋಷ ಸಂಭ್ರಮಗಳಿಗೆ ಗರಿಮೂಡಿದಂತಾಯಿತು. ಒಬ್ಬಳು ತನ್ನೆರಡು ಕೈಗಳಿಂದಲೂ ಅವನ ಕೈಗಳನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಳು, ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ಅವನ ತೋಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ತನ್ನ ಭುಜದ ಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಳು. ಒಬ್ಬಳು ಆತನ ತಂಬುಲಕ್ಕೆ ಕೈಯೊಡ್ಡಿದರೆ, ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ಆತನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿ ತನ್ನ ಎದೆಗೆ ಒತ್ತಿಕೊಂಡಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತಮ್ಮನ್ನು ವಂಚಿಸಿ ಹೋದನೆಂಬ ಪ್ರಣಯಕೋಪದಿಂದ ಒಬ್ಬಳು ತನ್ನ ಹುಬ್ಬುಗಳನ್ನು ಗಂಟು ಹಾಕಿ ಕೊಂಡು ತುಟಿಯನ್ನು ಕಚ್ಚುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ನೆಟ್ಟ ದಿಟ್ಟಿಯಿಂದ ಅವನ ಮುಖ ವನ್ನೆ ನೋಡುತ್ತಾ, ಮೈಮರೆತು ನಿಂತಳು. ಮಗುದೊಬ್ಬಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೆ ಆ ಮೋಹನ ರೂಪವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಆಲಿಂಗನ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಭಗವಂತನ ದರ್ಶನವಾಗುತ್ತಲೆ ತಾಪತ್ರಯಗಳು ಹಾರಿಹೋಗುವಂತೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದರ್ಶನದಿಂದ ಅವರ ವಿರಹತಾಪ ದೂರವಾಯಿತು. ತಾವು ಹೊದ್ದಿದ್ದ ಮೇಲ್ಮುಸುಕನ್ನು ಹಾಸಿ ಅವರು ಆತನಿಗಾಗಿ ಒಂದು ಆಸನವನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದರು. ಯೋಗಿಗಳ ಹೃದಯಪೀಠದಲ್ಲಿ ಮಂಡಿಸುವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರ ಸೀರೆಯ ಸೆರಗಿನ ಮೇಲೆಯೆ ಕುಳಿತನು. ಗೋಪಿಯರು ಆತನ ಸುತ್ತಲೂ ಕುಳಿತು, ತಮ್ಮ ಮುಗುಳ್ನಗೆಯಿಂದಲೂ ಓರೆನೋಟದಿಂದಲೂ ಆತನ ಮನವನ್ನು ಸೆಳೆಯುತ್ತಾ, ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ಸ್ಪರ್ಧೆಯಿಂದ ಆತನ ಪಾದವನ್ನು ತಮ್ಮ ತೊಡೆಯಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಒತ್ತುತ್ತಿದ್ದರು.

ಗೋಪಿಯರ ಉಪಚಾರದಿಂದ ಸಂತುಷ್ಟನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು, ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಸಖಿಯರೆ, ನಾನು ಒಮ್ಮೆ ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸಿದವರಿಗೂ ಉದಾಸೀನನಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣ ಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾನು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ಕೇವಲ ಉಪಕಾರ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದಲೆ. ಅದಕ್ಕೆ ನೀವೆ ಉತ್ತಮ ನಿದರ್ಶನ. ನೋಡಿ, ನೀವು ಪತಿಪುತ್ರಾದಿ ಸಮಸ್ತವನ್ನೂ ತೊರೆದು ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಿರಿ. ಆದರೂ ನಾನು ಕಣ್ಮರೆಯಾದೆ. ಇದರಿಂದ ನೀವು ಎಡೆಬಿಡದೆ ನನ್ನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾದಿರಿ. ನಿಮ್ಮ ಧ್ಯಾನ ನಿಶ್ಚಲವಾಗಲೆಂದೆ ನಾನು ಕಣ್ಮರೆಯಾದುದು. ಧ್ಯಾನ ನಿಶ್ಚಲವಾದಾಗ ನಾನು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಫಲವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಗೆಳತಿಯರೆ, ನಿಮ್ಮ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗಾಗಿಯೆ ನಾನು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ನೀವು ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಕೋಪ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. ಇಗೋ ನಿಮಗೆ ಈ ವರವನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನೀವು ಮನೆ ಮಠಗಳನ್ನು ತೊರೆದು ನನ್ನನ್ನು ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಭಜಿಸಿದುದಕ್ಕಾಗಿ, ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ನಿಮಗೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಸಂಸಾರ ಬಂಧನವಿಲ್ಲದಂತಾಗಲಿ. ನಿಮ್ಮ ಆತ್ಮಗಳು ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿಹೋಗಲಿ’ ಎಂದನು.

ಒಮ್ಮೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತಲೆ ಗೋಪಿಯರ ವಿರಹವೇದನೆ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಅವರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸುತ್ತ ಗುಂಡಾಗಿ ನಿಂತು ರಾಸಕ್ರೀಡೆಯ ನರ್ತನವನ್ನು ಆರಂಭಿಸಿದರು. ಭಗವಂತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಹಲವು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣರ ದೇಹಗಳನ್ನು ತಾಳಿ ಇಬ್ಬಿಬ್ಬರು ಗೋಪಿಯರ ಮಧ್ಯೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡನು. ಗೋಪಿಯರು ಸರಪಣಿಯ ಕೊಂಡಿಯಂತೆ ಪರಸ್ಪರ ಕೈಹಿಡಿದು ನಿಂತರು; ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಎಡಬಲದ ಗೋಪಿಯರ ಕೊರಳನ್ನು ತನ್ನ ತೋಳುಗಳಿಂದ ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡನು. ಈ ದಿವ್ಯದರ್ಶನದಿಂದ ಧನ್ಯರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ನೆರೆದ ದೇವತೆಗಳು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಹೂವಿನ ಮಳೆಗರೆದರು. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಗೋಪಿಯೂ ‘ನಾನೆ ಧನ್ಯೆ; ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪ್ರೇಮ ನನ್ನ ಮೇಲೆಯೆ ಹೆಚ್ಚು’ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಉಬ್ಬಿ, ಕೈಬಳೆ ಕಾಲಂದುಗೆಗಳ ಝಣಝಣ ನಾದದೊಡನೆ ಕುಣಿಯುತ್ತ, ಕೃಷ್ಣನತ್ತ ಕಣ್ಣು ಹಾರಿಸುವಳು, ಮುಗುಳ್ನಗು ವಳು, ಮಧುರ ಧ್ವನಿಯಿಂದ ಹಾಡುವಳು. ಗೋಪಿಯರ ಹಾಡು ದಶದಿಕ್ಕುಗಳನ್ನೂ ತುಂಬಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಭೇಷ್’ ಎಂದು ಹಾಡುವವರನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುವನು; ಅವರು ಮೈದುಂಬಿ ಮತ್ತಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಹಾಡುವರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರೊಡನೆ ತಾನೂ ಹಾಡಿ ಅವರನ್ನು ಸಂತೋಷಪಡಿಸುವನು. ಮಧ್ಯೆಮಧ್ಯೆ ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳಲ್ಲೊಬ್ಬಳು ಮೋಹಾತಿ ಶಯದಿಂದ ಆತನ ಕೈಯನ್ನು ತನ್ನ ಎದೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವಳು; ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ಅವನ ತೋಳನ್ನು ಮುತ್ತಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವಳು; ಇನ್ನೊಬ್ಬಳು ಅವನ ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ತಲೆಯಿಟ್ಟು ಆನಂದಿಸುವಳು; ಮಗುದೊಬ್ಬಳು ತನ್ನ ಕೆನ್ನೆಯನ್ನು ಅವನ ಕೆನ್ನೆಗೆ ಸೋಕಿಸಿ, ಅವನ ಬಾಯ್ದಂಬುಲವನ್ನು ತನ್ನ ತುಟಿಗಳಿಂದ ಹೀರಿ ಆನಂದ ಪಡುವಳು.

ಗೋಪಿಯರು ಕುಣಿದರು, ಕುಣಿದರು, ದಣಿವಿಲ್ಲದೆ ಕುಣಿದರು. ಆವರು ಮುಡಿದ ಹೂ ಉದುರಿದವು, ಮುಂಗುರುಳು ಚದರಿದವು, ಬೆವರು ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕಿತು, ಮುಡಿ ಬಿಚ್ಚಿತು, ಉಡಿಗೆ ಸಡಲಿತು. ಆದರೇನು? ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೈಹಿಡಿದು ಮೈಮರೆತ ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳು ರಾಸಕ್ರೀಡೆಯಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನರಾಗಿ ಕುಣಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ಅವರಂತೆಯೇ ನಗುತ್ತ, ಕೆಲೆಯುತ್ತ, ಚಿಕ್ಕ ಮಗು ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ಕಂಡು ಕುಣಿಯುವಂತೆ, ಕುಣಿದಾಡಿದ. ಈ ದಿವ್ಯ ಲೀಲೆ ಯನ್ನು ಕಂಡು ದೇವತೆಗಳು ಮೈಮರೆತರು, ನಕ್ಷತ್ರಸಹಿತನಾದ ಚಂದ್ರ ಮೈಮರೆತ, ಪ್ರಕೃತಿ ಮೈಮರೆಯಿತು, ಕಾಲಪುರುಷ ಕೂಡ ಮೈಮರೆತ. ಈ ಲೀಲೆಯಲ್ಲಿ ಮೈಮರೆಯ ದಿದ್ದವನೆಂದರೆ ಲೀಲಾಮಾನುಷವಿಗ್ರಹವಾದ ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೊಬ್ಬನೆ. ಆತನು ತನ್ನ ಹುಟ್ಟು ಹಿಗ್ಗಲಿಸಿ, ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಗೋಪಿಗೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಕೃಷ್ಣನಾದ. ರಾಸಕ್ರೀಡೆಯಿಂದ ಬಳಲಿದ ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮೃದುನುಡಿಗಳಿಂದ ರಮಿಸುತ್ತಾ ಅವರ ಮುಖದ ಬೆವರನ್ನು ಒರಸಿದ. ಅವರ ಬಳಲಿಕೆಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತನು ಅವರನ್ನು ಯಮುನಾ ನದಿಯ ನೀರಿಗೆ ಎಳೆದೊಯ್ದು, ಅಲ್ಲಿ ಅವರೊಡನೆ ನೀರಾಟಕ್ಕೆ ಆರಂಭಿಸಿದ. ಅವರು ಆತನ ಮೇಲೆ ನೀರೆರಚಿದರು, ಆತ ಅವರ ಮೇಲೆ ಎರಚಿದ; ತಾನು ನಕ್ಕ, ಅವರನ್ನೂ ನಗಿಸಿದ; ಆತನ ಲೀಲೆಯನ್ನು ಕಂಡ ಗೋಪಿಯರೆಲ್ಲ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಹಿರಿಹಿರಿ ಹಿಗ್ಗಿಹೋದರು. ನೀರಾಟ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ವನವಿಹಾರ. ಈಗ ಹಲವು ಕೃಷ್ಣರು ಹೋಗಿ ಒಬ್ಬನೇ ಕೃಷ್ಣ ಇದ್ದಾನೆ. ಹೆಣ್ಣಾನೆಗಳ ತಂಡದೊಡನೆ ಹೊರಟ ಸಲಗನಂತೆ ಆತನು ಗೋಪಿಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಮನೋಹರವಾದ ಒಂದು ಉಪವನಕ್ಕೆ ಕರೆ ತಂದನು. ಅರಳಿದ ಹೂಗಳ ಸುವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ತಂಗಾಳಿ ಬೆಳುದಿಂಗಳೊಡನೆ ಚೆಲ್ಲಾಟವಾಡುತ್ತಿರುವ ಆ ವನದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಗೋಪಿಯರೊಡನೆ ವಿಹರಿಸಿ, ಅವರನ್ನು ಧನ್ಯರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದನು.

ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಏಳುತ್ತದೆ. ಧರ್ಮಸ್ಥಾಪನೆಗಾಗಿಯೆ ಅವತರಿಸಿದ ಭಗವಂತನು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಮಾದರಿಯಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಪರಸ್ತ್ರೀಯರೊಡನೆ ಹೀಗೆ ವಿಹರಿಸುವುದು ಸರಿಯೆ? ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ಇಷ್ಟೆ–ಧರ್ಮಾಧರ್ಮದ ಪ್ರಶ್ನೆ ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರಗಳುಳ್ಳ ಸಂಸಾರಿಗಳಿಗೆ ಹೊರತು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗಲ್ಲ. ಬೆಂಕಿಯು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಂದು ತೇಗಿ ದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಪಾಪಲೇಪವಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಜ್ಞಾನಿಗಳೂ. ಅವರು ಹೀಗೆ ಮಾಡುವರೆಂದು ಸಾಮಾನ್ಯರೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡಹೊರಡುವುದು ಶುದ್ಧ ತಪ್ಪು. ಪರಮೇಶ್ವರನು ಹಾಲಾಹಲ ವನ್ನು ಕುಡಿದನೆಂದು ಸಾಮಾನ್ಯನು ಕುಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೆ? ಮಹಾಪುರುಷರು ಆಡಿದ ಮಾತು ಪ್ರಮಾಣವೇ ಹೊರತು ಅವರು ಮಾಡಿದ ಕಾರ್ಯ ನಮಗೆ ಪ್ರಮಾಣವಲ್ಲ. ಇದರ ರಹಸ್ಯ ಇಷ್ಟೆ–ಮಹಾಪುರುಷರಲ್ಲಿ ನಾನು, ನನ್ನದು ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರಗಳಾ ಗಲಿ ಅವುಗಳಿಂದ ಹುಟ್ಟುವ ಕಾಮ ಕ್ರೋದಾಧಿಗಳಾಗಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಮಾಡುವ ಸತ್ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಪುಣ್ಯವಿಲ್ಲ, ದುಷ್ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಪಾರವಿಲ್ಲ. ಅವರು ಸದಾ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದದಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನರಾಗಿರುವರು. ಮಹಾಪುರುಷರ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿಯೇ ಈ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುವಾಗ, ಸರ್ವೇಶ್ವರನೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಪಾಪಪುಣ್ಯಗಳ, ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳ ಪ್ರಶ್ನೆಯೆಲ್ಲಿ ಯದು? ಆ ಗೋಪಿಯರಿಗೂ ಗೋಪಾಲರಿಗೂ ಅಂತರಾತ್ಮವಾಗಿರುವ ಆತನು ಗೋಪಿಯ ರನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೆ ದೋಷವೆ? ಕರ್ಮಮಾಡಿಸುವವನು, ಆ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಫಲನೀಡುವವನು, ಅದಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವವನು ಎಲ್ಲವೂ ಆತನೆ. ಇನ್ನೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಆಶ್ಚರ್ಯವೆಂದರೆ, ಗೋಪಿಯರೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೊಡನೆ ಬೃಂದಾವನದಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ಅವರು ತಮ್ಮ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದಂತೆ ಅವರ ಗಂಡಂದಿರ ಅನುಭವ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆ ಆಯಾ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅವರ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿದ್ದನೆಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಎಂದಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಪರಸ್ತ್ರೀ ಗಮನದ ಆರೋಪ ಶುದ್ಧ ಅವಿವೇಕ ಅಷ್ಟೆ.

ಗೋಪಿಯರು ಬೆಳಗಿನ ಜಾವದ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಅವರ ರಾಸಕ್ರೀಡೆಯ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದವರು ಪಾಪ ವಿಮುಕ್ತರಾಗಿ ಧನ್ಯರಾಗುತ್ತಾರೆ!

೫೮. ಸುದರ್ಶನ, ಶಂಖಚೂಡ, ಅರಿಷ್ಟ

ಒಮ್ಮೆ ಗೋಕುಲದವರೆಲ್ಲ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಗೆಂದು ಹೊರಟು, ಸರಸ್ವತೀನದಿಯ ತೀರ ದಲ್ಲಿದ್ದ ‘ಅಂಬಿಕಾವನ’ವೆಂಬ ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಎಲ್ಲರೂ ಅಲ್ಲಿನ ಪುಣ್ಯನದಿ ಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪಾರ್ವತೀ ಪರಮೇಶ್ವರರನ್ನು ಪೂಜೆ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಗೋದಾನ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ತಾವು ತಂದಿದ್ದ ಹಾಲು, ಮೊಸರು, ಬೆಣ್ಣೆ, ತುಪ್ಪ, ಜೇನುತುಪ್ಪಗಳೊಡನೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಅನ್ನದಾನವನ್ನೂ ಮಾಡಿದರು. ಗೋಪಾಲರಿಗೆಲ್ಲ ಅಂದು ಉಪವಾಸವ್ರತ; ಕೇವಲ ನೀರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕುಡಿದು, ಅವರೆಲ್ಲ ನದಿಯ ತೀರ ದಲ್ಲಿಯೆ ಬಿಡಾರ ಹೂಡಿದರು. ಆ ರಾತ್ರಿ ಅವರು ದಣಿದು ಮಲಗಿರುವಾಗ, ಹಸಿದ ಹೆಬ್ಬಾವೊಂದು ಅವರ ಬಿಡಾರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು. ಅದು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಮಲಗಿದ್ದ ನಂದ ಗೋಪನನ್ನು ನುಂಗ ಬಗೆದು ಅವನ ಕಾಲನ್ನು ಕಚ್ಚಿತು. ಹಾವಿನ ಬಾಯಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದ ನಂದನು ‘ಕೃಷ್ಣಾ, ಕೃಷ್ಣಾ ಇನ್ನೇನು ಗತಿ? ಹೆಬ್ಬಾವು ನನ್ನನ್ನು ನುಂಗುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲಾ!’ ಎಂದು ಕಿರಿಚಿಕೊಂಡ. ಒಡನೆಯೆ ಮಲಗಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಕೊಡವಿಕೊಂಡು ಮೇಲೆದ್ದರು. ಒಬ್ಬರು ಅದನ್ನು ದೊಣ್ಣೆಯಿಂದ ಹೊಡೆದರು, ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಕೊಳ್ಳಿಯಿಂದ ತಿವಿದರು, ಇನ್ನೊ ಬ್ಬರು ಕಲ್ಲನ್ನೆತ್ತಿ ಅದರ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿದರು. ಯಾರು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಅದು ಬಿಡಲಿಲ್ಲ; ತನ್ನ ನುಂಗುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿತು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದ. ಆತ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಕಾಲಿನಿಂದ ಮೆಟ್ಟಿದ. ಒಡನೆಯೆ ಹಾವು ಸತ್ತುಬಿತ್ತು. ಅದರ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಸುಂದರನಾದ ಯುವಕನೊಬ್ಬನು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ. ಅವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದು ಕೈಮುಗಿದು ನಿಂತುಕೊಂಡನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತಾ ‘ಎಲಾ, ನೀನು ಯಾರು, ಏಕೆ ಹಾವಾದೆ, ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳು; ಇವರೆಲ್ಲ ಕೇಳಲಿ’ ಎಂದ. ಅವನು ತನ್ನ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳಿದ–

“ಸ್ವಾಮಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮ, ನಾನೊಬ್ಬ ಗಂಧರ್ವ. ನನ್ನ ಹೆಸರು ಸುದರ್ಶನ. ಧನಮದ ರೂಪಮದದಿಂದ ಕೊಬ್ಬಿದ ನಾನು ಮನ ಬಂದಂತೆ ವಿಹರಿಸುತ್ತಾ ಅಲೆಯು ತ್ತಿರುವಾಗ ಒಮ್ಮೆ ಅಂಗಿರಸನೆಂಬ ಪುಷಿಗಳು ನನಗೆ ಇದಿರಾದರು. ಅವರ ರೂಪವನ್ನೂ ವೇಷವನ್ನೂ ಕಂಡು ನನಗೆ ನಗೆಬಂತು. ನಾನು ಅವರನ್ನು ಪರಿಪರಿಯಾಗಿ ಹಾಸ್ಯಮಾಡಿ ನಕ್ಕೆ. ಅವರು ಕೋಪಗೊಂಡು ಹಾವಾಗೆಂದು ನನ್ನನ್ನು ಶಪಿಸಿದರು. ನಾನು ಹಾವಾದೆ. ಈಗ ನೋಡಿದರೆ ಅವರ ಶಾಪವು ದೊಡ್ಡ ಅನುಗ್ರಹವೆನಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅವರು ಶಪಿಸದಿದ್ದರೆ ನಿನ್ನ ಪಾದದ ಸೊಂಕು ನನಗೆಲ್ಲಿ ಲಭಿಸುತ್ತಿತ್ತು? ದೇವ ದೇವನಾದ ನಿನ್ನ ಪಾದ ಸೋಕುತ್ತಲೆ ನನ್ನ ಶಾಪ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರಗಳಿಂದ ನನಗೆ ಅಂಟಿ ಬಂದ ಪಾಪಕರ್ಮವೆಲ್ಲ ನಿರ್ನಾಮವಾಯಿತು. ಪ್ರಭು, ನನಗೆ ಅಪ್ಪಣೆಕೊಡು. ನಾನು ಹೊರಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು. ಅವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಪ್ಪಣೆ ಪಡೆದು ಅತ್ತ ಹೋದನು. ಇತ್ತ ಗೋಪಾಲರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಾ ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಗೋಪಾಲರು ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ಮೇಲೆ, ಒಂದು ರಾತ್ರಿ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಬೆಳುದಿಂಗಳಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸಬೇಕೆಂದು ಆಶೆಯಾಯಿತು. ಅವರು ಕೆಲ ಗೋಪಿಯರನ್ನೂ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಯಮುನಾನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಉದ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಸುತ್ತಲೂ ಹಾಲು ಚೆಲ್ಲಿದಂತಹ ಬೆಳುದಿಂಗಳು, ಯಮುನಾನದಿಯ ಮೇಲಿನಿಂದ ಬೀಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿರುವ ತಂಗಾಳಿ, ಸುತ್ತುಮುತ್ತಿನ ಗಿಡಗಳಲ್ಲಿ ಅರೆಯರಳಿರುವ ಹೂಗಳ ಕಂಪು–ಈ ರಸಮಯ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಮೈದುಂಬಿ ಹಾಡುತ್ತಾ ಆಲೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಸಂಗೀತದ ಅಮೃತವನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತಲೆ ಗೋಪಿಯರು ಉಟ್ಟಸೀರೆ ಜಾರುವುದನ್ನಾಗಲಿ, ತೊಟ್ಟ ಆಭರಣ ಬೀಳುವು ದನ್ನಾಗಲಿ ಗಮನಿಸದಷ್ಟು ಮೈಮರೆತು, ಎಲ್ಲಿದ್ದವರಲ್ಲಿಯೆ ಚಿತ್ರಪ್ರತಿಮೆಗಳಂತೆ ನಿಂತು ಕೊಂಡರು. ಇಂತಹ ಸಮಯವನ್ನೆ ಹೊಂಚುಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ ಶಂಖಚೂಡನೆಂಬ ಗಂಧರ್ವ ಒಬ್ಬನು ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಂದ ತುಸುದೂರದಲ್ಲಿದ್ದ ಗೋಪಿಯರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರನ್ನು ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋದನು. ಅವರು ಹುಲಿಹಿಡಿದ ಹುಲ್ಲೆಯಂತೆ ಗಟ್ಟಿ ಯಾಗಿ ಅರಚಿಕೊಂಡರು. ‘ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಬೇಗ ಬಾ, ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು. ಒಡನೆಯೆ ಬಲ ರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದೊಂದು ಮರವನ್ನೆ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು, ದನಿ ಬಂದ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ಓಡಿದರು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಯಮದೂತರಂತೆ ಅಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದನ್ನು ಕಂಡು, ಶಂಖಚೂಡನು ಪ್ರಾಣಭಯದಿಂದ ಆ ಹೆಂಗಸರನ್ನು ಅಲ್ಲಿಯೆ ಬಿಟ್ಟು ಓಡಿ ಹೋದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನ ಬೆನ್ನು ಬಿಡದೆ ಓಡಿ ಕೊನೆಗೆ ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿದವನೆ ಅವನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಬಲವಾಗಿ ಗುದ್ದಿದನು. ಆ ಹೊಡೆತಕ್ಕೆ ಅವನ ತಲೆ ಎರಡು ಹೋಳಾಗಿ, ಅದರಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ರತ್ನ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಿತ್ತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅದನ್ನು ತಂದು ಅಣ್ಣನಾದ ಬಲರಾಮನಿಗೆ ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ಕೊಟ್ಟನು.

ಮತ್ತೊಂದು ದಿನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿರುವ ತುರುಗಳ ಮಂದೆಯಲ್ಲಿ ವಿನೋದದಿಂದ ಅಡ್ಡಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಅರಿಷ್ಟನೆಂಬ ರಕ್ಕಸನೊಬ್ಬನು ಗೂಳಿಯ ರೂಪ ದಿಂದ ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿ ಬಂದನು. ದೊಡ್ಡ ಬೆಟ್ಟದಂತಿದ್ದ ಆ ಗೂಳಿ ಭಯಂಕರವಾಗಿ ಗುಟುರುಹಾಕುತ್ತಾ, ಗೊರಸಿನಿಂದ ನೆಲವನ್ನು ಕೆರೆಯುತ್ತಿತ್ತು; ಬಾಲವನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿ. ಚೂಪಾದ ತನ್ನ ಕೊಂಬುಗಳಿಂದ ಕಲ್ಲು ಗುಂಡುಗಳನ್ನು ಮೀಟಿ ಮೇಲಕ್ಕೆಸೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಅದರ ಆರ್ಭಟಕ್ಕೆ ಗೋಪ, ಗೋಪಿಯರು ನಡುಗಿಹೋದರು; ಮಂದೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಗೋವು ಗಳು ದಿಕ್ಕಾಪಾಲಾಗಿ ಚೆದರಿಹೋದವು. ಗೋಕುಲದವರೆಲ್ಲ ‘ಕೃಷ್ಣ, ಇನ್ನೇನು ಗತಿ?’ ಎಂದು ಚೀರಿದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ಆತನು ಆ ರಕ್ಕಸ ನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲೊ, ಗೂಳಿಯಾಗಿರುವ ಕೆಟ್ಟ ರಕ್ಕಸ, ಈ ಹೆಂಗಸರನ್ನೂ ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ದನಗಳನ್ನೂ ಹೆದರಿಸುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲಾ, ನಿನಗೆ ನಾಚಿಕೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಇಲ್ಲಿ ನೋಡು, ನಿನ್ನಂತಹ ದುಷ್ಟರನ್ನು ದಮನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ನಾನು ಹುಟ್ಟಿರುವುದು; ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಬಾ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಭುಜವನ್ನು ತಟ್ಟಿದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅರಿಷ್ಟನಿಗೆ ಅತಿಶಯವಾದ ಕೋಪ ಬಂತು. ಅವನು ತನ್ನ ಬಾಲವನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡು, ಕೆಂಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ದುರು ದುರು ನೋಡುತ್ತಾ, ತನ್ನ ಕೊಂಬುಗಳನ್ನು ತಿವಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗಿ ಚಾಚಿಕೊಂಡು, ಅಂಬಿನಂತೆ ನೇರವಾಗಿ ನುಗ್ಗಿ ಬಂದನು. ಅವನು ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನ ಕೊಂಬುಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಿದನು. ಅರಿಷ್ಟನು ಹದಿನೆಂಟು ಹೆಜ್ಜೆ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಬಿದ್ದನು. ಇದರಿಂದ ಅವನ ಕೋಪ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿತು. ಅವನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಇನ್ನೂ ರಭಸದಿಂದ ನುಗ್ಗಿ ಬಂದನು. ಈ ಬಾರಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನ ಕೊಂಬುಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕತ್ತನ್ನು ತಿರುಚಿದನು; ನೆನೆದ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಹಿಂಡುವಂತೆ ಅವನ ಕತ್ತನ್ನು ತಿರುಚುತ್ತಲೆ ಆ ರಕ್ಕಸ ಕತ್ತು ಮುರಿದು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಿಡದೆ, ಅವನ ಕೊಂಬುಗಳನ್ನು ತಲೆಯಿಂದ ಕಿತ್ತು, ಅವುಗಳಿಂದಲೆ ಅವನನ್ನು ಚುಚ್ಚಿ ಹೊಡೆದನು. ಆ ಹೊಡೆತಕ್ಕೆ ರಕ್ಕಸ ನೆತ್ತರನ್ನು ಕಕ್ಕಿ, ಕಾಲುಗಳನ್ನು ಒದರುತ್ತಾ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಬಿಟ್ಟನು. ಹೀಗೆ ರಾಕ್ಷಸ ಸತ್ತು ಬಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡು ಗೋಪಾಲರು ‘ಭಾಪು’ ಎಂದರು; ದೇವತೆಗಳು ಹೂಮಳೆಗರೆದರು.

೫೯. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸಂಹಾರಕ್ಕೆ ಮಹಾಯೋಜನೆ

ಗೂಳಿಯಾಗಿ ಬಂದ ಅರಿಷ್ಟ ಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಸತ್ತನೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ಜನಜನಿತವಾಗಿ ಕಂಸನಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ತನ್ನ ಕಡೆಯ ರಕ್ಕಸರು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಾಗಿ ಎಳೆಯ ಬಾಲಕನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಆಹುತಿಯಾಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಆತನಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು, ಭಯವೂ ಆಯಿತು. ಆತನು ಚಿಂತೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಕುಳಿತಿರಲು, ಹೇಳಿ ಕಳುಹಿಸಿದಂತೆ ನಾರದ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರು. ಅವರು ಕಂಸನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಆ ಕೃಷ್ಣ ಯಾರೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದಿ? ಅವನೇ ದೇವಕಿಯ ಎಂಟನೆಯ ಮಗ. ನೀನು ಕೊಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಹೊರಟ ಆ ಹೆಣ್ಣುಮಗು ದೇವಕಿಯದಲ್ಲ, ಯಶೋದೆಯದು. ದೇವಕಿಯು ಮಗುವನ್ನು ಹೆತ್ತೊಡ ನೆಯೆ ವಸುದೇವ ಅದನ್ನು ಗುಟ್ಟಾಗಿ ನಂದಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಸಾಗಿಸಿದ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಯಶೋದೆ ಹೆತ್ತ ಮಗುವನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಹೊತ್ತು ತಂದ. ಅವನ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಹೆಂಡತಿ ರೋಹಿಣಿಯ ಮಗನೆ ಬಲರಾಮನೆಂಬುವನು. ನಂದಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಗುಟ್ಟಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಆ ಮಕ್ಕಳಿಬ್ಬರೆ ನಿನ್ನ ಕಡೆಯ ರಕ್ಕಸರನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಂದುಹಾಕಿದವರು. ಇಗೋ, ಇರುವ ವಿಚಾರ ವನ್ನು ನಿನಗೆ ತಿಳಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಇನ್ನು ನಿನ್ನ ಕ್ಷೇಮಕ್ಕೆ ಏನು ಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದು ನಿನ್ನ ಹೊಣೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಕಂಸನ ರೋಷ ಹೊತ್ತಿ ಧಗಧಗ ಉರಿಯಿತು. ಅವನು ವಸುದೇವನನ್ನು ತಕ್ಷಣವೆ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡು ಹಿರಿದ ಕತ್ತಿಯೊಡನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದನು. ಆದರೆ ನಾರದರು ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ವಸುದೇವ ನನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಕೃಷ್ಣಬಲರಾಮರು ತಲೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಡ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಉಪಾಯದಿಂದ ಅದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿದನು. ಕಂಸನು ತನ್ನ ಕೋಪವನ್ನು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ, ತಕ್ಷಣವೆ ವಸುದೇವ ದೇವಕಿಯರನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹಿಡಿ ತರಿಸಿ ಸಂಕೋಲೆಗಳೊಡನೆ ಅವರನ್ನು ಸೆರೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟನು.

ತಾವು ಬಂದ ಕೆಲಸ ನೆರವೇರುತ್ತಲೆ ನಾರದರು ಕಂಸನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಲೋಕ ಸಂಚಾರಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ಅವರು ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ ಇತ್ತ ಕಂಸನು ಕೇಶಿಯೆಂಬ ತನ್ನ ಗೆಳೆಯನನ್ನು ಕರೆಸಿ, ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿರುವ ರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ತಕ್ಷಣವೆ ಕೊಂದುಬರುವಂತೆ ಅವನನ್ನು ನೇಮಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ತನ್ನ ಗೆಳೆಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಕರೆಸಿ, ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದಕ್ಕಾಗಿ ದೊಡ್ಡ ಯೋಜನೆಯೊಂದನ್ನು ಗೊತ್ತುಮಾಡಿದನು. ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ನೆಯದಾಗಿ ಮುಷ್ಟಿಕ, ಚಾಣೂರ–ಎಂಬ ತನ್ನ ಜಟ್ಟಿಗಳಿಬ್ಬರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ವೀರರೆ, ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿರುವ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಮೃತ್ಯುವೆಂದು ಗೊತ್ತಾ ಗಿದೆ. ಅವರಿಬ್ಬರನ್ನೂ ಹೆಸರಿಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಿಬಿಡಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರಿಬ್ಬರನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಉಪಾಯವಾಗಿ ಕರೆಸುತ್ತೇನೆ. ನೀವು ಅವರೊಡನೆ ಮಲ್ಲಯುದ್ಧಮಾಡುವ ನೆಪ ದಿಂದ ಅವರನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನೀವು ಈಗಿಂದೀಗಲೆ ಜಟ್ಟಿ ಕಾಳಗದ ಕಣವನ್ನು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ರಚಿಸಿ, ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನ ಕೂತು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಅನುಕೂಲಿಸುವಂತೆ ಪೀಠಗಳನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿರಿ. ರಾಜಧಾನಿಯಲ್ಲಿರುವವರು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲದೆ ದೇಶದ ಜನರೆಲ್ಲರೂ ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ಸಂತೋಷಪಡಲಿ’ ಎಂದನು. ಅನಂತರ ಆನೆಯ ಮಾವಟಿಗರ ಮುಖ್ಯಸ್ಥನನ್ನು ಕರೆದು ‘ಎಲಾ, ಮಾಹಾಮಾತ್ರಾ, ನಾನು ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆಸಿದಾಗ, ನೀನು ಕುವಲಯವೆಂಬ ನಮ್ಮ ಮದ್ದಾನೆಯನ್ನು ಜಟ್ಟಿಯ ಕಾಳಗ ನಡೆಯುವ ಕಣದ ಬಳಿಯಲ್ಲಿಯೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದು, ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಲೆ ಅದರ ಕೈಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸಬೇಕು’ ಎಂದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಮಂತ್ರಿಗಳತ್ತ ತಿರುಗಿ “ಗೆಳೆಯರೆ ಆ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಸತ್ತಮೇಲೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಮಾಧಾನ. ನೀವು ‘ಧನುರ್ಯಾಗ’ವೆಂಬ ಮಹೋತ್ಸವಕ್ಕೆ ಸಕಲ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಿರಿ. ಆ ಉತ್ಸವದ ನೆಪದಿಂದಲೆ ಆ ಹುಡುಗರಿಬ್ಬರನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಹಿಡಿತರಿಸುತ್ತೇನೆ” ಎಂದನು.

ಕಂಸನ ಮಹಾಯೋಜನೆಯ ಮುಖ್ಯ ಅಂಗವೆಂದರೆ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಉಪಾಯ ದಿಂದ ಮಧುರೆಗೆ ಹಿಡಿತರಿಸುವುದು. ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಆತನು ಅಕ್ರೂರನೆಂಬ ಯಾದವನನ್ನು ನೇಮಿಸಿದನು. ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ಕಂಸನು ‘ಮಿತ್ರ, ಅಕ್ರೂರ, ನನಗೆ ನಿನ್ನಂತಹ ಆಪ್ತರು ಬೇರೊಬ್ಬರಿಲ್ಲ, ದೇವೇಂದ್ರನು ತನ್ನ ಕಾರ್ಯಸಾಧನೆಗೆ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸು ವಂತೆ ನಾನು ನನ್ನ ಕಾರ್ಯಸಾಧನೆಗೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನೀನು ಈಗಿಂದೀಗಲೆ ನಂದಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನನ್ನ ರಥವನ್ನು ನಿನ್ನ ಮನೆಯ ಮುಂದೆ ತರಿಸಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿದ್ದೇನೆ. ನೀನು ಆ ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಹೋಗಿ, ಅದೇ ರಥದಲ್ಲಿಯೆ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬರಬೇಕು. ಈಗ ನಂದಗೋಪನು ಕಪ್ಪಕಾಣಿಕೆಗಳೊಡನೆ ಹೇಗೂ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವವನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಆ ಹುಡುಗರನ್ನೂ ಉಪಾಯ ವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಧನುರ್ಯಾಗದ ಉತ್ಸವವನ್ನು ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರೂರುವಂತೆ ಬಣ್ಣಿಸಿ, ಆ ಉತ್ಸವಕ್ಕೆ ನನ್ನ ಪರವಾಗಿ ಆಹ್ವಾನಿಸು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ನನಗೆ ಮೃತ್ಯುಸ್ವರೂಪರಾದವರು. ಅವರು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಲೆ ನನ್ನ ಜಟ್ಟಿಗಳಿಂದ ಅವರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹವಣಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಹತರಾಗಿಹೋದಮೇಲೆ ಉಳಿದ ವಸು ದೇವನೇ ಮೊದಲಾದ ಯಾದವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ–ಕೊನೆಗೆ ನನ್ನ ತಂದೆ ಉಗ್ರಸೇನ, ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ದೇವಕ ಇವರನ್ನು ಕೂಡ–ಕೊಂದು ನನ್ನ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ನಿಷ್ಕಂಟಕವಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಆಮೇಲೆ ಜರಾಸಂಧನೇ ಮೊದಲಾದ ಗುರುಹಿರಿಯರೊಡನೆಯೂ, ಶಂಬರ, ನರಕ, ಬಾಣ ಮೊದಲಾದ ಗೆಳೆಯರೊಡನೆಯೂ ಈ ಅಖಂಡ ಭೂಮಂಡಲದ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾಗಿ ಮೆರೆ ಯುತ್ತೇನೆ. ಮಿತ್ರ, ನಾನು ಈಗ ಹೇಳಿದುದೆಲ್ಲ ಗುಟ್ಟಾಗಿರಲಿ, ನೀನು ತಕ್ಷಣವೇ ಇಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಡು’ ಎಂದನು. ಪರಮಸಾಧುವಾದ ಅಕ್ರೂರನಿಗೆ ಕಂಸನ ಮಾತುಗಳು ಹಿಡಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ, ಕಂಸನ ನುಡಿಗೆ ಎದುರುತ್ತರ ಕೊಡುವ ಗಂಡುತನ ಆತನಿಗಿರಲಿಲ್ಲ. ‘ಆಗಲಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟನು.

ಅತ್ತ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲೆಂದು ಆಜ್ಞಪ್ತರಾದ ಕೇಶಿರಕ್ಕಸನು ಭಯಂಕರಾ ಕಾರದ ಒಂದು ಕುದುರೆಯಾಗಿ ನಂದಗೋಕುಲವನ್ನು ಹೊಕ್ಕನು. ಅವನ ಕಾಲ್ನಡಿಗೆಗೆ ಭೂಮಿ ಅದುರುತ್ತಿತ್ತು, ಅವನು ಕೆನೆದನೆಂದರೆ ದಿಕ್ಕುಗಳು ಕಿವುಡಾಗುತ್ತಿದ್ದವು; ಬಂಡಿಯ ಗಾಲಿಯಂತಿರುವ ಅವನ ಕಣ್ಣುಗಳೊ! ಗುಹೆಯಂತಿರುವ ಅವನ ಬಾಯೊ! ಪರ್ವತ ದಂತಿರುವ ಅವನ ದೇಹದಿಂದ ಶಿಖರದಂತೆ ಮೇಲೆದ್ದಿರುವ ಅವನ ಕಿವಿಗಳೊ! ಈ ಘೋರ ರೂಪಿನ ರಕ್ಕಸ ಗೋಕುಲವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಅವನು ಅರಸಹೊರಟಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಅವನಿಗೆ ಇದಿರಾದನು. ಒಡನೆಯೆ ಆ ರಕ್ಕಸ ಭೂಮಿ ಬಿರಿಯುವಂತೆ ಒಮ್ಮೆ ಗರ್ಜಿಸಿ, ಬಿರುಗಾಳಿಯಂತೆ ನುಗ್ಗಿಬಂದವನೆ ತನ್ನ ಹಿಂಗಾಲುಗಳನ್ನೆತ್ತಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಬಡಿದಪ್ಪಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೊರಟನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಛಂಗನೆ ಹಾರಿ ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ವನೆ ಆ ರಕ್ಕಸನ ಹಿಂಗಾಲುಗಳೆರಡನ್ನೂ ಹಿಡಿದು ಗಿರಿಗಿರಿ ತಿರುಗಿಸಿ, ನೂರು ಮಾರು ದೂರಕ್ಕೆ ಎಸೆದನು. ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು ಮೈಯೆಲ್ಲ ಜಜ್ಜಿಹೋದ ಆ ರಕ್ಕಸ ಮೆಲ್ಲಗೆ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ನುಂಗುವವನಂತೆ ತನ್ನ ಬಾಯನ್ನು ತೆರೆದುಕೊಂಡು, ಮತ್ತೆ ಆತನ ಮೇಲೆ ನುಗ್ಗಿ ಬಂದನು. ಈಬಾರಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ತೋಳನ್ನು ಅವನ ಬಾಯಲ್ಲಿ ತುರುಕಿದನು. ಹುತ್ತವನ್ನು ಹೊಕ್ಕ ಕಾಳಸರ್ಪದಂತೆ ಅವನ ಬಾಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕ ಆ ತೋಳು, ಅಲ್ಲಿ ಉಬ್ಬುತ್ತಾ ಹೋಯಿತು, ರಕ್ಕಸನಿಗೆ ಉಸಿರಾಡಲು ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದಂತಾಯಿತು, ಮೈಯೆಲ್ಲ ಬೆವತುಹೋಯಿತು, ಕಣ್ಣುಗುಡ್ಡೆಗಳು ಬೆಳ್ಳಗಾದವು, ಅವನು ಸತ್ತು ನೆಲಕ್ಕುರುಳಿದ.

ಕೇಶಿರಕ್ಕಸ ಸತ್ತು ನೆಲಕ್ಕುರುಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ನಾರದರ ಸವಾರಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಚಿತ್ತೈಸಿತು. ಅವರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೊಡನೆ ಗುಟ್ಟಾಗಿ ‘ಹೇ ಜಗನ್ನಾಯಕ, ಸರ್ವಾಧಾರ, ಭಕ್ತರಕ್ಷಕ, ವಾಸುದೇವ! ದುಷ್ಟಶಿಕ್ಷಣ ಶಿಷ್ಟರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಅವತರಿಸಿರುವ ನೀನು ಈ ಕೇಶಿರಕ್ಕಸನನ್ನು ಕೊಂದುದನ್ನು ಕಂಡು ತುಂಬ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ನಾಳೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಮಧುರೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಕ್ರೂರನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಇದೇ ನೆಪವಾಗಿ ಕಂಸವಧೆ ನಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಂತಹ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಎಷ್ಟೋ ನೀನು ಮಾಡುವವನಾಗಿರುವೆ. ಹೀಗೆ ಮಾನವ ರೂಪಿನಿಂದ ಲೀಲೆಯನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿರುವ ನಿನಗೆ ನಮೋ ನಮೋ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತನಿಂದ ಅಪ್ಪಣೆ ಯನ್ನು ಪಡೆದು ಹೊರಟುಹೋದರು.

ನಾರದರು ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ, ಇತ್ತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಗೊಲ್ಲಬಾಲಕರೊಡನೆ ದನಗಳನ್ನು ಅಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಆಡವಿಗೆ ಹೊರಟನು. ಅಲ್ಲಿ ಕಾಲ ಕಳೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರೆಲ್ಲ ಕಳ್ಳರಾಟ ಆಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಕುರಿಗಳಾಗುವುದು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಕಳ್ಳರಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು, ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಕುರುಬರಾಗಿ, ಆ ಕಳ್ಳರನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕುರಿಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು–ಹೀಗೆ ಅವರು ಮೈಮರೆತು ಆಡುತ್ತಿರು ವಾಗ ವ್ಯೋಮನೆಂಬ ಒಬ್ಬ ರಕ್ಕಸ ಗೊಲ್ಲ ಬಾಲಕನ ವೇಷದಿಂದ ಅವರ ಮಧ್ಯೆ ಸೇರಿ ಕೊಂಡು, ಕಳ್ಳನ ವೇಷದಿಂದ ಕುರಿಗಳಿಗೆ ಬದಲಾಗಿ ಬಾಲಕರನ್ನು ಕದಿಯಹೊರಟನು. ಹೀಗೆ ಕದ್ದ ಹುಡುಗರನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನು ಒಂದು ಪರ್ವತದ ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ಬಚ್ಚಿಟ್ಟು ಅದರ ಬಾಯಿಗೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಬಂಡೆಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಟ್ಟು ಬರುತ್ತಿದ್ದನು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನೊಳ ಗಾಗಿ ಕೇವಲ ನಾಲ್ಕೈದು ಬಾಲಕರು ಮಾತ್ರ ಉಳಿದು, ಉಳಿದವರೆಲ್ಲ ಗವಿಯ ಪಾಲಾದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ, ಅವನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ನಿಲ್ಲಿಸಲು, ಆ ರಕ್ಕಸ ಸ್ವಸ್ವರೂಪ ವನ್ನು ತಳೆದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದನು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಆ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ಕೊಂದು, ಗುಹೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಗೊಲ್ಲರ ಹುಡುಗರನ್ನೆಲ್ಲ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕರೆತಂದನು.

ಮರುದಿನ ಸಂಜೆ ಅಕ್ರೂರ ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಬಂದ. ತಕ್ಷಣವೇ ಹೊರಡುವಂತೆ ಕಂಸನು ಹೇಳಿದ್ದರೂ ಆತನು ಮಧುರೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟುದು ಮರುದಿನವೇ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅದ್ಭುತ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಕೇಳಿದ್ದ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆಂದರೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಪರಮೇಶ್ವರನೇ ಎಂದು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದ. ಕಂಸನ ಭಯದಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೆ ನೋಡಲಾಗದಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಇಂದು ತಾನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಾಣುವುದು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಆತ ನೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಬಹುದು, ಆತನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಬಹುದು. “ಯೋಗಿಗಳ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಕೂಡ ಅಗೋಚರನಾದ ಆ ಪರಮಪುರುಷನು ಇಂದು ಗೊಲ್ಲರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಗೊಲ್ಲನಾಗಿ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿರುವನಲ್ಲಾ ! ಏನು ಅವನ ಲೀಲೆ ! ನಾನು ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಏನು ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದೆನೊ, ನನಗಿಂದು ಆತನ ದರ್ಶನಭಾಗ್ಯ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ನಾನು ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹೋದಕೊಡಲೆ ಮೊದಲು ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಣ್ತುಂಬ, ಕಣ್ದಣಿಯೆ ನೋಡಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ. ಆಮೇಲೆ ಆತನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನನ್ನ ತಲೆಯಮೇಲೆ ತನ್ನ ಅಮೃತಹಸ್ತವನ್ನು ಇಡುತ್ತಾನೆ. ನಾನು ಕೈ ಜೋಡಿಸಿ ಇದಿರಿಗೆ ನಿಂತುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಆತ ಮುಗುಳ್ನಗೆಯೊಡನೆ ನನ್ನ ಕಡೆ ನೋಡು ತ್ತಾನೆ. ನಾನು ಆತನಿಗೆ ಬಂಧುವಾದುದರಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಬರಸೆಳೆದು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡರೂ ಅಪ್ಪಿ ಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ‘ಅಕ್ರೂರಾ, ಎಲ್ಲರೂ ಆರೋಗ್ಯವೆ?’ ಎಂದು ಕುಶಲ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನೂ ಮಾಡಬಹುದು. ನಾನು ಕಂಸನ ಕಡೆಯವನಾದರೂ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ಆತನಿಗೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಎಂತಹದೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗದೆ ಇರುತ್ತದೆಯೆ? ಆತನ ಭಕ್ತನಾದ ನನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದಲೆ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಆತನನ್ನು ಕಂಡಮೇಲೆ ಬಲರಾಮನನ್ನು ಕಂಡು ನಮಸ್ಕರಿ ಸುತ್ತೇನೆ. ಆತನೂ ನನ್ನನ್ನು ಆದರಿಸಿ, ಕಂಸನ ವಿಚಾರವಾಗಿ, ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ.” ಹೀಗೆಂದು ಅಕ್ರೂರನು ಬೀದಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೆ ಸ್ವರ್ಗಸುಖವನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತಾ ಗೋಕುಲವನ್ನು ಬಂದು ಮುಟ್ಟಿ ದನು.

ಅಕ್ರೂರನು ಗೋಕುಲವನ್ನು ಸೇರಿದಾಗ ಸೂರ್ಯನು ಆಗತಾನೆ ಮುಳುಗುತ್ತಿದ್ದ. ಆತನ ಹೃದಯವೆಲ್ಲವೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಮಯವಾಗಿತ್ತು. ಭಕ್ತಿಭಾವದಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿದ್ದ ಆತನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಹೆಜ್ಜೆಯ ಗುರುತೊಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನದಿರಬೇಕೆನಿಸಿತು. ಆ ಹೆಜ್ಜೆಯಲ್ಲಿ ಪದ್ಮ, ಅಂಕುಶ ಇತ್ಯಾದಿ ರೇಖೆಗಳು ಮೂಡಿದ್ದುವು. ಇದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಆತನು ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ ರಥದಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕಿ, ಆ ಹೆಜ್ಜೆಯ ಧೂಳಿಯನ್ನು ಹಣೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ರಥವನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ನಡೆಸುತ್ತಾ ದಾರಿ ಯಲ್ಲಿ ಕಂಡವರನ್ನು ‘ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮನೆ ಯಾವುದು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡು ಗೋಕುಲ ವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದನು. ಅದರ ಮುಂಭಾಗದಲ್ಲಿಯೇ ಗೋಗಳ ಮಂದೆ, ಆ ಮಂದೆಯಲ್ಲಿ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಆಗ ಹಾಲು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ನೋಡುತ್ತಲೆ ಇವರು ಇಂತಹವರೆಂದು ಸುಲಭವಾಗಿ ಗುರುತಿಸಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಕೃಷ್ಣ ಕಪ್ಪು, ಬಲರಾಮ ಬಿಳುಪು; ಕೃಷ್ಣ ಉಟ್ಟ ಬಟ್ಟೆ ಹಳದಿ, ರಾಮನದು ನೀಲಿ; ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಆಗತಾನೆ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ, ಮಡಿಯುಟ್ಟು, ಗಂಧವನ್ನು ಮೈಗೆ ಬಳಿದುಕೊಂಡು ಮಂದೆಯಲ್ಲಿ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಮುಖಗಳು ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿದ್ದವು. ಸಾಮಾನ್ಯ ಗೊಲ್ಲರಿಗೆ ಆ ತೇಜಸ್ಸು ಎಲ್ಲಿಯದು? ಅವರನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅಕ್ರೂರನು ರಥದಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಧುಮ್ಮಿಕಿ, ನಿಂತಲ್ಲಿಂದಲೆ ಅವರಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು. ಅವನ ಮೈ ರೋಮಾಂಚನಗೊಂಡಿತು, ಕಣ್ಣುಗಳು ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸಿದವು, ಕಂಠ ಗದ್ಗದವಾಗಿ ಮಾತು ಹೊರಡದಂತಾಯಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಬಲರಾಮ ನೊಡನೆ ಅವನಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ಓಡಿಬಂದು, ಅವ ನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಕರೆತಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ನಂದನು ಆತನನ್ನು ಪರಿಪರಿಯಾಗಿ ಉಪಚರಿಸಿ, ಊಟವಾದಮೇಲೆ ಆತನ ಕ್ಷೇಮ ಲಾಭವನ್ನು ವಿಚಾರಿಸುತ್ತಾ ‘ಮಿತ್ರ ಅಕ್ರೂರ, ಆ ಕಂಸನ ಹತ್ತಿರ ಕಟುಕನ ಬಳಿಯ ಕುರಿ ಗಳಂತೆ ನೀವು ಹೇಗೆ ಬದುಕಿರುವಿರೊ !’ ಎಂದು ಅವನ ಮೇಲೆ ಮರುಕವನ್ನು ತೋರಿದನು.

ಅಕ್ರೂರನು ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಬರುವ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡ ಹೊಂಗನಸೆಲ್ಲವೂ ನನಸಾ ಯಿತು. ಆತನು ಊಟಮಾಡಿ ಮಂಚದಮೇಲೆ ಮಲಗಿರಲು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಬಂದು ಆತನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡನು. ಅನಂತರ ‘ಅಪ್ಪ ಅಕ್ರೂರ, ಪ್ರಯಾಣ ಸುಖಕರವಾಗಿತ್ತೆ? ನಿನ್ನ ಬಂಧುಬಳಗದವರೆಲ್ಲ ಸುಖವಾಗಿರುವರೆ? ಹೀಗೆಂದು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೂ ನನಗೆ ಸಂಕೋಚ. ನಮ್ಮ ಸೋದರಮಾವನೆಂದು ಹೇಳುವ ಆ ಕಂಸನು ರಾಜನಾಗಿರುವಾಗ ನಮ್ಮ ಬಂಧುಗಳಾದವರಿಗೆ ಸುಖವೆಲ್ಲಿ ಬಂತು? ಅಯ್ಯೋ ಪಾಪ, ನನ್ನ ದೆಸೆಯಿಂದ ನನ್ನ ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮನಿಗೆ ಎಂತಹ ಸಂಕಟ ಬಂತು! ಮಕ್ಕಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳೆದುಕೊಂಡರು, ಸೆರೆಮನೆಗೆ ತುತ್ತಾದರು. ಹೋಗಲಿ, ಅದೆಲ್ಲ ನೆನೆದು ಏನು ಫಲ? ಈಗ ನೀನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದೆಯಲ್ಲಾ, ನನಗೆ ಅದೇ ಎಷ್ಟೋ ಸಂತೋಷ. ಬಹುದಿನಗಳಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದಿದ್ದ ಆಸೆ ಇಂದು ಈಡೇರಿದಂತಾಯಿತು. ಅದು ಹಾಗಿರಲಿ, ಈಗ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆಯೇ ನೀನು ಬಂದೆ ಯಲ್ಲ, ಏನು ಕಾರಣ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಅಕ್ರೂರನು ತಾನು ಬಂದ ಕಾರಣವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಮರೆಮಾಚದೆ “ನಾರದರು ಬಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬಲರಾಮರು ವಸುದೇವನ ಮಕ್ಕ ಳೆಂದು ಹೇಳಿದರು, ಆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಕೆಂದು ಕಂಸನ ಮಹಾಯೋಜನೆ”–ಎಂದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿವರ ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕಂಸನ ಅವಿವೇಕ ಕ್ಕಾಗಿ ನಕ್ಕನು. ಆತನು ನಂದಗೋಪನೊಡನೆ ಉಳಿದಾವುದನ್ನೂ ತಿಳಿಸದೆ, ‘ಕಂಸನು ನಮ್ಮನ್ನು ಧನುರ್ಯಾಗಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ್ದಾನೆ’ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಸಿದನು. ‘ಬೆಳ್ಳಗಿದ್ದುದೆಲ್ಲ ಹಾಲು’ ಎನ್ನುವಂತಹ ತಿಳಿಮನಸ್ಸಿನವನು, ನಂದ. ಕಂಸ ಮಹಾರಾಜ ಉತ್ಸವಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನಿ ಸಿರುವನೆಂಬ ಹಿಗ್ಗಿನಿಂದ ಆತನು ಗೋಕುಲದವರೆಲ್ಲ ಬಂಡಿಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು, ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಹಾಲು ಮೊಸರು ಬೆಣ್ಣೆ ತುಪ್ಪಗಳ ಕೈಗಾಣಿಕೆಗಳೊಡನೆ ಮಧುರೆಗೆ ಹೊರಡುವಂತೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು.

ಅಕ್ರೂರನು ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಮಧುರೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುವನೆಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿ ನಂದ ಗೋಕುಲದ ಗೋಪಿಯರಿಗೆಲ್ಲ ಸಿಡಿಲುಬಡಿದಂತಾಯಿತು. ಅವರ ಮುಖ ಕುಂದಿತು, ಮಾತು ನಿಂತಿತು, ನಿಟ್ಟುಸಿರು ಹೊರಹೊರಟಿತು. ಆತನ ಮುದ್ದು ಮುಖ, ಮಂದಹಾಸ ಮೃದುನುಡಿ, ಮನೋಹರ ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ನೆನೆದು ಕೆಲವರು ತಡೆಯಲಾರದ ಸಂಕಟದಿಂದ ಮೂರ್ಛೆಹೋದರು; ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಅವನನ್ನೆ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತ ಯೋಗಿ ಗಳಂತೆ ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿ ಕುಳಿತರು. ಒಬ್ಬಳು ತನಗೆ ತಾನೆ ‘ಆ ಕಪ್ಪಾದ ಮುಂಗುರುಳು, ಕನ್ನಡಿ ಯಂತಹ ಕೆನ್ನೆ, ಎಸಳಾದ ಮೂಗು, ತಾಪಹಾರಕವಾದ ಆ ಮುಗುಳ್ನಗೆ. ಅದನ್ನು ಮತ್ತೆ ಕಾಣುವುದು ಯಾವಾಗ? ಅಯ್ಯೋ ವಿಧಿ! ಸುಖವನ್ನು ತೋರಿಸಿ, ದುಃಖವನ್ನು ನೀಡಿ ದೆಯಾ?’ ಎಂದು ಅತ್ತಳು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಮುಗ್ಧೆ ‘ಅಯ್ಯೋ ಅಕ್ರೂರ, ನೀನು ಅಕ್ರೂರ ನಲ್ಲ, ಕ್ರೂರ. ಕಂಸನ ದೂತನಾದ ನೀನು ಅಕ್ರೂರ ಹೇಗಾದೀಯೆ? ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಣ ಕ್ಕಿಂತಲೂ ಪ್ರಿಯತಮನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಇಲ್ಲಿಂದ ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತಿರುವ ನೀನು ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಯಮ’ ಎಂದು ಆಕ್ರೋಶ ಮಾಡಿದಳು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಹೆಣ್ಣು ‘ಅಮ್ಮ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮಧುರೆಗೆ ಹೋದಮೇಲೆ ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಿ ನೆನೆಯುತ್ತಾನೆ? ಪಟ್ಟಣದ ಆ ಬೆಡಗುಗಾತಿ ಯರನ್ನು ಕಂಡ ಮೇಲೆ ಈ ಕಾಡುಹೆಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮರೆಯುವುದು ಸಹಜ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಮಧುರೆಯ ಅದೃಷ್ಟವೇ ಅದೃಷ್ಟ’ ಎಂದು ನಿಟ್ಟುಸಿರು ಬಿಟ್ಟಳು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಗೋಪಿ ‘ಅಯ್ಯೋ, ಹೊರಟು ನಿಂತಿರುವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಯಾರೂ ತಡೆಯುವವರೆ ಇಲ್ಲವೆ?’ ಎಂದು ರೇಗಿದಳು. ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ‘ದೇವರ ದಯದಿಂದ ಏನಾದರೂ ವಿಘ್ನ ಬಂದು ಈ ಪ್ರಯಾಣ ನಿಂತು ಹೋಗಬಾರದೆ!’ ಎಂದು ಹಾರೈಸಿದಳು. ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಳಂತೂ ಗಟ್ಟಿ ಯಾಗಿ ‘ಬನ್ನಿರೆ, ಏನು ನೋಡುತ್ತೀರಿ; ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಹೋಗಿ ಅವನನ್ನು ತಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸೋಣ! ಭಯ ನಾಚಿಕೆಗಳಿಂದ ಹಿಂಜರಿದರೆ ಕೆಲಸ ಕೆಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಯಾರು ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಿ, ನಾವು ಬೇರೆ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಅಗಲಿರಲಾರೆವು’ ಎಂದು ಗುಡುಗಿದಳು. ಅವಳ ಮಾತು ಸರಿಯೆಂದು ತೋರಿತು, ಉಳಿದವರಿಗೆಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರಥದ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತಿಕೊಂಡರು.

ಗೋಪಿಯರು ತನ್ನ ಅಗಲಿಕೆಗಾಗಿ ಪರಿತಪಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಂಡ. ಆತನು ಕೊಳಲಿನ ಇನಿದನಿಯಲ್ಲಿ ‘ನಾನು ಬಹುಬೇಗ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುತ್ತೇನೆ’ ಎಂಬ ಒಂದೇ ಮಾತಿನಿಂದಲೆ ಅವರನ್ನು ಸಮಾಧಾನ ಪಡಿಸಿದ. ಇದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಅವರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧರಾದರು. ಆಕ್ರೂರನು ತನ್ನ ಪರಿಚಯದವರಿ ಗೆಲ್ಲ ಹೋಗಿಬರುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರೊಡನೆ ತನ್ನ ರಥವನ್ನೇರಿದನು. ನಂದನೇ ಮೊದಲಾದ ಗೋಪಾಲರು ತಾವು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಹಾಲು ಮೊಸರು ಬೆಣ್ಣೆ ಗಳೊಡನೆ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಗಾಡಿಗಳನ್ನು ಹತ್ತಿಕೊಂಡರು. ಗೋಪಿಯರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಕಣ್ಣೀರಿ ನೊಡನೆ ‘ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಗೋವಿಂದ, ಮಾಧವ, ಮುರಳೀಧರ’ ಎಂದು ಕೂಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ ರಥ ಚಲಿಸಿತು, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಗಾಡಿಗಳು ಹೊರಟವು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರಥ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿ, ಅದರಿಂದೆದ್ದ ದೂಳು ಅಡಗುವವರೆಗೂ ಗೋಪಿಯರು ನಟ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಹೋದ ದಿಕ್ಕನ್ನೆ ನೋಡುತ್ತ ನಿಂತಿದ್ದರು. ಅನಂತರ ಅವರು ನಿರಾಶರಾಗಿ, ನಡೆವೆಣ ಗಳಂತೆ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ದೇಹ ಮನೆಗೆ ಬಂದರೂ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಮಾತ್ರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ ಹೋಗಿತ್ತು.

ರಥದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಟ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಬಹುಬೇಗ ಉಳಿದವರನ್ನು ಹಿಂದೆ ಹಾಕಿ, ಯಮುನಾ ನದಿಯ ತೀರವನ್ನು ಸೇರಿದರು. ಆ ನದಿಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅವರು ರಥದಿಂದಿಳಿದು, ಅದರಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಪಾನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಮರದಡಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಕೊಂಡರು. ಅವರ ಸ್ನಾನಾನಂತರ ಅಕ್ರೂರನು ಸ್ನಾನಕ್ಕಿಳಿದನು. ಆತ ಒಂದು ಮುಳುಗು ಹಾಕುತ್ತಲೆ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನೀರಿನಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಕಾಣಿಸಿದರು. ಅಷ್ಟು ಬೇಗ ಅವರು ಅಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಬಂದರೆಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಆತನು ನೀರಿನಿಂದ ಎದ್ದು ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಮರದಡಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ ! ಅಚ್ಚರಿಗೊಂಡ ಅಕ್ರೂರ ಮೈಯುಜ್ಜಿಕೊಂಡು ಮತ್ತೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ. ಈ ಬಾರಿ ಅಚ್ಚರಿಯ ಮೇಲೆ ಅಚ್ಚರಿ–ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಆದಿಶೇಷನೇ ತನ್ನ ಸಾವಿರ ಹೆಡೆಗಳೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ್ದಾನೆ; ತಾವರೆಯ ದಂಟಿನಂತೆ ಶುಭ್ರಧವಳವಾದ ಆತನ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ನೀಲಮೇಘ ಶ್ಯಾಮ ನಾದ ಶ್ರೀಹರಿ ಮಲಗಿದ್ದಾನೆ! ಆತನ ನಾಲ್ಕು ಭುಜಗಳು, ಪ್ರಸನ್ನವಾದ ಮುಖ, ಕಿರುನಗೆ ಯನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿರುವ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳು, ಅಂದವಾದ ಹುಬ್ಬು, ಉದ್ದವಾದ ಮೂಗು, ನುಣುಪಾದ ಕೆನ್ನೆ, ಕೆಂಪಾದ ತುಟಿ, ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಎದೆ. ಆ ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ಮಹಾಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಚಿಗುರೆಲೆಯಂತೆ ತೆಳುವಾದ ಹೊಟ್ಟೆ, ಆನೆಯ ಸೊಂಡಲಿನಂತೆ ದುಂಡಾದ ತೊಡೆಗಳು, ತಿದ್ದಿ ನಯಮಾಡಿದಂತಿರುವ ಮೊಣಕಾಲು, ಕಮಲದಂತಿರುವ ಪಾದದಲ್ಲಿ ರೇಕುಗಳಂತೆ ಇರುವ ಬೆರಳುಗಳು, ಕೆಂಪಾದ ಉಗುರುಗಳು–ಈ ನಯನ ಮನೋಹರ ಮೂರ್ತಿ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ನವರತ್ನದ ಕಿರೀಟವನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದಾನೆ; ಕೈನಲ್ಲಿ ಶಂಖ, ಚಕ್ರ, ಗದಾ, ಪದ್ಮಗಳು; ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಕುಂಡಲಗಳು; ಕತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರ; ಸೊಂಟದಲ್ಲಿ ಪೀತಾಂಬರದ ಮೇಲೆ ಕಟಿಸೂತ್ರ. ಆತನ ಸುತ್ತ ನಂದ ಸುನಂದಾದಿ ಪರಿಚಾರಕರು, ಬ್ರಹ್ಮ ರುದ್ರರೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳು, ಪ್ರಹ್ಲಾದ ನಾರದಾದಿ ಭಕ್ತರು, ಸನಕ ಸನಂ ದಾದಿ ಮಹರ್ಷಿಗಳು!

ಈ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾ ಅಕ್ರೂರ ಬಿಡುಗಣ್ಣನಾದ. ಆತನ ಮೈ ಪುಳಕಿತವಾಯಿತು, ಕಣ್ಣು ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸಿತು, ಬಾಯಿ ಗದ್ಗದ ದನಿಯಿಂದ ‘ದೇವದೇವ ಲೋಕ ವನ್ನೆಲ್ಲ ಸೃಷ್ಟಿ ಸುವ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವವ ನೀನು. ನೀನು ಅನಾದಿ, ಅನಂತ. ನಿನ್ನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಯಾರು ಬಲ್ಲರು? ಯೋಗಿಗಳು ನಿನ್ನನ್ನು ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನೆನ್ನು ವರು; ನಿಷ್ಠರಾದ ಸಾಧುಗಳು ಸೂರ್ಯಮಂಡಲದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನೀನಿರುವೆಯೆಂದೊ, ಇಂದ್ರಾದಿ ದೇವತೆಗಳಲ್ಲಿರುವೆಯೆಂದೊ, ಶರೀರದ ಅಂಗಗಳಲ್ಲಿರುವೆಯೆಂದೊ ಭಾವಿಸಿ ಪೂಜಿಸುವರು, ಕರ್ಮಠರಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಯಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರನೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡುವುದು ನಿನ್ನ ಆರಾಧನೆಯನ್ನೇ; ಪಂಚರಾತ್ರಾಗಮದಂತೆ ವಿಷ್ಣುರೂಪವಾಗಿಯೋ ಶಿವರೂಪವಾಗಿಯೋ ಮಾಡುವ ಪೂಜೆಯೂ ನಿನ್ನ ಪೂಜೆಯೇ. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹರಿವ ನದಿಗಳೆಲ್ಲ ಸಮುದ್ರವನ್ನೇ ಸೇರುವಂತೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವತೆಗಳ ಹೆಸರಿ ನಿಂದ ಮಾಡುವ ಪೂಜೆಗಳೆಲ್ಲ ನಿನ್ನನ್ನೇ ಸೇರುತ್ತವೆ. ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಹುಲ್ಲುಕಡ್ಡಿಯವರೆಗೆ ಜಗತ್ತಿನ ಚರಾಚರವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ನಿನ್ನ ಅಧೀನ. ಸರ್ವಕ್ಕೂ ನೀನೆ ನಿಯಾಮಕ. ಅಗ್ನಿ ನಿನ್ನ ಮುಖ, ಸೂರ್ಯ ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣು, ಭೂಮಿ ನಿನ್ನ ಪಾದ, ಆಕಾಶ ನಿನ್ನ ನಾಭಿ, ದಿಕ್ಕುಗಳು ನಿನ್ನ ಕಿವಿ, ಸ್ವರ್ಗ ನಿನ್ನ ತಲೆ, ಇಂದ್ರಾದಿ ದೇವತೆಗಳು ನಿನ್ನ ತೋಳುಗಳು, ಸಮುದ್ರ ನಿನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆ, ವಾಯು ನಿನ್ನ ಪ್ರಾಣ, ಗಿಡಮರಗಳು ನಿನ್ನ ಮೈಕೂದಲು, ಮೋಡ ನಿನ್ನ ತಲೆಗೂದಲು, ಹಗಲಿರುಳು ನಿನ್ನ ರೆಪ್ಪೆಗಳು! ಸಕಲ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಗಳೂ ಅತ್ತಿಯ ಹಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಇರುವ ಹುಳುಗಳಂತೆ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಅಡಕವಾಗಿವೆ. ಇಂತಹ ಮಹಾಮಹಿಮನಾದ ನೀನು ಲೀಲೆ ಯಾಗಿ ಅವತಾರಗಳನ್ನೆತ್ತುವೆ. ನಿನ್ನ ಸ್ವರೂಪವು ತಿಳಿಯಲು ಅಶಕ್ಯವಾದುದರಿಂದ, ಈ ಅವತಾರಗಳ ಮೂಲಕ ನಿನ್ನ ಗುಣರೂಪಗಳನ್ನು ಅರಿತು, ನಿನ್ನ ಗುಣಗಾನದಿಂದ ನಾವು ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತೇವೆ. ಈಗ ಕೃಷ್ಣರೂಪಿಯಾಗಿ ನಮಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಹೇ ಪರಮಾತ್ಮ, ನಿನಗೆ ನಮೊ ನಮೊ! ಕಾಮಕ್ಕೂ ಕರ್ಮಕ್ಕೂ ಸಿಕ್ಕಿ ತೊಳಲುತ್ತಿರುವ ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸು. ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಮರೆಹೊಕ್ಕಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಆಕ್ರೂರನು ಹೀಗೆ ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆಯೇ ಆ ದಿವ್ಯ ದೃಶ್ಯ ಕಣ್ಮರೆಯಾಯಿತು. ಆತನು ನೀರಿನಿಂದೆದ್ದು ಬಂದು ತನ್ನ ರಥವನ್ನೇರಿದನು. ಆ ವೇಳೆಗಾಗಲೆ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಅದರಲ್ಲಿ ಮಂಡಿಸಿ ದ್ದರು.

ಅಕ್ರೂರನು ರಥವನ್ನೇರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನ ಮುಖದತ್ತ ದಿಟ್ಟಿಸಿ ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತಾ ‘ಏನು ಅಕ್ರೂರ, ನಿನ್ನ ಮುಖದಮೇಲೆ ಅಚ್ಚರಿಯು ಅಚ್ಚೊತ್ತಿದಂತಿದೆ. ನೆಲ, ಜಲ, ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಏನಾದರೂ ಆಶ್ಚರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡೆಯೇನು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಅದಕ್ಕೆ ಪಾಪ, ಅಕ್ರೂರ ಏನು ಉತ್ತರ ಕೊಡಬೇಕು? ‘ಪ್ರಭು, ಎಲ್ಲ ಆಶ್ಚರ್ಯಗಳಿಗೂ ನಿಧಿಯಾಗಿರುವ ನೀನು ನನ್ನ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಕುಳಿತಿರುವಾಗ, ಅದನ್ನು ಬೇರೆ ಎಲ್ಲಿ ಹುಡುಕಲಿ?’ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಹೇಳಿ, ರಥವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಾ ಸಂಜೆಯವೇಳೆಗೆ ಮಧುರಾಪುರಿಗೆ ಬಂದನು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ನಂದಾದಿಗಳೆಲ್ಲ ಆ ಊರಿನ ಹೊರಗಿದ್ದ ಉದ್ಯಾನ ವನದಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡು, ಅವರ ಬರವನ್ನೆ ಇದಿರು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅಲ್ಲಿ ರಥವನ್ನಿಳಿದು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಅಕ್ರೂರ, ನಾವು ಈ ರಾತ್ರಿ ಇಲ್ಲಿಯೆ ಇದ್ದು, ನಾಳೆಯ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಮಧುರಾ ಪಟ್ಟಣವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತೇವೆ’ ಎಂದನು. ಅಕ್ರೂರನಿಗೆ ಅದು ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗ ಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಗೋಪಾಲರೊಡನೆ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಅಂದು ತನ್ನ ಅತಿಥಿಗಳಾಗಿ ತನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಆತ ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅದನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ, ‘ಮಿತ್ರ, ನಾವು ಮೊದಲು ಯದುವಂಶದ್ರೋಹಿಯಾದ ಕಂಸನನ್ನು ಕೊಂದು ಯಾದವರಾದ ನಿಮಗೆಲ್ಲ ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ನಾನು, ಅಣ್ಣ ಬಲರಾಮ ನಿಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತೇವೆ’ ಎಂದನು. ಅಕ್ರೂರನು ಆತನ ಮಾತನ್ನು ಮೀರಲಾರದೆ ತಾನೊಬ್ಬನೆ ಮಧುರೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದನು. ಮೊದಲು ಆತನು ಕಂಸನನ್ನು ಕಂಡು, ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಕರೆತಂದಿರುವುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ ಅನಂತರ ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಹೋದನು.

ಮರುದಿನ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಬಲರಾಮನೊಡನೆ ಇತರ ಗೋಪಾಲಬಾಲಕರನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಮಧುರೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದನು. ಮೊದಲೆ ಅದು ರಾಜಧಾನಿ, ಸುಂದರ ವಾದ ಪಟ್ಟಣ, ಈಗ ಅದು ಧನುರ್ಯಾಗಕ್ಕಾಗಿ ಸಿಂಗರಿಸಬೇಕೆಂದು ರಾಜನ ಅಪ್ಪಣೆ ಯಾಗಿದೆ. ಎಂದಮೇಲೆ ಅದರ ವೈಭವವನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆ! ಸ್ಫಟಿಕದ ಗೋಪುರವುಳ್ಳ ಬಂಗಾರದ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲನ್ನು ದಾಟಿ ಪಟ್ಟಣದ ಒಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಲೆ ಮೋಡವನ್ನು ಮುಟ್ಟು ವಂತಹ ಉಪ್ಪರಿಗೆಗಳು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುತ್ತವೆ. ಬೀದಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಪನ್ನೀರನ್ನು ಚೆಲ್ಲಿ ಹೂ ಗಳನ್ನು ಎರಚಿದ್ದಾರೆ. ಮನೆಗಳೆಲ್ಲ ಸುಣ್ಣ ಬಣ್ಣಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾಗಿವೆ. ಮನೆ ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿಯೂ ಕಾರಣೆ ಸಾರಣೆ ತೋರಣಗಳು; ಗಂಧ ಹೂಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತ ವಾದ ಜಲಕುಂಭಗಳು; ಕೆಲವು ಮನೆಗಳ ಮುಂದೆ ಚಪ್ಪರ ಹಾಕಿ, ಬಾಳೆಯಕಂಬಗಳಿಂ ದಲೂ ಹೊಂಬಾಳೆಗಳಿಂದಲೂ ಬಾವುಟಗಳಿಂದಲೂ ಅಲಂಕರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಹಾದಿಯ ಲ್ಲಂತೂ ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೆ ಚಿಗುರಿನ ತೋರಣಗಳು, ಹೂಮಾಲೆಗಳು. ಕಂಸರಾಜನು ಧನುರ್ಯಾಗಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡಿಸಿದ್ದ ಈ ಅಲಂಕಾರ ಕೃಷ್ಣ ಬಲರಾಮರ ಪುರಪ್ರವೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡಿಸಿದ ಅಲಂಕಾರವಾದಂತಾಯಿತು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಗೆಳೆಯರೊಡನೆ ಬೀದಿ ಯಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಲೆ ಮನೆ ಮನೆ ಗಂಡು ಹೆಣ್ಣುಗಳೂ ಬೀದಿಗೆ ಓಡಿಬಂದು ಅವರನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದಿಸಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದ ಆ ಜನ ಆತನನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಾಣುವ ಸಮಯ ಸಿಕ್ಕಾಗ ಬಿಟ್ಟಾರೆಯೆ? ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳಂತೂ ತಾವು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಮನೆಗೆಲಸವನ್ನು ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟು ಹಾಗೆಯೆ ಓಡಿಬಂದರು; ಊಟಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವರು ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಎಂಜಲ ಕೈಯಿಂದ ಹಾಗೆ ಹೊರಗೆ ಬಂದರು, ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಮೊಲೆ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದವರು ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಹೊರಗೋಡಿಬಂದರು. ವಸ್ತ್ರ ಒಡವೆಗಳನ್ನು ಧರಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಅವರಿಗೆ ಪುರುಸತ್ತಿಲ್ಲ. ಒಂದೆ ಓಲೆ ತೊಟ್ಟವಳು, ಒಂದೆ ಕಾಲಂದುಗೆ ಇಟ್ಟವಳು, ಒಂದೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಡಿಗೆ ಹಚ್ಚಿದವಳು, ಅರ್ಧ ಸೀರೆಯುಟ್ಟವಳು ಹಾಗೆ ಹಾಗೆಯೆ ಬೀದಿಗೆ ಬಂದರು; ತಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳ ಮೂಲಕ ಅವರು ಅವನ ರೂಪವನ್ನು ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಸೆಳೆದುಕೊಂಡು, ಆಲಿಂಗನ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದರು. ಕೆಲವು ಹೆಣ್ಣುಗಳು ಉಪ್ಪರಿಗೆಯನ್ನೇರಿ ಆತನ ಮೇಲೆ ಹೂಗಳ ಮಳೆಗರೆದರು. ಅವರೆಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೂ ಒಂದೆ ಭಾವನೆ: ‘ಈ ಮೋಹ ನಾಂಗನನ್ನು ಸದಾ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಗೋಪಿಯರೆ ಪುಣ್ಯವಂತರು!’

ಹೀಗೆ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಗೆಳೆಯರೊಡನೆ ರಾಜಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿರುವಾಗ, ರಾಜರ ಮನೆಯ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಮಡಿಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಅರಮನೆಯ ಅಗಸನು ಇದಿರಾ ದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಾವು ರಾಜರನ್ನು ಕಾಣಲು ಹೋಗ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲವು ಮಡಿಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ನಮಗೆ ಕೊಡುತ್ತೀಯಾ? ಅರ ಮನೆಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದೊಡನೆ ಅವುಗಳನ್ನು ನಿನಗೆ ಒಪ್ಪಿಸುತ್ತೇವೆ. ಈ ಉಪಕಾರಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಬಹುಮಾನವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇವೆ’ ಎಂದ. ಅವನು ಅಗಸನಾದರೂ ಕಂಸರಾಜನ ಅಗಸ. ಅದೇನು ಸಣ್ಣ ಪದವಿಯೆ? ಅವನು ಅತ್ಯಂತ ಕೋಪದಿಂದ ‘ಎಲೊ ಹಳ್ಳಿ ಗಮಾರ, ನಿನಗೇನು ಕೊಬ್ಬಾ? ದಿನವೂ ನೀನು ಇಂತಹ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನೆ ಉಡುತ್ತೀಯಲ್ಲವೆ? ನೀನು ನೋಡು, ನಿನ್ನ ಅಹಂಕಾರ ನೋಡು. ನಿನ್ನ ಮಾತು ಯಾರಾದರೂ ರಾಜಭಟರ ಕಿವಿಗೆ ಬಿದ್ದರೆ ಎಲುಬು ಮುದಿದಾವು, ಜೋಕೆ’ ಎಂದ. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಕೋಪ ಉಕ್ಕಿತು. ಒಮ್ಮೆ ಆತ ಅವನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಗುದ್ದುತ್ತಲೆ ಅವನು ನೆತ್ತರು ಕಾರುತ್ತಾ ನೆಲದಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ಸತ್ತ. ಅವನ ಹಿಂದೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಅವನ ಆಳುಗಳು ತಾವು ಹೊತ್ತಿದ್ದ ಮಡಿಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿಯೆ ಬಿಸುಟು ಓಡಿಹೋದರು. ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರೂ ಅವರ ಗೆಳೆಯರೂ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ತಮಗೆ ಬೇಕಾದುವನ್ನು ಆಯ್ದು ಧರಿಸಿದರು. ಉಳಿದುವನ್ನು ಅಲ್ಲಿಯೆ ಬಿಟ್ಟು ಅವರು ತಮ್ಮ ದಾರಿ ಹಿಡಿದರು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ತಂಡ ಇನ್ನೆರಡು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ನೇಗೆಯವನೊಬ್ಬನು ಅವರಿಗೆ ಇದಿರಾದನು. ಆವನು ತನ್ನ ಹೊಸಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಮಾರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಟಿ ದ್ದನು. ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಮೋಹಕ ರೂಪವನ್ನು ಕಂಡು ಅವನಿಗೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಅಪಾರವಾದ ಮಮತೆ ಹುಟ್ಟಿತು. ಅವನು ತಾನಾಗಿಯೇ ತನ್ನಲ್ಲಿದ್ದ ಹೊಸ ರುಮಾಲುಗಳನ್ನು ಅವರ ತಲೆಗೆ ಸುತ್ತಿ ಅಲಂಕರಿಸಿದನು. ಇದರಿಂದ ಸುಪ್ರೀತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ದೇವರು ನಿನಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದು ಮಾಡಲಿ’ ಎಂದು ಹರಸಿ, ತನ್ನ ಗೆಳೆಯರೊಡನೆ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೊರಟನು. ಅವರು ಇನ್ನೆರಡು ಹೆಜ್ಜೆ ಹೋಗುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಹೂ ಮಾರು ವವನ ಮನೆ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಮುಂದೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅವನ ಮನೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಸುದಾಮನೆಂಬ ಆ ಹೂವಾಡಿಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಕೇಳಿದ್ದ. ಆತ ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ತಾನಾಗಿಯೇ ಬಂದುದನ್ನು ಕಂಡು ಆತನಿಗೆ ಬಲು ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಅವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ತನ್ನ ಹೂಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುತ್ತಮವಾದುದನ್ನು ಆಯ್ದು ಕಟ್ಟಿದ ಹೂಮಾಲೆಯನ್ನು ಆತನ ಕೊರಳಿಗೆ ಹಾಕಿದನು. ಇತರರಿಗೂ ಸೊಗಸಾದ ಹೂಮಾಲೆಗಳು ದೊರೆತವು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಅವನನ್ನು ಬಾಯಿ ತುಂಬ ಹರಸಿ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು.

ಹೊಸಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನುಟ್ಟು, ಹೂ ಮುಡಿದು ಸಿಂಗಾರವಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ತಂಡ ಅರಸು ಮಕ್ಕಳಂತೆ ರಾಜಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಮೆರೆಯುತ್ತಾ ಬರುತ್ತಿರುವಾಗ, ಕೈಲಿ ಗಂಧದ ಬಟ್ಟಲನ್ನು ಹಿಡಿದ ಹುಡುಗಿಯೊಬ್ಬಳು ಇದಿರಾದಳು. ಅವಳು ಬಹು ಸುಂದರಿಯಾದರೂ ಬೆನ್ನು ಬಗ್ಗಿದ ಗೂನಿಯಾಗಿದ್ದಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮಂದಹಾಸದಿಂದ ಅವಳನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲೆ ಚೆಲುವೆ, ಯಾರೆ ನೀನು? ಈ ಗಂಧವನ್ನು ಯಾರಿಗಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿ? ಇದ ರಲ್ಲಿ ನಮಗೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೊಡುತ್ತೀಯಾ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಅವಳು ‘ಎಲೆ ಚೆಲುವ, ನಾನು ಕಂಸರಾಜನ ದಾಸಿಯಾದ ತ್ರಿವಕ್ರೆ. ಈ ಗಂಧವನ್ನು ಆತನಿಗಾಗಿ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಆದರೇನು? ನಿನ್ನಂತಹ ಸುಂದರ ಪುರುಷನನ್ನು ನಾನೆಲ್ಲಿಯೂ ಕಂಡಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ನಿನಗಿಂತ ಅರ್ಹರಾದವರು ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ತಗೋ, ನೀನೂ ಮತ್ತು ನಿನ್ನ ಜೊತೆಯ ಆ ಸುಂದರಾಂಗನೂ ನಿಮಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಗಂಧವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿರಿ’ ಎಂದಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬಲರಾಮರು ರಾಜಯೋಗ್ಯವಾದ ಆ ಗಂಧವನ್ನು ಮೈಗೆಲ್ಲ ಹಚ್ಚಿಕೊಂಡರು. ಅವಳ ಸುಗುಣವನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಬಹು ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ತಕ್ಷಣವೇ ಆಕೆಯನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡ ಆತ. ತನ್ನ ಇದಿರಿಗೆ ನಿಂತಿದ್ದ ಆ ಹುಡುಗಿಯ ಪಾದ ಗಳೆರಡನ್ನೂ ಆತ ತನ್ನ ಪಾದಗಳಲ್ಲಿ ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡು, ಅವಳ ಗಲ್ಲವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಮೇಲ ಕ್ಕೆತ್ತಿದನು. ಹಾಗೆ ಎತ್ತಿದೊಡನೆಯೆ ಅವಳ ಗೂನು ಮಾಯವಾಯಿತು. ಅವಳೊಬ್ಬ ಅಪೂರ್ವ ಸುಂದರಿಯಾಗಿ ನಿಂತಳು. ಅವಳು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಉತ್ತರೀಯವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕೊಂಡು ‘ಹೇ ಮೋಹನಾಂಗ, ನಿನ್ನ ಗುಣ ರೂಪಗಳಿಗೆ ನಾನು ಮಾರುಹೋಗಿದ್ದೇನೆ. ನಿನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಾನು ಅಗಲಲಾರೆ. ಬಾ, ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಹೋಗೋಣ. ಮೀಸಲಾಗಿರುವ ಈ ಮೈಯನ್ನು ನಿನಗೊಪ್ಪಿಸಿ, ನಾನು ಧನ್ಯಳಾಗುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಗೆಳೆಯರ ಮುಖದತ್ತ ನೋಡಿ ನಗುತ್ತಾ ‘ಸುಂದರಿ, ನಾವು ಬೇರೆ ಊರಿನವರು, ಈ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಮನೆ ಮಠಗಳೊಂದೂ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನ್ನ ಆಗ್ರಹ ನಮಗೆ ಅನುಗ್ರಹವೇ ಸರಿ. ನಾವು ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ನಿನ್ನ ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿರುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಆಮೇಲೆ ಬರುತ್ತೇವೆ’ ಎಂದು ಸಕ್ಕರೆಯಂತೆ ಸವಿಯಾದ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಅವಳನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟು ಮುಂದೆ ಹೊರಟನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ಮುಂದೆ ನಡೆಯುತ್ತಾ, ಧನುರ್ಯಾಗದ ಬಿಲ್ಲು ಎಲ್ಲಿರುವುದೆಂದು ಇದಿರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದವರನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡು ಧನುಶ್ಶಾಲೆಗೆ ಬಂದನು. ಕಂಸ ನಿಂದ ಪೂಜೆಗೊಂಡ ಆ ಮಹಾಧನುವಿನ ಸುತ್ತ ಅನೇಕ ರಾಜಭಟರು ಕಾವಲು ಕಾಯುತ್ತಿ ದ್ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನೇರವಾಗಿ ಅದರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅದನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಂಡನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸುತ್ತಲಿದ್ದ ಭಟರು ಕೋಪದಿಂದ ಗರ್ಜಿಸುತ್ತಾ ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಬರು ವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅದನ್ನು ಹೆದಯೇರಿಸುವ ನೆಪದಿಂದ ಮುರಿದೇಬಿಟ್ಟನು. ಮದ್ದಾನೆಯ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಕಬ್ಬಿನ ಜಲ್ಲೆಯಂತೆ ಅದು ಎರಡು ತುಂಡಾಗುತ್ತಲೆ ಕಾವಲಿದ್ದ ವರು ‘ಈ ಪುಂಡನನ್ನು ಹಿಡಿಯಿರಿ, ಬಡಿಯಿರಿ, ಕಡಿಯಿರಿ’ ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಂಡು ಅವ ನನ್ನು ಮುತ್ತಿದರು. ಒಡನೆಯೆ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಮುರಿದ ಬಿಲ್ಲಿನ ಒಂದೊಂದು ತುಂಡನ್ನು ಕೈಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಆ ಕಾವಲುಗಾರರನ್ನು ಸದೆಬಡಿದರು. ಅವರ ಸಹಾಯ ಕ್ಕೆಂದು ಬಂದವರಿಗೂ ಅದೇ ಗತಿಯಾಯಿತು. ಹೀಗೆ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಹುಚ್ಚು ನಾಯಿಗಳನ್ನು ಬಡಿದೋಡಿಸುವಂತೆ ಓಡಿಸಿ, ಅವರಿಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಗೆಳೆಯರೊಡನೆ ಮುಧುರಾಪುರಿಯ ಸಿಂಗಾರವನ್ನು ನೋಡಹೊರಟರು. ಇವರ ಧೈರ್ಯ ಸಾಹಸಗಳನ್ನೂ ತೇಜಸ್ಸನ್ನೂ ಕಂಡ ಜನ ಅವರಾರೋ ದೇವತೆಗಳೆ ಹೊರತು ಮನುಷ್ಯಮಾತ್ರದವ ರಲ್ಲವೆಂದುಕೊಂಡರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನವರೊಡನೆ ಸಂಜೆಯವರೆಗೆ ಊರಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ತಿರುಗಾಡುತ್ತಿದ್ದು, ಕತ್ತಲಾಗುತ್ತಲೆ ತಮ್ಮ ಗಾಡಿಗಳನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ್ದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ಬಿಡಾರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅಣ್ಣನೊಡನೆ ಹಾಲು-ಅನ್ನವನುಂಡು, ಸ್ವಸ್ಥ ವಾಗಿ ಮಲಗಿ ನಿದ್ದೆ ಹೋದನು. ಆದರೆ ಕಂಸರಾಜನಿಗೆ ಆ ರಾತ್ರಿ ನಿದ್ರೆ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಪೂಜೆ ಮಾಡಿ ಇಟ್ಟಿದ್ದ ತನ್ನ ಮಹಾ ಧನುಸ್ಸನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮುರಿದನೆಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗಿ ನಿಂದ ಆತನ ಶಾಂತಿ ಹಾರಿ ಹೋಗಿತ್ತು. ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತನ್ನ ಕಾವಲುಗಾರರನ್ನೆಲ್ಲ ಬಡಿದುಹಾಕಿದುದನ್ನು ನೆನೆದು ಆತನಿಗೆ ಭಯವಾಯಿತು. ಆತ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚುತ್ತಲೆ ಭಯಂಕರವಾದ ಕನಸುಗಳು–ಮೈಗೆಲ್ಲ ಎಣ್ಣೆ ಬಳಿದುಕೊಂಡು, ಕೆಂಪು ಹೂಮಾಲೆ ಧರಿಸಿ, ಕತ್ತೆಯೇರಿ ದಕ್ಷಿಣಕ್ಕೆ ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಟಂತೆ; ಹೆಣವನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ; ತಾವರೆಯ ದಂಟುಗಳನ್ನು ಕಡಿದು ತಿನ್ನುತ್ತಿರುವಂತೆ! ಈ ಕೆಟ್ಟ ಕನಸುಗಳಿಂದ ಭಯ ಗೊಂಡು ಕಣ್ಣು ತೆರೆದರೆ ಇನ್ನೂ ಭಯಂಕರವಾದ ನಿಮಿತ್ತಗಳು–ನೆರಳಿನಲ್ಲಿ ಅವನ ತಲೆಯೇ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ; ನೆರಳಿನ ತುಂಬ ತೂತುಗಳು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ದೀಪ ಎರಡಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ; ಹಸಿರು ಮರ ಬಂಗಾರದ ಬಣ್ಣವಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ಏನಿದೆಲ್ಲ? ತನ್ನ ಸಾವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಈ ನಿಮಿತ್ತಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಆತನ ಜೀವ ತತ್ತರಿಸಿತು. ಬಹು ಕಷ್ಟ ದಿಂದ ಆತನು ಆ ರಾತ್ರಿಯನ್ನು ಕಳೆದು, ಬೆಳಗಾಗುತ್ತಲೆ ತನ್ನ ಆಪ್ತರನ್ನು ಕರೆಸಿ, ಆ ದಿನವೇ ಜಟ್ಟಿಯ ಕಾಳಗವನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸುವಂತೆ ಸೂಚಿಸಿದನು.

ಕಂಸರಾಜನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಜಟ್ಟಿಯ ಕಣವು ಸಿದ್ಧವಾಯಿತು. ಸುತ್ತಲೂ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರು ಕುಳಿತು ನೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಅನುಕೂಲವಾಗುವಂತೆ ಆಸನಗಳನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದರು. ಕಣದ ಸುತ್ತಲೂ ಎಳೆಯ ಚಿಗುರಿನಿಂದ ತೋರಣವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಬಾವುಟಗಳನ್ನು ಅಲಂಕರಿಸಿ ದರು. ಊರ ಜನರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತೆಗೆ ತಕ್ಕ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಬಂದು ಕುಳಿತರು. ನಂದನೇ ಮೊದಲಾದ ಗೋಪಾಲರೂ ಬಂದು ತಮಗಾಗಿ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ತೆರವು ಮಾಡಿದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರು. ಕಂಸನು ಮಂತ್ರಿಗಳೊಡನೆ ಅಟ್ಟಹಾಸದಿಂದ ಕಣವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಅಲಂಕೃತವಾದ ರತ್ನಸಿಂಹಾಸನದಲ್ಲಿ ಮಂಡಿಸಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಮಂಗಳ ವಾದ್ಯಗಳು ಭೋರ್ಗರೆದವು. ಇದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಕುಸ್ತಿಯ ಕಣದ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರು. ಆದರೆ ಅದರ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ಭಯಂಕರಾಕಾರದ ಆನೆಯೊಂದು ನಿಂತಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಕಂಡು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅದರ ಮಾವಟಿಗನೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಾವು ಒಳಕ್ಕೆ ಹೋಗ ಬೇಕು. ನಿನ್ನ ಆನೆಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಅತ್ತಕಡೆ ಕೊಂಡುಹೋಗು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ನಿನಗೂ ನಿನ್ನ ಆನೆಗೂ ಗ್ರಹಚಾರ ಕಡಿಮೆಯಾದೀತು!’ ಎಂದು ಹೇಳಿದ. ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸ ಲೆಂದೇ ಆನೆಯನ್ನು ಕರೆತಂದಿದ್ದ ಆ ಮಾವಟಿಗ ಕೃಷ್ಣನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ, ಕೋಪ ದಿಂದ ತನ್ನ ಆನೆಯನ್ನು ಆತನ ಮೇಲೆ ನುಗ್ಗಿಸಿದ. ಬೆಟ್ಟದಂತಿದ್ದ ಆ ಆನೆ ಬಾಲಕನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ನುಗ್ಗಿ ಬಂದು, ತನ್ನ ಸೊಂಡಿಲಿನಿಂದ ಆತನನ್ನು ಹಿಡಿಯಿತು. ಒಡನೆಯೆ ಆತ ಅದರಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಮುಷ್ಠಿಯಿಂದ ಅದರ ಹಣೆಗೆ ಗುದ್ದಿದವನೆ ಅದರ ಹೊಟ್ಟೆಯ ಕೆಳಗೆ ಅವಿತುಕೊಂಡ. ಅದು ಆತನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಗರ ಗರ ತಿರುಗು ತ್ತಿರಲು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಉಪಾಯವಾಗಿ ಅದರ ಬಾಲವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು, ಗರುಡನು ಹಾವನ್ನು ಎಳೆದಾಡುವಂತೆ, ಆ ಮದ್ದಾನೆಯನ್ನು ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ಮಾರಿನಷ್ಟು ದೂರ ದರದರ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋದ. ಅದು ಎಡಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿದರೆ ತಾನು ಬಲಕ್ಕೆ, ಬಲಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿದರೆ ಎಡಕ್ಕೆ–ಹೀಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಆತನು ಅದನ್ನು ಗಿರಿಗಿರಿ ತಿರುಗಿಸಿ ಅದನ್ನು ಬಳಲಿ ಸಿದ. ಅದನ್ನು ಗುದ್ದುವುದು, ಓಡುವುದು–ಹೀಗೆ ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ಅದರೊಡನೆ ಆಟ ವಾಡುತ್ತಿದ್ದು ಅದರ ಶಕ್ತಿ ಕುಂದಿಸಿದ. ಅನಂತರ ತನ್ನ ಮೆಲೆ ಏರಿ ಬರುತ್ತಿರುವ ಆನೆಗೆ ಇದಿರಾಗಿ ನಿಂತು, ಅದರ ಸೊಂಡಿಲನ್ನು ತಿರುಚಿ ನೆಲಕ್ಕೆ ಬೀಳಿಸಿದ, ಒಡನೆಯೆ ಸಿಂಹದಂತೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು, ಅದರ ನೆತ್ತಿಯನ್ನು ಗುದ್ದಿ, ಕೊಂದು ಹಾಕಿದ. ಅದು ಸಾಯುತ್ತಲೆ ಆತನು ಅದರ ಕೊಂಬುಗಳೆರಡನ್ನೂ ಕಿತ್ತು, ಒಂದನ್ನು ಬಲರಾಮನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು, ಮತ್ತೊಂದರಿಂದ ಮಾವಟಿಗನನ್ನು ಕೊಂದು ಹಾಕಿದ. ಅದಾದ ಮೇಲೆ ಅಣ್ಣತಮ್ಮಂದಿರು ಆನೆ ಕೊಂಬುಗಳನ್ನು ಭುಜದಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕುಸ್ತಿಯ ಕಣವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು.

ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಒಳಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ ಕಣದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತವರ ಕಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲ ಅವ ರತ್ತ ತಿರುಗಿದವು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಜಟ್ಟಿಗಳಿಗೆ ಅವರು ಸಿಡಿಲಿನಂತೆ ರುದ್ರಭಯಾನಕರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಹೆಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಶೃಂಗಾರರಸವನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿರುವ ಮನ್ಮಥನಂತಿದ್ದಾರೆ; ಅಲ್ಲಿನ ಗೋಪಾಲರಿಗೆ ಅವರು ಬಂಧುವಿನಂತೆ ಪ್ರೇಮರಸವನ್ನು ಉಕ್ಕಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅಲ್ಲಿನ ಕ್ಷತ್ರಿಯರಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ನಿಯಮಿಸುವ ಪ್ರಭುವಿನಂತೆ ವೀರರಸವನ್ನು ಕಾಣಿಸಿದರು; ನಂದ ನಿಗೆ ಮುದ್ದು ಮಗುವಿನಂತೆ ಕರುಣರಸವನ್ನು ಕೋಡಿ ಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರೇ ಕಂಸನಿಗೆ ಮೃತ್ಯುಭಯವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುವಂತಿದ್ದರು. ಅಜ್ಞರಿಗೆ ಅವರು ಗೊಲ್ಲರಂತೆ ಹಾಸ್ಯಕ್ಕೆ ವಸ್ತುವಾಗಿದ್ದರೆ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಪರಮಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪಿಯೆಂಬ ಶಾಂತಿರಸವನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಕಂಸನ ಕಡೆಯವರಾರೋ ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಆನೆಯೂ ಅದರ ಮಾವಟಿಗನೂ ಸತ್ತ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕಂಸನ ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಉಸುರಿದರು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆತನ ಹೃದಯ ತರಗೆಲೆಯಾಯಾತು. ಆತನು ತನ್ನ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದ ಚಾಣೂರನಿಗೆ ಕಣ್ಣಸನ್ನೆ ಮಾಡಿದನು. ಒಡನೆಯೇ ಆ ಜಟ್ಟಿ ಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನೇನೊ ಕೃಷ್ಣನೆಂಬುವನು? ನೀನು ಜಟ್ಟಿಯ ಕಾಳಗದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ನಿಪುಣನಂತೆ. ನೀನೂ ಈ ಬಲ ರಾಮನೂ ಈವರೆಗೆ ಅನೇಕ ಶೂರರನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿರುವಿರಂತೆ, ಅನೇಕ ಅಸಾಧ್ಯ ಕಾರ್ಯ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿರುವಿರಂತೆ. ನಮ್ಮ ಕಂಸ ಮಹಾರಾಜರು ನಿಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡ ಬೇಕೆಂದೇ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆಸಿರುವುದು. ಈಗ ನಾವೂ ನೀವೂ ಸೇರಿ ಮಹಾರಾಜನ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಮನಸ್ಸಿಗೂ ಹಬ್ಬವಾಗುವಂತೆ ಕುಸ್ತಿಯನ್ನು ಮಾಡೋಣ’ ಎಂದನು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಾವು ಕಂಸರಾಜನ ಪ್ರಜೆಗಳೆ. ರಾಜನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾಗುವಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ನಮ್ಮ ಪವಿತ್ರ ಕರ್ತವ್ಯ. ಆದರೆ ನಾವಿನ್ನೂ ಹುಡುಗರು. ನಮಗೆ ಸಮಾನರಾದ ಹುಡುಗರಮೇಲಾದರೆ ಕುಸ್ತಿ ಮಾಡ ಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರುವವರಿಗೆಲ್ಲ ನ್ಯಾಯವೆಂದು ತೋರಿದಂತೆ ನಾವು ನಡೆದುಕೊಳ್ಳು ತ್ತೇವೆ’ ಎಂದ. ಚಾಣೂರ ಅವನ ಮಾತನ್ನು ಒಪ್ಪದೆ ‘ಅಯ್ಯಾ ವಯಸ್ಸಿಗೂ ಶಕ್ತಿಗೂ ಏನು ಸಂಬಂಧ? ನೀನು ಚಿಕ್ಕ ವಯಸ್ಸಿನವನಾದರೂ ಮಹಾಪರಾಕ್ರಮಿ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಮದ್ದಾನೆಯನ್ನು ಕೊಂದುದೇ ಸಾಕ್ಷಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ನನ್ನೊಡನೆ ಕುಸ್ತಿಗೆ ನಿಲ್ಲು, ಬಲರಾಮ ಮುಷ್ಠಿಕನೊಡನೆ ಕಾಳಗ ಮಾಡಲಿ’ ಎಂದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದಕ್ಕೆ ‘ಬೇರೆ ಮಾರ್ಗವಿಲ್ಲ, ಹಾಗೆಯೆ ಆಗಲಿ’ ಎಂದ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಬಲರಾಮರು ಬಿಗಿದ ಕಾಚಗಳೊಡನೆ ಕುಸ್ತಿಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಗಿ ಕಣವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಚಾಣೂರ ಮುಷ್ಠಿಕರೂ ಸಿದ್ಧರಾಗಿ ನಿಂತರು. ಅವರನ್ನು ಕಣದಲ್ಲಿ ಕಾಣು ತ್ತಲೆ ನೆರೆದ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ಗುಜುಗುಜು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಗುಂಪಿನ ಒಂದು ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ‘ಅಗೋ ಅಲ್ಲಿ ಮೇಘದಂತೆ ಕಪ್ಪಗೆ ಕಾಣುತ್ತಾನಲ್ಲ, ಅವನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಎಳೆಯ ಕೂಸಾ ಗಿದ್ದಾಗಲೆ ಪೂತನಿಯನ್ನು ಕೊಂದನಂತೆ! ಅವನೇ ಗೋವರ್ಧನ ಪರ್ವತವನ್ನು ಬೆರಳಲ್ಲಿ ಎತ್ತಿದನಂತೆ! ಕಾಳಿಯನ್ನು ಕೊಂದವನಂತೆ! ಕೇಶಿ ಧೇನುಕ ಮೊದಲಾದ ಅನೇಕ ರಕ್ಕಸರನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿದನಂತೆ! ಗೋಕುಲದ ಗೋಪಿಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಗೊಂಬೆಗಳಂತೆ ಆಡಿಸುತ್ತಾ ನಂತೆ! ಈತನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ನಾರಾಯಣನೆಂದೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅಗೋ ಅವನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದಾನಲ್ಲ, ಅವನೇ ಬಲರಾಮ. ಅವನು ಪ್ರಲಂಬ, ವತ್ಸ, ಧೇನುಕ ಮೊದಲಾದವರ ನ್ನೆಲ್ಲ ಬಲಿಹಾಕಿದನಂತೆ!’ ಎಂದು ಪರಸ್ಪರ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಯಲ್ಲಿ ‘ಅಯ್ಯೋ ಪಾಪ, ಇನ್ನೂ ಎಳೆಯ ಕಂದಮ್ಮಗಳು, ಇವು. ಇದು ಏನನ್ಯಾಯ! ಕೋಣಗಳಂತೆ ಕೊಬ್ಬಿ ಬೆಳೆದಿರುವ ಈ ಜಟ್ಟಿಗಳೆಲ್ಲಿ, ಕೆನ್ನೆ ಹಿಂಡಿದರೆ ಇನ್ನೂ ಹಾಲು ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುವ ಈ ಎಳೆಯ ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲಿ? ಈ ಜೋಡಿಗಳಿಗೆ ಕುಸ್ತಿಯನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿರುವ ಈ ಕಂಸನ ಮನೆ ಹಾಳಾಗ’ ಎಂದು ಜನ ಪರಿತಪಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೆಂಗಸರ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಂತೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಬಲರಾಮರ ಸೌಂದರ್ಯ ವರ್ಣನೆ ತಡೆಯಿಲ್ಲದೆ ನಡೆದಿತ್ತು. ‘ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ವೇಣುಗಾನವನ್ನು ಕೇಳುವ ಗೋಪಿಯರು ಏನು ಧನ್ಯರೋ!’ ಎಂಬುದು ಅವರ ಪಲ್ಲವಿ, ಅನುಪಲ್ಲವಿ. ನಂದಾದಿಗೋಪಾಲರಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹತ್ತು ತಿಳಿದಿದ್ದರೂ, ಅವರಿಗೂ ಕೂಡ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಏನೋ ಆತಂಕ, ಅವರು ಚಡಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಕುಸ್ತಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಕೃಷ್ಣ-ಚಾಣೂರ, ಬಲರಾಮ-ಮುಷ್ಠಿಕ ಈ ಎರಡು ಜೋಡಿಗಳೂ ಕುಸ್ತಿಯ ಕಲೆಯಲ್ಲಿ ನುರಿತ ಜಟ್ಟಿಗಳೇ. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಈ ಜೋಡಿಗಳು ಸಮಸಮವಾಗಿಯೇ ಹೋರಾಡಿದವು. ಈ ಹೋರಾಟವನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಬೆಳೆಸಬಾರದೆನಿಸಿತು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ; ತನ್ನ ಒಂದು ಗುದ್ದಿನಿಂದ ಆತ ಚಾಣೂರನ ಅರ್ಧಬಲವನ್ನು ಕುಗ್ಗಿಸಿದನು. ಶಕ್ತಿ ಕುಗ್ಗುತ್ತಲೆ ಕೋಪ ಹೆಚ್ಚಿತು, ಚಾಣೂರನಿಗೆ. ಅವನು ಗಿಡಗನಂತೆ ಹಾರಿಬಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಎದೆಯ ಮೆಲೆ ತನ್ನೆರಡು ಕೈಗಳಿಂದಲೂ ಬಲವಾಗಿ ಗುದ್ದಿದ. ಆದರೆ ಅದು ಮದ್ದಾನೆಯನ್ನು ಹೂಮಾಲೆಯಿಂದ ಹೊಡೆದಂತಾಯಿತು, ಅಷ್ಟೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಗುತ್ತಾ ಅವನ ತೋಳುಗಳೆರಡನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಅವನನ್ನು ಗಿರಿಗಿರಿ ತಿರುಗಿಸಿದವನೇ ನೆಲಕ್ಕೆ ಅಪ್ಪಳಿಸಿ, ಕಾಲಿನಿಂದ ತುಳಿದ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಚಾಣೂರನ ಕತೆ ಮುಗಿಯಿತು. ಅತ್ತ ಬಲರಾಮನು ಮುಷ್ಠಿಕನ ತಲೆಯನ್ನು ತನ್ನ ವಜ್ರಮುಷ್ಠಿಯಿಂದ ಒಂದು ಸಲ ಗುದ್ದುತ್ತಲೆ, ಆ ರಕ್ಕಸ ನೆತ್ತರನ್ನು ಕಾರುತ್ತಾ ಬಿರುಗಾಳಿಗೆ ಬಿದ್ದ ಹೆಮ್ಮರದಂತೆ ನೆಲಕ್ಕುರುಳಿದ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಮುಷ್ಠಿಕನ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಕೂಟನೆಂಬ ಜಟ್ಟಿ ಅಬ್ಬರಿಸುತ್ತಾ ಹಾರಿಬಂದು ಬಲರಾಮನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದ. ಬಲರಾಮ ನಗುತ್ತಾ ತನ್ನ ಎಡಗೈಯಿಂದ ಗುದ್ದಿ ಅವನನ್ನು ಸಾಯಿಸಿದ. ಅದೇ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮೇಲೆ ಬಂದು ಬಿದ್ದ ಶಲ, ತೋಸಲಕ–ಎಂಬ ಇಬ್ಬರು ಜಟ್ಟಿಗಳನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನೆರಡು ಕೈಗಳಿಂದಲೂ ಹಿಡಿದು ಗಿರಿಗಿರಿ ತಿರುಗಿಸಿದವನೇ ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಡಿದು, ಕಾಲಿನಿಂದ ಹಿಸಿಕಿಹಾಕಿದ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಉಳಿದ ಜಟ್ಟಿಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಭಯ ದಿಂದ ಓಡಿಹೋದರು. ಗೆದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಬಲರಾಮರ ಸುತ್ತ ಗೋಪಾಲ ಬಾಲಕರು ಬಂದು ನೆರೆದು, ಓಡಿಹೋಗುವ ಜಟ್ಟಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿ, ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟುತ್ತಾ ಕುಣಿದಾಡಿದರು.

ತನ್ನವರಿಗಾದ ದುರ್ಗತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಕಂಸನ ಕೋಪ ಧಗಧಗ ಉರಿವ ದಳ್ಳುರಿ ಯಂತಾಯಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ದೂತರೊಡನೆ ಸಿಡಿಲಿನಂತಹ ಕಠೋರ ಧ್ವನಿಯಿಂದ ‘ಎಲೆ ಭಟರೆ, ಈ ಹುಡುಗರಿಬ್ಬರನ್ನೂ ಈಗಿಂದೀಗಲೇ ನಮ್ಮೂರಿನಿಂದ ಒದ್ದು ಓಡಿಸಿರಿ. ಈ ಗೊಲ್ಲರ ಆಸ್ತಿಪಾಸ್ತಿಗಳೇನಿದ್ದರೂ ಅವನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಅವರೆನ್ನೆಲ್ಲ ಹೊಡೆದಟ್ಟಿರಿ. ಈ ನಂದನನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡುಹೋಗಿ ಸೆರೆಯಿಲ್ಲಿಡಿರಿ. ಆ ನೀಚನಾದ ವಸುದೇವನನ್ನು ಈ ತಕ್ಷಣವೇ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿರಿ. ಇವರಿಗೆಲ್ಲ ಆಶ್ರಯವಿತ್ತಿರುವ ನನ್ನ ತಂದೆ ಉಗ್ರಸೇನ ನನ್ನೂ ಅವನ ಪರಿವಾರದವರನ್ನೂ ದಯಾದಾಕ್ಷಿಣ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ಕೊಂದುಹಾಕಿರಿ’ ಎಂದು ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತಾನು ನಿಂತ ಸ್ಥಳದಿಂದ ಒಂದೇ ನೆಗೆತಕ್ಕೆ ಹಾರಿ, ಸಿಂಹಾಸನದ ಬಳಿಗೆ ಹೋದವನೆ ಕಂಸನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದನು. ಕಂಸನು ಇದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿಯೇ ಇದ್ದನು. ಅವನು ತನ್ನ ಕತ್ತಿಯನ್ನು ಒರೆಯಿಂದ ಹಿರಿದು ತನ್ನ ಬೇಟೆಯ ಮೇಲೆ ಎರಗುವ ಗಿಡುಗನಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಎರಗಿದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನ ಹೊಡೆತದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು, ಗರುಡನು ಹಾವಿನ ಹೆಡೆಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವಂತೆ ಕಂಸನ ತಲೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಅವನ ಕಿರೀಟವನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಕಿತ್ತು ಬಿಸುಟನು. ಅನಂತರ ಅವನ ತಲೆಗೂದಲನ್ನು ಹಿಡಿದೆಳೆದು, ಅವನನ್ನು ಸಿಂಹಾಸನದಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕುರುಳಿಸಿದನು. ಸುತ್ತಮುತ್ತಿನ ಜನರೆಲ್ಲ ಹಾಹಾಕಾರ ಮಾಡುತ್ತಿರಲು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದ ಕಂಸನನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಕುಕ್ಕಿ ಕೊಂದುಹಾಕಿದನು. ಅಷ್ಟಕ್ಕೆ ಬಿಡದೆ ಆತನು ಹೆಣದ ಕಾಲನ್ನು ಹಿಡಿದು ನೆಲದ ಮೇಲೆಲ್ಲ ಎಳೆದಾಡಿದನು. ಹೀಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ತಮ್ಮ ಅಣ್ಣನಾದ ಕಂಸನು ಹತನಾದು ದನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದ ಕಂಕ, ನ್ಯಗ್ರೋಧಕ ಮೊದಲಾದ ಅವನ ಎಂಟು ಮಂದಿ ಸಹೋದರರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಏರಿಬಂದರು. ಆದರೆ ಬಲರಾಮನು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದ ಒಂದು ಗದೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಒಂದೆ ಏಟಿಗೆ ಆ ಎಂಟು ಮಂದಿಯನ್ನೂ ಕೊಂದುಹಾಕಿದನು.

ಕಂಸರಾಜನು ಸತ್ತ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಆತನ ರಾಣಿಯರೆಲ್ಲ ‘ಹೋ’ ಎಂದಳುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಓಡಿಬಂದರು. ಅವರು ಕಂಸನ ಹೆಣದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ಹೊರಳಾಡುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯೋ ಸ್ವಾಮಿ, ನಮ್ಮನ್ನು ತೊರೆದು ಹೋದೆಯಾ? ಇನ್ನು ನಮ್ಮ ಗತಿಯೇನು? ನಮ್ಮಂತೆ ಈ ಮಧುರೆಯೂ ಅನಾಥವಾಯಿತು. ಅಯ್ಯೋ, ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ನೀನು ಈ ಪರಮ ಪುರುಷನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷವನ್ನು ಬಿತ್ತಿ ಬೆಳಸಿದೆ. ನಿನ್ನ ಕರ್ಮವೆ ನಿನಗೆ ಮೃತ್ಯುವಾಯಿತು’ ಎಂದು ಅತ್ತರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಮಾಧಾನ ಪಡಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿ ಸತ್ತು ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಕಂಸನಿಗೂ ಅವನ ಸೋದರರಿಗೂ ಅಂತ್ಯಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಿ ದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಬಲರಾಮನೊಡನೆ ನೇರವಾಗಿ ತನ್ನ ತಾಯಿ ತಂದೆಗಳಿದ್ದ ಸೆರೆ ಮನೆಗೆ ಬಂದು, ಅವರ ಕೈಕಾಲುಗಳಿಗೆ ಹಾಕಿದ್ದ ಸಂಕಲೆಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆದು, ಅವರ ಪಾದಕ್ಕೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ಆ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳು ಮಕ್ಕಳಿಬ್ಬರನ್ನೂ ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು, ಆನಂದ ಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಮ್ಮ, ಅಪ್ಪ! ನಮ್ಮ ಅದೃಷ್ಟ ಕೆಟ್ಟುದು. ಪ್ರೇಮಮಯರಾದ ನಿಮ್ಮಂತಹ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳಿದ್ದರೂ ನಾವು ತಬ್ಬಲಿ ಗಳಂತೆ ಎಲ್ಲಿಯೋ ನಮ್ಮ ಶೈಶವಬಾಲ್ಯಗಳನ್ನು ಕಳೆಯಬೇಕಾಯಿತು. ಜನ್ಮವನ್ನು ಕೊಟ್ಟ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳ ಪುಣವನ್ನು ನೂರು ವರ್ಷ ಸೇವೆ ಮಾಡಿದರೂ ತೀರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ ವಿಲ್ಲ. ಮುಪ್ಪಿನಲ್ಲಿ ತಂದೆತಾಯಿಗಳ ಸೇವೆ ಮಾಡದ ಪಾಪಿಯನ್ನು ಯಮದೂತರು ಎಳೆ ದೊಯ್ದು, ತನ್ನ ಮಾಂಸವನ್ನೇ ತಾನು ತಿನ್ನುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾರಂತೆ! ಮುಪ್ಪಿನ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳು, ಪತಿವ್ರತೆಯಾದ ಮಡದಿ, ಎಳೆಯ ಕೂಸಾಗಿರುವ ಮಗ, ಗುರುವಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಮರೆಹೊಕ್ಕ ಸಜ್ಜನ–ಇವರನ್ನು ಕಾಪಾಡದ ಮನುಷ್ಯ ಬದುಕಿದ್ದರೂ ಸತ್ತಂತೆಯೆ. ನೋಡಿ, ಕಂಸನ ಬಾಧೆಯಿಂದ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿದ್ದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಇದುವರೆಗೆ ನಾವು ಕಾಪಾಡಲಾರದೆ ಹೋದೆವು. ನಮ್ಮಂತಹ ಮಕ್ಕಳಿದ್ದು ತಾನೆ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ನಮ್ಮ ತಪ್ಪನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿ’ ಎಂದನು. ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ವಸುದೇವ ದೇವಕಿಯರು ಆತನನ್ನು ಬಾಚಿ, ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು, ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ ‘ಕೃಷ್ಣ, ಕೃಷ್ಣ’ಎಂದು ಗದ್ಗದಕಂಠದಿಂದ ನುಡಿದರು.

ತಾಯ್ತಂದೆಗಳನ್ನು ಸಮಾಧಾನ ಪಡಿಸಿದಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ತಾತನಾದ ಉಗ್ರ ಸೇನನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, ಆತನನ್ನು ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿ, ‘ಅಜ್ಜ, ನೀವಿಂದು ಮತ್ತೆ ರಾಜರಾಗುವಿರಿ. ಇಗೋ ನಾನು ನಿಮ್ಮ ಸೇವಕ. ನಾನು ಸೇವಕನಾಗಿರುವಾಗ ದೇವತೆ ಗಳು ಕೂಡ ನಿಮಗೆ ವಿಧೇಯರಾಗಿ ಕಪ್ಪಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ತಂದೊಪ್ಪಿಸುತ್ತಾರೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಕಂಸನ ಭಯದಿಂದ ಇದುವರೆಗೆ ತಲೆಮರೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕಂಡು, ಅವರಿಗೆ ಧನಕನಕಾದಿಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು, ಸಮಾಧಾನ ಹೇಳಿ, ಅವರೆಲ್ಲ ನೆಮ್ಮದಿ ಯಿಂದ ಬಾಳುವಂತೆ ಮಾಡಿದನು. ಮಧುರಾಪುರಿಯ ಜನರೆಲ್ಲರೂ ಸುಖಶಾಂತಿಗಳಿಂದ ಸಂತುಷ್ಟರಾಗಿರುವರೆಂಬುದನ್ನು ನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಬಲರಾಮ ನೊಡನೆ ನಂದಗೋಪನ ಬಳಿಗೆ ಹೋದನು. ಆ ಸಾಕುತಂದೆಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ‘ಅಪ್ಪ, ನೀವು ನಮ್ಮನ್ನು ಇದುವರೆಗೆ ಪುತ್ರ ವಾತ್ಸಲ್ಯದಿಂದ ಕಾಪಾಡಿದಿರಿ. ನಮ್ಮ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡಲಾರದೆ ಕೈ ಬಿಟ್ಟಾಗ, ನೀವು ನಮ್ಮನ್ನು ಪೋಷಿಸಿ ಬೆಳೆಸಿದಿರಿ. ನೀವೆ ನಿಜವಾಗಿ ನಮ್ಮ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳು. ಅಪ್ಪ, ನೀವು ಈಗ ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ತೆರಳಿ, ನಾವು ಇನ್ನು ಕೆಲವು ದಿನಗಳು ಇಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದು, ನಮ್ಮ ಬಂಧು ಬಳಗದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕಂಡು, ಮಾತಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತೇವೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಆತನಿಗೂ ಇತರ ಗೋಪಾಲರಿಗೂ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಉಡುಗೊರೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಮನ್ನಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸಿದನು.

೬೦. ಗುರುದಕ್ಷಿಣೆ

ನಂದಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಇದುವರೆಗೂ ಗೊಲ್ಲರ ಮಧ್ಯದ ಗೊಲ್ಲರಂತೆ ಬೆಳೆದ ಬಲ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈಗ ಮಧುರಾಪುರಿಯಲ್ಲಿ ಯದುವಂಶದ ಹಿರಿಮೆ ಗರಿಮೆಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಯಿತು. ವಸುದೇವನು ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಉಪನಯನದ ವಯಸ್ಸಾಗಿರು ವುದನ್ನು ಕಂಡು ಕುಲಪುರೋಹಿತರಾದ ಗರ್ಗರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಒಂದು ಶುಭಮುಹೂರ್ತ ದಲ್ಲಿ ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ವೈಭವದಿಂದ ಉಪನಯನ ಮಹೋತ್ಸವವನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ವಸುದೇವನು ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಾದ ಅವರೀರ್ವರನ್ನೂ ಅವಂತೀಪುರದಲ್ಲಿದ್ದ ಸಾಂದೀಪನರೆಂಬ ಗುರುಗಳ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಕಳುಹಿಸಿಕೊಟ್ಟನು. ಸಕಲ ವಿದ್ಯೆಗಳಿಗೂ ತಾವೇ ತೌರುಮನೆಯಾದರೂ ಆ ಮಕ್ಕಳು ಲೋಕದ ನಟನೆಗಾಗಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಗಳಂತೆ ಗುರುವನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸೇವಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಭಕ್ತಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿದ ಸಾಂದೀಪನರು ವೇದವೇದಾಂತಗಳೊಡನೆ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರ, ಧನುರ್ವೇದ, ರಾಜನೀತಿ ಮೊದ ಲಾದ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನೂ ಅವರಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದರು. ಅವರೇನು ಸಾಮಾನ್ಯ ಮಕ್ಕಳೆ? ಒಮ್ಮೆ ಗುರು ಹೇಳಿದುದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಅವರು ಅದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು; ಅರುವತ್ತುನಾಲ್ಕು ವಿದ್ಯೆಗಳಲ್ಲೂ ಪಾರಂಗತರಾದರು. ಹೀಗೆ ತಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ತಾವು ಸಲ್ಲಿಸಬೇಕಾದ ಗುರುದಕ್ಷಿಣೆಯೇನೆಂದು ಗುರುಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಅವರ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಅರಿತಿದ್ದ ಗುರುಗಳು ಆ ಮಕ್ಕಳ ಯೋಗ್ಯತೆಗೆ ತಕ್ಕ ಗುರುದಕ್ಷಿಣೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದರು– ‘ಮಕ್ಕಳೆ, ಈಗ ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಹಿಂದೆ ನನ್ನ ಮಗ ಪ್ರಭಾಸಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿರುವ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದುಹೋದ. ನೀವು ಅವನನ್ನು ಕರೆತಂದು ನನಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಬೇಕು. ಮಕ್ಕಳಿಬ್ಬರೂ ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟರು.

ಸಾಂದೀಪನರಿಂದ ಹೊರಟ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನೇರವಾಗಿ ಪ್ರಭಾಸಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಸಮುದ್ರತೀರಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಅವರ ಮಹಿಮೆಯನ್ನರಿತ ಸಮುದ್ರರಾಜನು ಕೈಗಾಣಿಕೆ ಗಳೊಡನೆ ಅವರ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಬಂದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿನ್ನ ಕಪ್ಪಕಾಣಿಕೆ, ಆದರೋಪಚಾರ ಹಾಗಿರಲಿ. ನಮ್ಮ ಗುರುಗಳ ಮಗನನ್ನು ನೀನು ನಿನ್ನ ತೆರೆ ಗಳಿಂದ ಸೆಳೆದು ನುಂಗಿಹಾಕಿದ್ದಿ. ಅವನನ್ನು ಈಗ ನಮ್ಮ ವಶಕ್ಕೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಸಾಕು’ ಎಂದ. ಸಮುದ್ರರಾಜನು ‘ಭಗವಂತ, ನಾನಲ್ಲ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮಗನನ್ನು ನುಂಗಿದವನು. ಪಂಚಜನನೆಂಬ ರಕ್ಕಸನು ಶಂಖದ ರೂಪಿನಿಂದ ನನ್ನ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಅವನೇ ನಿಮ್ಮ ಗುರುಪುತ್ರನನ್ನು ನುಂಗಿದವನು. ನೀನೀಗ ನೀರನ್ನು ಹೊಕ್ಕು, ಆ ರಕ್ಕಸ ನನ್ನು ಕೊಂದು ಮಗುವನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗು’ ಎಂದನು. ಒಡನೆಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಹೊಕ್ಕು, ಪಂಚಜನನನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದು ಅವನನ್ನು ಸೀಳಿಹಾಕಿದನು. ಅವನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಗುರುಪುತ್ರನಿರಲಿಲ್ಲ. ಸೊಗಸಾದ ಒಂದು ಶಂಖಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆ ಶಂಖವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಅಣ್ಣನೊಡನೆ ಯಮನ ರಾಜಧಾನಿ ಯಾದ ‘ಸಂಯಮನಿ’ಗೆ ಬಂದನು. ಆ ಊರಿನ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಕೈಲಿದ್ದ ಶಂಖವನ್ನು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಊದಿದನು. ಭಯಂಕರವಾದ ಆ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಕೇಳು ತ್ತಲೆ ಯಮನು ಕಪ್ಪಕಾಣಿಕೆಗಳೊಡನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಇದಿರಿಗೆ ಬಂದು ನಿಂತನು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಯಮಧರ್ಮರಾಯ, ನಿನ್ನ ಆಳುಗಳು ನಮ್ಮ ಗುರುವಿನ ಮಗನನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆತಂದಿದ್ದಾರೆ. ದಯವಿಟ್ಟು ಈಗ ಅವನನ್ನು ನನಗೊಪ್ಪಿಸು’ ಎಂದನು. ಯಮನು ಆ ಬಾಲಕನನ್ನು ಕರೆತಂದು ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಅವರು ಆ ಬಾಲಕನನ್ನು ತಮ್ಮ ಗುರುಗಳಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಮ್ಮಿಂದ ಇನ್ನೇನಾಗಬೇಕು ?’ ಎಂದು ಕೈಮುಗಿದು ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ಸತ್ತ ಮಗನನ್ನು ಮತ್ತೆ ಪಡೆದ ಸಾಂದೀಪನರು ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷದಿಂದ ‘ಅಪ್ಪ, ನಿಮ್ಮಂತಹ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಪಡೆದ ಗುರುವು ಪರಮ ಧನ್ಯ. ಅವನಿಗೆ ಯಾವುದರ ಕೊರತೆಯಿದ್ದೀತು? ನನಗಿನ್ನೇನು ಬೇಡ. ನೀವು ಚಿರಕಾಲ ಸುಖವಾಗಿ ಬಾಳಿ ಲೋಕೋತ್ತರವಾದ ಕೀರ್ತಿಶಾಲಿಗಳಾಗಿರಿ’ ಎಂದು ಹರಸಿದರು. ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಗುರು ವಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ಅವರಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡವರೆ ಮಧುರೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

೬೧. ನಂದಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಉದ್ಧವ

ಸಕಲ ವಿದ್ಯಾಪಾರಂಗತನಾಗಿ ಮಧುರೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಂದಗೋಕುಲದ ತನ್ನ ಗೆಳೆಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಒಮ್ಮೆ ಹೋಗಿ ನೋಡಿಬರಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡನು. ಆದರೆ ಆತನು ಮಧುರೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕಾರ್ಯ ಬೆಟ್ಟದಷ್ಟಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ತನ್ನ ಜೀವದ ಗೆಳೆಯನಾದ ಉದ್ಧವನನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಬರುವಂತೆ ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ಉದ್ಧವ ನೆಂದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯನಲ್ಲ, ದೇವಗುರುವಾದ ಬೃಹಸ್ಪತಿಯಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಮಾಡಿ ಮಹಾ ಬುದ್ಧಿಶಾಲಿಯೆಂದು ಹೆಸರು ಪಡೆದಿದ್ದವನು. ಆತನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಬಹುಭಕ್ತಿ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ತನ್ನ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಆತನ ಸಲಹೆ ಬುದ್ಧಿವಾದಗಳನ್ನು ಬೇಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಿತ್ರ, ನೀನು ಈಗ ನನಗಾಗಿ ಒಮ್ಮೆ ನಂದಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿಬರಬೇಕಾಗಿದೆ. ನೋಡು, ನಾನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಬರುವಾಗ ತಕ್ಷಣವೇ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುವೆನೆಂದು ಅಲ್ಲಿನವರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿ ಬಂದಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲ ಏನೆಂದುಕೊಂಡಿರುವರೋ! ನೀನು ಹೋಗಿ ನನ್ನ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳಾದ ಯಶೋದೆ ನಂದ ರಿಗೆ ನನ್ನ ನಮಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಹೇಳಿ, ನಾನು ಕ್ಷೇಮವಾಗಿರುವೆನೆಂದು ತಿಳಿಸು. ಅಲ್ಲಿನ ಗೋಪಿಯರಂತೂ, ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಪ್ರಾಣವಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವರು. ನನ್ನ ಅಗಲಿಕೆಯಿಂದ ಅವರು ಎಷ್ಟು ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿರುವರೊ! ಪತಿಪುತ್ರರನ್ನೂ ಮನೆಮಠಗಳನ್ನೂ ತೊರೆದು, ನನ್ನನ್ನೆ ಪರದೈವವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮರೆತರೆ ಹೇಗೆ? ನೀನು ಹೋಗಿ, ನನ್ನ ಪರವಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಸಮಾಧಾನಮಾಡಿ ಬಾ’ ಎಂದನು. ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಉದ್ಧವನು ರಥವೇರಿ ನಂದಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ತೆರಳಿದನು.

ಉದ್ಧವನು ನಂದಗೋಕುಲವನ್ನು ಸೇರಿದಾಗ ಸಂಜೆಯಾಗಿತ್ತು. ಒಂದು ಕಡೆ ಹಾಲು ಕರೆಯುವ ದನಿ, ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ ಕೊಳಲದನಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಗೋಪಿಯರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಿರುವ ಇನಿದನಿ, ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಾನವ ದ್ವೀಪದಂತಿದ್ದ ಆ ಗೋಕುಲದ ಸುತ್ತಲಿಂದಲೂ ಕೇಳಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದ, ಸಹಸ್ರಾರು ಬಗೆಯ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಕಲಕಲ ಧ್ವನಿ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾ, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯೇ ಜಿಂಕೆಯ ಮರಿಗಳಂತೆ ಹಾರಾಡುತ್ತಿರುವ ಆಕಳ ಕರುಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ, ಉದ್ಧವನು ಗೋಕುಲವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ದನು. ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ನಂದನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನೇ ಕಂಡಷ್ಟು ಸಂತೋಷ ಸಡಗರಗಳಿಂದ ಆತನನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡು, ಊಟ ಉಪಚಾರಗಳಿಂದ ಆತನನ್ನು ತಣಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಆತನನ್ನು ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ಕಾಲೊತ್ತುತ್ತ ‘ಏನಪ್ಪ ಉದ್ಧವ, ಮಧುರೆಯ ಸಮಾಚಾರ? ಕಂಸ ಸತ್ತುಹೋದಮೇಲೆ ನನ್ನ ಗೆಳೆಯ ವಸುದೇವ ಈಗ ಸುಖವಾಗಿದ್ದಾನೆ ತಾನೆ? ನಮ್ಮ ಕೃಷ್ಣ ಕ್ಷೇಮವಾಗಿದ್ದಾನೆಯೊ? ಅವನಿಗೆ ಈ ನಂದಗೋಕುಲ ನೆನಪಿದೆಯೋ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲವೋ? ಅವನು ಇತ್ತಕಡೆ ಒಮ್ಮೆಯಾದರೂ ಬರುತ್ತಾನಂತೋ? ಇಲ್ಲಿನ ಅಪ್ಪ, ಅಮ್ಮ, ಗೆಳೆಯರು, ಗೋಗಳು, ಗೋವರ್ಧನಪರ್ವತ, ಬೃಂದಾವನ–ಇವುಗಳ ನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವನೀಗ ನೆನಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೊ, ಇಲ್ಲವೆ ಇಲ್ಲವೊ! ಅವನು ನೆನಸಲಿ, ಬಿಡಲಿ; ನಾವಂತೂ ಅವನನ್ನು ಸದಾ ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ತೋರಿಸಿದ ಅದ್ಭುತಗಳು ಒಂದೆ, ಎರಡೆ? ಎಂತೆಂತಹ ಅಪಾಯಗಳಿಂದ ಆತ ನಮ್ಮನ್ನು ಪಾರುಮಾಡಿದ! ನೆನೆಸಿಕೊಂಡರೆ ನಮ್ಮ ಮನೆಕೆಲಸಗಳೊಂದೂ ತೋಚದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲ, ಹತ್ತು ಸಾವಿರ ಆನೆಯ ಬಲವುಳ್ಳ ಆ ಕಂಸನನ್ನು ಲೀಲಾಜಾಲವಾಗಿ ಕೊಂದುಹಾಕಿದನಲ್ಲಾ! ಅವ ನನ್ನು ಹುಡುಗ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೇನಪ್ಪ? ಅವನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ದೇವರೆ ಹೊರತು ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಪ್ಪ’ ಹೀಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಆತನ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ನೀರು ತುಳು ಕಿತು, ಗಂಟಲು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿತು, ಆತನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಮಾತನಾಡಲಾರದೆ ಮೌನಿಯಾದನು. ಹತ್ತಿರದಲ್ಲೆ ನಿಂತು ಇದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಯಶೋದೆಗೂ ಆನಂದಬಾಷ್ಪ ಸುರಿಯಿತು.

ನಂದ ಯಶೋದೆಯರಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿರುವ ವಾತ್ಸಲ್ಯ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಉದ್ಧವನಿಗೆ ಪರಮ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆತನು ನಂದನೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಲೋಕ ಗುರುವಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟು ಪ್ರೇಮದಿಂದಿರುವ ನೀವು ಧನ್ಯರು. ನೀವು ಆಗಲೆ ತಿಳಿದಿರುವಂತೆ ಆತನು ಸಾಮಾನ್ಯನಲ್ಲ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮೇಶ್ವರ. ಆತನು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ದಲ್ಲಿಯೇ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸಂತೋಷಪಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಪ್ಪ, ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಿಮಗೆ ಮಾತ್ರ ಮಗನೆ? ಲೋಕಕ್ಕೆಲ್ಲ ಆತ ಮಗ, ಅಪ್ಪ, ಅಮ್ಮ, ದೇವರು ಅಷ್ಟೇಕೆ? ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ, ಈಗ ಇರುವ, ಮುಂದೆ ಬರುವ, ನಾವು ಕಾಣುವ, ಕೇಳುವ–ಎಲ್ಲ, ಎಲ್ಲವೂ ಆತನೆ’ ಎಂದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಹೇಳುವ ಉದ್ಧವ, ಕೇಳುವ ನಂದ–ಇಬ್ಬರೂ ಭಕ್ತಿಭಾವದಿಂದ ಮೈಮರೆತಿದ್ದರು. ಅವರ ಅರಿವಿಲ್ಲದಂತೆಯೇ ಇರುಳು ಕಳೆದು ಬೆಳಗಾಯಿತು. ಹಕ್ಕಿಗಳ ಇಂಚರಕ್ಕಿಂತಲೂ ಇನಿದಾದ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಗೋಪಿ ಯರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಾ ಮೊಸರು ಕಡೆಯುವ ದನಿ ಕೇಳಿ ಬಂತು. ಮಾತಾಡುತ್ತಿದ್ದವರಿಬ್ಬರೂ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು ಪ್ರಾತಃಕೃತ್ಯಗಳಿಗೆಂದು ಹೊರಟುಹೋದರು.

ಮೂಡಲ ಕೆಂಪು ಹರಿದು ಬೆಳ್ಳಗೆ ಬೆಳಕಾಯಿತು. ಗೋಪಿಯರು ತಮ್ಮ ಮನೆಗಳಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದರು. ಗೋಕುಲದ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ಸುಂದರವಾದ ರಥವೊಂದು ಬಂದು ನಿಂತಿ ರುವುದು ಅವರಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿತು. ತಕ್ಷಣವೇ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಮಧುರೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದ ರಥ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬಂತು. ಅವರು ‘ಓಹೋ, ಆ ಕ್ರೂರನಾದ ಅಕ್ರೂರ ಮತ್ತೆ ಬಂದನೋ? ಅವನಿಗೇನು ಕೆಲಸ ಇnಲ್ಲಿ? ಸತ್ತ ಕಂಸನಿಗೆ ನಮ್ಮ ಮಾಂಸದಿಂದ ಪಿಂಡ ಹಾಕಬೇಕಂತೋ !’ ಎಂದು ರೇಗಿದರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಉದ್ಧವ ತನ್ನ ಬೆಳಗಿನ ಸಂಧ್ಯೆಯನ್ನು ಮುಗಿಸಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೇ ಗೋಪಿಯರಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನೆ ಕಂಡಂತಾಯಿತು. ಅವರು ಪರಸ್ಪರ ‘ಯಾರೀತ? ನಮ್ಮ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂತೆಯೇ ವೇಷ, ಭೂಷಣ. ಅದೇ ಮುಗುಳ್ನಗೆ; ಅದೇ ಸುಂದರ ನೋಟ! ಇವನು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದ? ಯಾರ ಕಡೆಯವನು?’ ಎಂದು ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಬಂದು ಆತನ ಸುತ್ತ ನೆರೆದರು. ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಹೇಳಿತು–‘ಈತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕಡೆಯವನೇ! ಆತನ ವಿಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ’ ಎಂದು. ಅವರ ಮನಸ್ಸು ನಿಲ್ಲದೆ ಬಾಯ್ಬಿಟ್ಟು ಅವನನ್ನು ಕೇಳಿದರು ‘ಅಯ್ಯಾ ಮಹಾತ್ಮಾ, ನೀನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕಡೆಯಿಂದ ಬಂದಿರು ವೆಯಾ? ಬಹುಶಃ ಆತ ತನ್ನ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನು ವಿಚಾರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಿನ್ನನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿರಬೇಕು. ಆತನಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಇನ್ನಾರ ಜ್ಞಾಪಕವಿರುತ್ತದೆ? ಇಲ್ಲಿರುವ ನಾವೆಲ್ಲ ಏನು ಆತನ ಬಂಧುಗಳೇ? ಕೇವಲ ರುಚಿ ನೋಡಿ ಬಿಸುಟ ಅಡವಿಯ ಹಣ್ಣುಗಳು. ದುಂಬಿ ಬಂಡನ್ನು ಕುಡಿದ ಮೇಲೆ ಆ ಹೂವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮೂಸುತ್ತದೆಯೆ? ಹಾಗೆಯೇ ವಿಟ ಪುರುಷರು. ಹಣ್ಣು ತಿನ್ನುವುದು ಮುಗಿಯುತ್ತಲೆ ಹಕ್ಕಿ ಆ ಮರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವಂತೆ ಜಾರನು ಕಾಮತೃಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತಲೆ ಆ ಹೆಣ್ಣನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಮಾಡಿದ. ಅಯ್ಯೋ, ಮತ್ತೆ ಅವನು ನಮಗೆ ಗೋಚರಿಸುತ್ತಾ ನೆಯೇ?’ ಎಂದು ಗಳಗಳ ಅತ್ತರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಳಂತೂ ತನ್ನ ಮುಂದೆ ಹಾರಾಡುತ್ತಿದ್ದ ದುಂಬಿಯೊಂದನ್ನು ಕಂಡು, ಅದನ್ನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದೂತನೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ, ಅದರ ಮುಂದೆ ತನ್ನ ದುಃಖವನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೋಡಿಕೊಂಡಳು. (ಪರಿಶಿಷ್ಟ–‘ಭ್ರಮರಗೀತ’ ನೋಡಿ)

ಗೋಪಿಯರ ವಿರಹವೇದನೆಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡ ಉದ್ಧವನು ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು “ಅಮ್ಮ ಗೋಪಿಯರೆ, ಲೋಕದಲ್ಲಿ ನೀವೇ ಪುಣ್ಯಶಾಲಿಗಳು, ನೀವೇ ಧನ್ಯರು! ಭಗವಂತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ನಿಮಗಿರುವಂತಹ ಪ್ರೇಮ ಮೂರು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹುಡುಕಿ ದರೂ ಮತ್ತಾರಲ್ಲಿಯೂ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ಕಾಲದವರೆಗೆ ಜಪ, ತಪ, ಹೋಮಾದಿ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದವರಲ್ಲಿಯೂ ಇಂತಹ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಮಹಾಯೋಗಿ ಗಳಿಗೂ ದುರ್ಲಭ. ವಿರಹತಾಪದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಕಾಯಾ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಆರಾ ಧನೆಯನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿರುವ ನೀವು ಧನ್ಯರು; ನಿಮ್ಮಂತಹ ಮಹಾನುಭಾವರನ್ನು ಕಂಡು ನಾನು ಧನ್ಯನಾದೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲೆ ಗೋಪಿಯರೆ, ನನಗೂ ನಿಮಗೂ ಅಗಲಿಕೆಯೆಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಆತ್ಮರೂಪನಾಗಿ ಸದಾ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲೆಸಿದ್ದೇನೆ. ಕಾರಣವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕಾರ್ಯ ಹೇಗೆ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೋ, ಹಾಗೆಯೇ ನನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನೀವಿರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಪ್ರಿಯ ಸಖಿಯರೆ, ನಾನು ಈಗ ನಿಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ದೂರವಾಗಿ ದ್ದೇನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನನಗೆ ಹತ್ತಿರವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸದಾ ನನ್ನ ಮೇಲಿಟ್ಟರೆ, ಬಹು ಬೇಗ ನನ್ನ ನಿತ್ಯಸಾನಿಧ್ಯವು ನಿಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿಕಳುಹಿಸಿದ್ದಾನೆ” ಎಂದನು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಗೋಪಿಯರ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೋ ತಂಪಾಯಿತು. ಅವರು ಹೇಳಿದರು, ‘ಮಹಾನುಭಾವನಾದ ಉದ್ಧವಾ! ಕಂಸನನ್ನು ಕೊಂದು ಮಧುರೆಗೆ ಒಡೆಯನಾಗಿರುವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಈಗ ರಾಜಕುಮಾರಿ ಯರೆ ಹಾರ ಹಿಡಿದು ಕಾದಿದ್ದಾರೆ. ಎಂದಮೇಲೆ ನಮ್ಮಂತಹ ಕಾಡು ಹೆಣ್ಣುಗಳು ಏಕೆ ಬೇಕು? ಹಿಂದೆ ಕೃಷ್ಣನೊಡನೆ ಕಲೆತ ಪಿಂಗಳೆಯೆಂಬ ವೇಶ್ಯೆ ‘ಆತನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಿರಾಶೆಯಿಂದಿರುವುದೇ ಪರಮಸುಖ’ ಎಂದು ತನ್ನ ಅನುಭವವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಳು. ಆ ಮಾತು ಎಂತಹ ಸತ್ಯ! ಆದರೂ ನಮ್ಮ ಹಾಳು ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಆತನನ್ನು ನೆನೆ ಯುತ್ತದೆ. ರಾಸಕ್ರೀಡೆಯಲ್ಲಿ ಆತನೊಡನೆ ಕಳೆದ ರಸನಿಮಿಷಗಳು ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ನುಗ್ಗಿ ಬಂದು, ನಮ್ಮ ಹೃದಯಗಳಲ್ಲಿ ತಕತಕ ಕುಣಿಯುತ್ತವೆ. ಬೇಸಗೆಯಿಂದ ಒಣಗಿ ಹೋದ ಅಡವಿಗೆ ಮಳೆ ಬಂದಂತೆ, ವಿರಹವೇದನೆಯಿಂದ ಬರಡಾಗಿರುವ ನಮ್ಮ ಹೃದಯ ಗಳಿಗೆ ಆತನ ಆಲಿಂಗನ ಸುಖ ಎಂದು ದೊರೆಯುವುದೋ! ಹೇ ಕೃಷ್ಣ, ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸು’ ಹೀಗೆಂದು ಅವರು ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿದರು.

ಗೋಪಿಯರ ಮಧುರಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಮುಗ್ಧನಾದ ಉದ್ಧವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕಥೆ ಗಳನ್ನು ಗೋಪಿಯರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾ ಕೆಲಕಾಲ ಗೋಕುಲದಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲಸಿದ್ದು, ಅನಂತರ ಅವರೆಲ್ಲರಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಮಧುರೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

೬೨. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆ ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯತ್ತ

ಉದ್ಧವನು ನಂದಗೋಕುಲದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮಧುರೆಯಲ್ಲಿ ತಾನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಕಾರ್ಯಗಳತ್ತ ಗಮನವನ್ನು ಹರಿಸಿದನು. ಕಂಸನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವ ಮುನ್ನಾದಿನ ಆತನು ‘ತ್ರಿವಕ್ರೆ’ ಎಂಬ ಗೂನಿಯಿಂದ ಗಂಧವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ಅವಳ ಮನೆಗೆ ಬರುವುದಾಗಿ ಮಾತು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದನಷ್ಟೆ ! ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಮಾತಿನಂತೆ ಆ ಭಕ್ತೆಯ ಮನೆಗೆ ಹೋದನು. ಅವಳು ದಿನದಿನವೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ನಿರೀಕ್ಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಕ್ಷಣವೊಂದು ಯುಗವಾಗಿ ಕಾಲವನ್ನು ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಳು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನು ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತಲೆ ಆಕೆ ಸಡಗರದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ಕರೆದೊಯ್ದು ಪೀಠದ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ಪೂಜಿಸಿದಳು. ಅವಳ ಅಪೇಕ್ಷೆಯೇನೆಂಬುದನ್ನು ಅರಿತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕೇವಲ ಕಾಮುಕನಂತೆ ಅವಳ ಮಲಗುವ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿ ಮನೋಹರವಾಗಿ ಅಲಂಕೃತವಾಗಿದ್ದ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತನು. ತ್ರಿವಕ್ರೆ ದಿವ್ಯಾಲಂಕಾರಭೂಷಿತೆಯಾಗಿ ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಹೋದಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವಳನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ತನ್ನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಅವಳ ಭುಜದ ಮೇಲೆ ಕೈಹಾಕಿದನು. ಈ ಸಲಿಗೆಯಿಂದ ಅವಳು ಧೈರ್ಯಗೊಂಡು, ಆಕೆ ಆತನನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡಳು. ಅವಳ ಬಹುದಿನ ಗಳ ಆಶೆ ನೆರವೇರಿತು.

ತ್ರಿವಕ್ರೆಯ ಆಶೆಯನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅಕ್ರೂರನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಮಾತನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಉದ್ಧವ ಬಲರಾಮನೊಡನೆ ಆತನ ಮನೆಗೆ ಹೋದನು. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಅಕ್ರೂರನಿಗೆ ಪರಮ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಆತನು ಆ ಮೂವರಿಗೂ ಕಾಲನ್ನು ತೊಳೆದು ಮಣೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾದಗಳನ್ನು ತನ್ನ ತೊಡೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟು ಕೊಂಡು ಒತ್ತುತ್ತಾ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಪಾಪಿಯಾದ ಕಂಸನನ್ನು ಕೊಂದು ನೀನು ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬದುಕಿಸಿದೆ. ಇದು ನಿನಗೇನೂ ದೊಡ್ಡ ಕೆಲಸವಲ್ಲ, ಏಕೆಂದರೆ ನೀನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತ. ನೀನು ಹುಟ್ಟಿರುವುದೇ ಭೂಮಿಯ ಭಾರವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ. ಇನ್ನೂ ಎಷ್ಟು ಜನ ಪಾಪಿಗಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲ ಬೇಕಾಗಿದೆಯೋ ! ಪಾವನಕ್ಕೆ ಪಾವನವಾಗಿರುವ ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳ ಧೂಳಿ ನನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದುದರಿಂದ ನಾನು ಧನ್ಯನಾದೆ, ನನ್ನ ಕುಲಕೋಟಿಗಳು ಉದ್ಧಾರವಾದವು. ನೀನು ನಿನ್ನ ಭಕ್ತರಿಗೆ ಬೇಡಿದುದನ್ನು ಕೊಡತಕ್ಕವನು. ಸ್ವಾಮಿ, ಇಗೋ ನಿನಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ನಿನ್ನ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಗಂಟುಬಿದ್ದಿರುವ ನನ್ನ ಸಂಸಾರಮೋಹವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿ, ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು.

ಣಿಜ್ಞ್ಜಕಿಖಿಗಿ ಲವ್ಕಿವ್ ಪ್ ಮೂವರಿಗೂ ಕಾಲನ್ನು ತೊಳೆದು ಮಣೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾದಗಳನ್ನು ತನ್ನ ತೊಡೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಒತ್ತುತ್ತಾ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಪಾಪಿ ಯಾದ ಕಂಸನನ್ನು ಕೊಂದು ನೀನು ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬದುಕಿಸಿದೆ. ಇದು ನಿನಗೇನೂ ದೊಡ್ಡ ಕೆಲಸವಲ್ಲ, ಏಕೆಂದರೆ ನೀನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತ. ನೀನು ಹುಟ್ಟಿರುವುದೇ ಭೂಮಿಯ ಭಾರವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ. ಇನ್ನೂ ಎಷ್ಟು ಜನ ಪಾಪಿಗಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಕಾ ಗಿದೆಯೋ! ಪಾವನಕ್ಕೆ ಪಾವನವಾಗಿರುವ ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳ ಧೂಳಿ ನನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದುದ ರಿಂದ ನಾನು ಧನ್ಯನಾದೆ, ನನ್ನ ಕುಲಕೋಟಿಗಳು ಉದ್ಧಾರವಾದವು. ನೀನು ನಿನ್ನ ಭಕ್ತರಿಗೆ ಬೇಡಿದುದನ್ನು ಕೊಡತಕ್ಕವನು. ಸ್ವಾಮಿ, ಇಗೋ ನಿನಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿ ದ್ದೇನೆ, ನಿನ್ನ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಗಂಟುಬಿದ್ದಿರುವ ನನ್ನ ಸಂಸಾರಮೋಹವನ್ನು ಹೋಗಲಾ ಡಿಸಿ, ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು.

ಅಕ್ರೂರನ ಪೂಜೆಯಿಂದ ಸಂತಸಗೊಂಡ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮಂದಹಾಸದೊಡನೆ ಆತ ನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ, ನೀನು ನಮಗೆ ಹಿರಿಯ, ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳುವ ಗುರು; ನಿನಗೆ ಮಕ್ಕಳಂ ತಿರುವ ನಮ್ಮನ್ನು ನೀನು ಲಾಲನೆ ಪಾಲನೆ ಮಾಡಬೇಕೆ ಹೊರತು ಹೀಗೆಲ್ಲ ಪೂಜಿಸು ವುದೂ, ಗೌರವಿಸುವುದೂ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಿನ್ನಂತಹ ಭಗವದ್ಭಕ್ತರ ಸೇವೆಯಿಂದಲೇ ಜನ ಉದ್ಧಾರವಾಗಬೇಕು. ಸ್ವಾರ್ಥಪರರಾದ ದೇವತೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಪರೋಪಕಾರಿಗಳಾದ ನಿಮ್ಮಂತಹ ಸಾಧುಗಳೇ ದೊಡ್ಡವರು. ನಿಮ್ಮಂತಹ ಮಹಾನುಭಾವರು ನಮ್ಮವರಾಗಿರು ವುದೇ ನಮಗೊಂದು ಭಾಗ್ಯ. ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ, ಈಗ ನಿಮ್ಮಿಂದ ನನಗೆ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಉಪಕಾರವಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಸೋದರತ್ತೆಯಾದ ಕುಂತಿದೇವಿಯ ಗಂಡ ಪಾಂಡು ರಾಜನು ಸತ್ತುಹೋದನಂತೆ. ಆತನ ಅಣ್ಣನಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ ಕುಂತಿಯನ್ನೂ ಆಕೆಯ ಮಕ್ಕಳಾದ ಪಂಚಪಾಂಡವರನ್ನೂ ಹಸ್ತಿನಾವತಿ ಪಟ್ಟಣಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ದನಂತೆ. ಆ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ ಮುದುಕ, ಅದರ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಿಲ್ಲದ ಕಬೋಜಿ. ದುಷ್ಟರಾದ ಧುರ್ಯೋಧನನೇ ಮೊದಲಾದ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ತನ್ನ ಹತೋಟಿಯಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದು ಅವನಿಗೆ ಸಾಧ್ಯ ವಾಗುತ್ತದೆಯೋ ಇಲ್ಲವೊ! ಆ ಮಕ್ಕಳ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡು ಅವನು ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಕೇಡು ಬಗೆದರೆ ಏನು ಗತಿ? ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನು ಈಗಲೆ ಹಸ್ತಿನಾವತಿಗೆಹೋಗಿ, ಪಾಂಡವರ ಸ್ಥಿತಿಗತಿಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಬರಬೇಕು. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದ ಮೇಲೆ ಪಾಂಡವರು ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದಿರುವುದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಪ್ರಯತ್ನಗಳನ್ನು ಮಾಡೋಣ’ ಎಂದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಅಕ್ರೂರನು ಹಸ್ತಿನಾವತಿಗೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಆತನು ಕುರು ವಂಶಕ್ಕೆ ಹಿರಿಯನಾದ ಭೀಷ್ಮನನ್ನೂ ರಾಜನಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನನ್ನೂ ವಿದುರ ಕುಂತಿಯ ರನ್ನೂ ಕಂಡು ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಅವರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ತನಗೆ ಪರಿಚಿತರಾದ ಬಾಹ್ಲೀಕ, ಸೋಮ ದತ್ತ, ದ್ರೋಣ, ಕೃಪ, ಕರ್ಣ, ದುರ್ಯೋಧನಾದಿ ಗಳನ್ನೂ ತನಗೆ ಪರಮಮಿತ್ರರಾದ ಪಾಂಡವರನ್ನೂ ಕಂಡು ಅವರ ಯೋಗಕ್ಷೆಮವನ್ನೆಲ್ಲ ವಿಚಾರಿಸಿದನು. ತಾನು ಬಂದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತನು ಹಸ್ತಿನಾವತಿ ಯಲ್ಲಿಯೇ ಕೆಲಕಾಲ ನಿಲ್ಲಬೇಕಾಯಿತು. ಕ್ರಮಕ್ರಮವಾಗಿ ಆತನಿಗೆ ಅಲ್ಲಿಯ ಸುದ್ದಿಯೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಪಾಂಡವರು ಸಜ್ಜನರು, ವಿನಯಶೀಲರು, ಮಹಾ ಪರಾಕ್ರಮಶಾಲಿಗಳು. ತೇಜಸ್ವಿಗಳಾದ ಅವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಪ್ರಜೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ತುಂಬ ಭಕ್ತಿ, ವಿಶ್ವಾಸ, ಆದರ, ಗೌರವ. ಇದನ್ನು ನೋಡಿ ದುರ್ಯೋಧನನೇ ಮೊದಲಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆಲ್ಲ ಪಾಂಡವರಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಹೊಟ್ಟೆ ಕಿಚ್ಚು. ಒಂದು ದಿನ ಕುಂತಿ ವಿದುರರು ಅಕ್ರೂರನ ಮುಂದೆ ಕೌರವರು ಮಾಡಿದ ಕಿಡಿಗೇಡಿತನವನ್ನೆಲ್ಲ–ಪಾಂಡವರಿಗೆ ವಿಷದ ಅನ್ನವನ್ನು ಊಟ ಮಾಡಿಸಿದುದು, ಹಾವುಗಳಿಂದ ಕಚ್ಚಿಸಿದುದು, ಭೀಮನನ್ನು ಕೈಕಾಲು ಕಟ್ಟಿ ಮಡುವಿಗೆ ಎಸೆದುದು–ಇತ್ಯಾದಿ ಗಳಬಿನ್ನೆಲ್ಲ ವಿವರವಾಗಿ ವರ್ಣಿಸಿ ಹೇಳಿದರು. ಕುಂತಿಯಂತೂ ಗಳಗಳ ಅಳುತ್ತಾ ‘ಅಪ್ಪಾ ಅಕ್ರೂರ, ನಮ್ಮ ತೌರುಮನೆಯವರು ಯಾರೂ ನನ್ನನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆಯೇ ಕಾಣು ತ್ತಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರೂ ಇತ್ತ ತಲೆ ಹಾಕಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಅಣ್ಣನ ಮಕ್ಕಳಾದ ಬಲರಾಮ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣರಾದರೂ ತಮ್ಮ ಸೋದರತ್ತೆಯನ್ನೂ ಅವಳ ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಕಣ್ಣೆತ್ತಿ ನೋಡಬಾರದೆ? ನಾವೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿ ತೋಳಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದಿರುವ ಜಿಂಕೆಯ ಮರಿಗಳಂತಾ ಗಿದ್ದೇವೆ. ಗಂಡನಿಲ್ಲದೆ ಅನಾಥೆಯಾಗಿರುವ ನನ್ನನ್ನೂ ತಬ್ಬಲಿಗಳಾದ ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಾದರೂ ವಿಚಾರಿಸಬೇಡವೆ? ಎಂದು ಗೋಳಾಡಿದಳು. ವಿದುರ ಅಕ್ರೂರರಿಬ್ಬರೂ ಆಕೆಯನ್ನು ‘ನಿನ್ನ ಮಕ್ಕಳು ಮಹಾ ಶೂರರು, ದೈವಾಂಶಸಂಭೂತರು; ಅವರಿಗೆ ಯಾವ ಕೇಡೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿದರು.

ಬಂದ ಕೆಲಸ ಮುಗಿದಂತಾದುದರಿಂದ ಅಕ್ರೂರನು ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯಿಂದ ಮಧುರೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಹಾಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವ ಮುನ್ನ ಆತನು ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನನ್ನು ಕಂಡು ‘ಮಹಾ ರಾಜ, ಪಾಂಡುವು ಅರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋದುದರಿಂದ ನೀನು ಕುರುವಂಶದ ಮಹಾರಾಜನಾಗಿ ರುವೆ. ನಿನ್ನ ಹೊಣೆ ಹೊರೆಗಳು ಮಹತ್ತಾದುವು. ನೀನು ಪ್ರಜೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸಂತೋಷವಾಗು ವಂತೆ ಧರ್ಮದಿಂದ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡಬೇಕು. ನಿನ್ನವರೆನ್ನುವವರನ್ನೆಲ್ಲ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲದೆ ಸಮದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕಾಣಬೇಕು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಇಹಪರಗಳೆರಡೂ ಹಾಳಾಗುತ್ತವೆ. ನಿನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಪಾಂಡವರನ್ನೂ ಸಮಭಾವದಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ಧರ್ಮದೃಷ್ಟಿ ನಿನ್ನಿಂದ ಮರೆಯಾಗದಿರಲಿ. ಹುಟ್ಟುತ್ತಾ ಬಂದವನು ಒಬ್ಬನೇ, ಸಾಯುತ್ತಾ ಹೋಗುವವನು ಒಬ್ಬನೇ. ಉಳಿದ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳೆಂಬ ಸಂಸಾರವೆಲ್ಲ ಮಧ್ಯೆ ಬಂದದು. ಇವರಾರೂ ನಾವು ಹೋಗುವಾಗ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವುದು ಕೇವಲ ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳು ಮಾತ್ರ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾವು ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಬದುಕಿರುವಷ್ಟು ಕಾಲವು ನಮ್ಮ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಲೋಪವಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು’ ಎಂದನು. ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನು ತುಂಬ ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿನ್ನ ಮಾತು ಸತ್ಯ, ಸತ್ಯವಾಗಿರುವಷ್ಟೆ ಪ್ರಿಯ’ ಎಂದು ಹೊಗಳಿದನು. ಅಕ್ರೂರನು ಆತನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಮಧುರಾನಗರಿಗೆ ಹೊರಟು ಬಂದನು.

೬೩. ದ್ವಾರಕಾಪುರ ನಿರ್ಮಾಣ

ಅಕ್ರೂರನು ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಮಧುರಾನಗರಿಗೆ ಭಯಂಕರ ವಾದ ವಿಪತ್ತು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಿತ್ತು. ಕಂಸನು ಸಾಯುತ್ತಲೆ ಅವನ ಮಡದಿಯರಾದ ಅಸ್ತಿ, ಪ್ರಾಸ್ತಿಯರು ತಮ್ಮ ತಂದೆಯಾದ ಜರಾಸಂಧನ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿಯೆ ನೆಲಸಿದರು. ಜರಾಸಂಧನೆಂದರೆ, ಸಾಮಾನ್ಯನಲ್ಲ. ಆತನು ಮಗಧ ದೇಶದ ದೊರೆ. ಆತನ ಬಳಿ ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಸೇನೆಯಿತ್ತು. ಆನೇಕ ರಾಜರು ಆತನ ಗೆಳೆಯರಾಗಿದ್ದರು. ಆತನು ಮಹಾಶೂರ ನೆಂದು ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾಗಿದ್ದನು. ತನ್ನ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳಿಬ್ಬರೂ ವಿಧವೆಯರಾಗಿ, ದುಃಖದಿಂದ ನಿಟ್ಟಸಿರುಬಿಡುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಆತನ ಕೋಪ ಹೊತ್ತಿ ಧಗಧಗ ಉರಿಯಿತು. ತನ್ನ ಅಳಿಯ ನನ್ನು ಕೊಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನೂ ಅವನ ಕಡೆಯ ಯಾದವರನ್ನೂ ಹೆಸರಿಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡ ಬೇಕೆಂದು ಆತನು ಇಪ್ಪತ್ತುಮೂರು ಅಕ್ಷೋಹಿಣೀ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಮಧುರೆಯ ಮೇಲೆ ದಂಡೆತ್ತಿ ಬಂದನು. ಮೇರೆ ಮೀರಿದ ಸಮುದ್ರದಂತೆ ಅಪಾರವಾಗಿದ್ದ ಆ ಸೇನೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಮಧುರೆಯ ಜನರೆಲ್ಲ ಭಯದಿಂದ ತತ್ತರಿಸಿದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಅವತಾರದ ಕಾರ್ಯ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತೆಂದುಕೊಂಡನು. ಪಾಪಿಕ್ಷತ್ರಿಯರಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಈ ಮಹಾಸೈನ್ಯವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿದರೆ ಭೂಭಾರ ಎಷ್ಟೋ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವು ದೆಂದು ಆತನ ಯೋಚನೆ. ಆತನು ಹಾಗೆ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ, ಥಳಥಳ ಹೊಳೆಯು ತ್ತಿದ್ದ ಎರಡು ದಿವ್ಯ ರಥಗಳು ಆಕಾಶದಿಂದ ಕೆಳಗಿಳಿದು ಬಂದವು. ಕುದುರೆಗಳು, ಸಾರಥಿ ಗಳು, ಆಯುಧಗಳು–ಎಲ್ಲವೂ ಸಜ್ಜಾಗಿದ್ದ ಆ ರಥಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಅಣ್ಣ ಬಲರಾಮನಿಗೆ ತೋರಿಸುತ್ತಾ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಅಣ್ಣ, ಈ ಎರಡು ರಥಗಳೂ ನಮಗಾಗಿಯೆ ಇಳಿದು ಬಂದಿವೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಿನ್ನದು. ಅದರಲ್ಲಿಯೆ ನಿನಗೆ ಬೇಕಾದ ಆಯುಧಗಳೆಲ್ಲ ಅಣಿಯಾಗಿವೆ. ನೀನು ಯುದ್ದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿ ಆ ರಥವನ್ನೇರು. ನಮ್ಮ ಅವತಾರ ಸಾರ್ಥಕ ವಾಗುವಂತೆ, ಜರಾಸಂಧನ ಸೈನ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ತರಿದುಹಾಕಿ ಈ ಯಾದವರ ಭಯವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸು’ ಎಂದನು.

ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ದಿವ್ಯರಥಗಳನ್ನೇರಿ, ಅಪಾರವಾದ ಯಾದವ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಮಧುರಾ ಪಟ್ಟಣದಿಂದ ಹೊರಟರು. ದಾರುಕನೆಂಬ ಸಾರಥಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರಥವನ್ನು ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮುಂದೆ ನಡೆಸಿದನು. ಜರಾಸಂಧನ ಸೇನೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುತ್ತಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಪಾಂಚಜನ್ಯವೆಂಬ ತನ್ನ ಶಂಖವನ್ನು ತೆಗೆದು, ಶತ್ರುಗಳ ಎದೆ ನಡುಗುವಂತೆ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಊದಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಜರಾಸಂಧನು ತನ್ನ ರಥವನ್ನು ಅವನ ಕಡೆ ನುಗ್ಗಿಸಿ ‘ಎಲಾ ಕೃಷ್ಣ, ಸ್ವಂತ ಸೋದರಮಾವನನ್ನೆ ಕೊಂದ ಪರಮ ಪಾಪಿ! ದನ ಕಾಯುವ ಹಚ್ಚ ಹಸಿಯ ಗೊಲ್ಲ! ನಿನ್ನನ್ನು ಸೀಳಿಹಾಕುವುದೇನೂ ಕಷ್ಟವಲ್ಲ. ಆದರೆ ನೀನಿನ್ನೂ ಹುಡುಗ; ನಿನ್ನೊಡನೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದು ನನ್ನಂತಹ ಪರಾಕ್ರಮಿಗಳಿಗೆ ನಾಚಿಕೆಗೇಡು. ನೀನು ಅಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿರು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಬಲರಾಮನ ಕಡೆ ತಿರುಗಿಕೊಂಡು ‘ಎಲ ಬಲರಾಮ, ನಿನಗೆ ಧೈರ್ಯವಿದ್ದರೆ ನನ್ನೊಡನೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲು. ಈಗಲೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಕೊಂದು ವೀರಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದ. ದುರಹಂಕಾರಿಯಾದ ಜರಾಸಂಧನ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರವಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಎಲೆ ಮೂಢ, ಮಾತಿನಿಂದ ಶೂರರಾಗುವುದಿಲ್ಲ; ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ತೋರಿಸಬೇಕು. ನಿನ್ನ ಮಾತುಗಳೆಲ್ಲ ಶುದ್ಧ ತಲೆಹರಟೆ, ತಲೆ ಹೊಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನ ಕುರಿ ಅರಚುವಂತೆ ಅರಚುತ್ತಿದ್ದಿ. ಶಕ್ತಿಯಿದ್ದರೆ ಬಾ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ’ ಎಂದ. ಮೊನಚಾದ ಆತನ ಮಾತುಗಳು ತಾಗಿ ಜರಾಸಂಧನ ಕೋಪ ಕೆರಳಿತು. ಆತನು ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರ ಮೇಲೆ ಬಾಣಗಳ ಮಳೆ ಗರೆದನು, ಅವರ ರಥಗಳೆರಡೂ ಆ ಬಾಣಗಳಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಹೋದವು. ಯಾದವ ಸೈನ್ಯ ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಭಯದಿಂದ ನಡುಗಿತು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಮೋಡವನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ಮೂಡುವ ಸೂರ್ಯನಂತೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಶಾರ್ಙ್ಗವೆಂಬ ತನ್ನ ಬಿಲ್ಲಿನೊಡನೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಸಿಡಿಲಿ ನಂತಹ ಬಾಣಗಳನ್ನು ಸುರಿಸಹತ್ತಿದನು. ಅವುಗಳ ಹೊಡೆತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಶತ್ರುಸೇನೆಯ ಆನೆ ಗಳು ರುಳಿದವು. ಕುದುರೆಗಳ ಕತ್ತು ಕತ್ತರಿಸಿಹೋದುವು. ರಥಗಳು ಕುದುರೆ ಸಾರಥಿ ಗಳೊಡನೆ ನೆಲಕ್ಕುರುಳಿದುವು. ಆತನ ಬಾಣಗಳಿಂದ ಸತ್ತವರ ನೆತ್ತರು ಹೊಳೆಯಾಗಿ ಹರಿಯಿತು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕಾಲಯಮನಂತೆ ಸೈನ್ಯವನ್ನು ಸಂಹರಿಸುತ್ತಿರಲು ಬಲರಾಮನು ಪ್ರಳಯ ಭೈರವನಂತೆ ತನ್ನ ಮುಸಲಾಯುಧದೊಡನೆ ಶತ್ರುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಡಿದುಹಾಕಿದನು. ಆ ವೀರ ರಿಬ್ಬರ ಅಬ್ಬರವನ್ನು ಕಂಡು ಯಾದವ ಸೇನೆ ಹುರಿಗೊಂಡಿತು, ಶತ್ರುಸೇನೆ ತತ್ತರಿಸಿತು. ಅಪಾರವಾದ ತನ್ನ ಸೇನೆಗೆ ಒದಗಿದ ಈ ದುಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕಂಡು, ಜರಾಸಂಧನಿಗೆ ತಡೆಯ ಲಾರದಷ್ಟು ಕೋಪ ಬಂದಿತು. ಆತನು ಬಲರಾಮನ ಬಳಿಗೆ ತನ್ನ ರಥವನ್ನು ನುಗ್ಗಿಸಿ ಕೊಂಡು ಹೋದನು. ಆದರೆ ಬಲರಾಮನ ಕೈಲಿದ್ದ ಮುಸಲಾಯುಧದ ಹೊಡೆತಕ್ಕೆ ಅವನ ರಥ ಚೂರುಚೂರಾಯಿತು, ಅವನ ಸಾರಥಿ ಒಂದು ಮಾಂಸದ ಮುದ್ದೆಯಾದ. ತತ್ತರಿಸಿ ಹೋದ ಜರಾಸಂಧ ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಬಲರಾಮನು ಸಿಂಹದಂತೆ ಅವನ ಮೇಲೆರಗಿ, ಅವನನ್ನು ಸೆರೆಹಿಡಿದನು. ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಆತನು ಜರಾಸಂಧನನ್ನು ಹಗ್ಗ ದಿಂದ ಬಿಗಿದು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಎಳೆತಂದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೆ ಲೆಕ್ಕ ಹಾಕಿದ–‘ಈಗಲೆ ಇವನನ್ನು ಕೊಂದರೆ ಭೂಭಾರವನ್ನು ಪೂರ್ತಿಯಾಗಿ ತಗ್ಗಿಸಿದಂ ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ ಇವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ, ದಂಡೆತ್ತಿ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಸೈನ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಂದುಹಾಕುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಭೂಭಾರ ತಗ್ಗುತ್ತದೆ’ ಹೀಗೆಂದುಕೊಂಡು, ಆತನು ‘ಅಣ್ಣ, ಈಗ ಸಧ್ಯಕ್ಕೆ ಇವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು’ ಎಂದನು. ಅದರಂತೆಯೆ ಆತ ಜರಾಸಂಧನಿಗೆ ಜೀವದಾನವನ್ನು ನೀಡಿ ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟನು.

ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಂದ ಸೋತು ಸೈನ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ನೀಗಿಕೊಂಡ ಜರಾಸಂಧನಿಗೆ ಬಾಳು ಭಾರವೆನಿಸಿತು. ಆತನು ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ ಯಾರಿಗೂ ಮುಖವನ್ನು ತೋರಿಸಲಾರದೆ, ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಲೆಂದು ಅಡವಿಯ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಆತನ ಮಿತ್ರರಾಜರು ನಡುಹಾದಿಯಲ್ಲಿಯೆ ಆತನನ್ನು ತಡೆದು, ‘ಮಹಾರಾಜ, ಸೊಳ್ಳೆಗಳಂತಿರುವ ಈ ಯಾದವ ರೆಲ್ಲಿ, ನೀನೆಲ್ಲಿ? ಯಾವುದೋ ದುರದೃಷ್ಟದಿಂದ ನಿನಗೆ ಸೋಲಾದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ನೀನು ಇಷ್ಟು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದೆ? ನಾವೆಲ್ಲ ನಿನ್ನ ಬೆಂಬಲಕ್ಕಿರುವಾಗ ನಿನಗೇನು ಯೋಚನೆ? ಬಾ, ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಸೈನ್ಯದೊಡನೆ ಬಂದು ಈ ಮಧುರೆಯನ್ನು ನೆಲಸಮ ಮಾಡುವಿ ಯಂತೆ!’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿ ಆತನನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಿದರು. ಇತ್ತ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮಸೇನೆಯೊಡನೆ ಮಧುರಾಪುರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಅಲ್ಲಿನ ನಾಗರಿಕರು ಪಟ್ಟಣವನ್ನು ತಳಿರು ತೋರಣಗಳಿಂದ ಸಿಂಗರಿಸಿ, ಮಂಗಳವಾದ್ಯಗಳೊಡನೆ ಅವರನ್ನು ಅರಮನೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ತಾನು ಸಂಪಾದಿಸಿ ತಂದಿದ್ದ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಹಾರಾಜನಾದ ಉಗ್ರಸೇನನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿ, ಮನ್ನಣೆಯನ್ನು ಪಡೆದನು.

ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಸೋತು ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಜರಾಸಂಧನಿಗೆ ಹಗಲಿರುಳೂ ಅದೇ ಯೋಚನೆ ಯಾಯಿತು. ಆತನು ಮಹಾಶೂರರಿಂದ ಕೂಡಿದ ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಸೇನೆಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಸಿದ್ಧ ಪಡಿಸಿಕೊಂಡನು; ತನ್ನ ಗೆಳೆಯರಾದ ರಾಜರುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗುವಂತೆ ಬೇಡಿ ಕೊಂಡನು. ಎರಡು ತಿಂಗಳು ಕಳೆಯುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಮಗಧಸೇನೆ ಮತ್ತೆ ಮಧುರೆಯನ್ನು ಮುತ್ತಿತು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪರಾಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಅದೂ ಆಹುತಿಯಾಯಿತು. ಆದರೇನು? ಹಟ ಮಾರಿಯಾದ ಜರಾಸಂಧನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ದಂಡೆತ್ತಿ ಬರುತ್ತಲೇ ಇದ್ದನು. ಹದಿನೇಳು ಸಲ ಸೋತರೂ ಬಿಡದೆ ಆತ ಹದಿನೆಂಟನೆಯ ಸಲ ದಂಡೆತ್ತಿಬರಲು ಹವಣಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಕಾಲಯವನನೆಂಬ ಯವನರಾಜನು ಮಧುರೆಯ ಮೇಲೆ ದಂಡೆತ್ತಿ ಬಂದನು. ಅವನಿಗೆ ಸಮಾನನಾದ ಶೂರರೇ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೆಂಬ ಗರ್ವ. ಕೋತಿಗೆ ಹೆಂಡ ಕುಡಿಸಿ ದಂತೆ, ನಾರದರು ಆತನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಮಾಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದರು. ‘ನನಗೆ ಸಮಾನ ಬಲನೆಂದರೆ ಅವನೇ ಸೈ’ ಎಂದುಕೊಂಡ ಆತ ಮೂರುಕೋಟಿ ಸೈನ್ಯದೊಡನೆ ಮಧುರೆಗೆ ಬಂದು ಮುತ್ತಿಗೆ ಹಾಕಿದ. ಇದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಜರಾಸಂಧನೂ ದಂಡೆತ್ತಿ ಬರುತ್ತಿರುವ ನೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ಬಂದಿತು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಬಲರಾಮನೊಡನೆ ‘ಅಣ್ಣ, ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎರಡು ದೊಡ್ಡ ಸೈನ್ಯಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು ಮುತ್ತಿದರೆ ನಮ್ಮ ಗತಿಯೇನು? ನಾವು ಕಾಲ ಯವನನೊಡನೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ತೊಡಗುತ್ತಲೆ, ಅತ್ತ ಜರಾಸಂಧನು ಮಧುರಾಪುರಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿ ಯಾದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಧ್ವಂಸಮಾಡುವನು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾವು ಈಗ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ತೊಡಗುವ ಮುಂಚೆ ಮಧುರೆಯಲ್ಲಿರುವ ಯಾದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸುರಕ್ಷಿತವಾದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಸಾಗಿಸಬೇಕು’ ಎಂದನು. ಬಲರಾಮನು ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿದನು.

ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮವರ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ದುರ್ಗಮವಾದ ಒಂದು ಜಲಮಾರ್ಗ ವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡರು. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಸಮುದ್ರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ದ್ವೀಪ ದಲ್ಲಿ ಹನ್ನೆರಡು ಯೋಜನ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಒಂದು ಪಟ್ಟಣವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಲು ಅವರು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರು. ವಿಶ್ವಕರ್ಮನೆಂಬ ಶಿಲ್ಪಿ ಅವರ ಇಷ್ಟದಂತೆ ಆ ಊರನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಿದನು. ದೊಡ್ಡ ರಾಜಬೀದಿಗಳ ಇಕ್ಕೆಲದಲ್ಲಿಯೂ ಮುಗಿಲನ್ನು ಮುಟ್ಟುವಂತಹ ಮಹಡಿಯ ಮನೆಗಳು. ಒಂದೊಂದು ಮನೆಗೂ ಸ್ಫಟಿಕದ ಮಾಳಿಗೆ, ಚಿನ್ನದ ಕಲಶ; ಮನೆಯ ಮುಂದೆ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಅಂಗಳ, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯೆ ದೇವರ ಗುಡಿಗಳು, ಅನ್ನ ಸತ್ರಗಳು, ಆನೆ ಕುದುರೆಗಳಿಗಾಗಿ ಲೋಹದಿಂದಲೆ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಲಾಯಗಳು, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಸುಂದರವಾದ ಉದ್ಯಾನವನಗಳು. ದೇವೇಂದ್ರನು ಸುಧರ್ಮೆಯೆಂಬ ತನ್ನ ಸಭಾಸ್ಥಾನವನ್ನೂ ಪಾರಿಜಾತವೃಕ್ಷವನ್ನೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಕೈಗಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿ ಕೊಟ್ಟನು. ವರುಣನು ಒಂದು ಕಿವಿ ಮಾತ್ರ ಕಪ್ಪಾಗಿರುವ ಒಂದು ಸಹಸ್ರ ಬಿಳಿಯ ಕುದುರೆ ಗಳನ್ನು ಆತನಿಗೊಪ್ಪಿಸಿದನು. ಕುಬೇರನು ನವನಿಧಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ತನ್ನ ಬೊಕ್ಕಸವನ್ನು ಆತನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದನು. ಉಳಿದ ದೇವತೆಗಳೂ ತಮ್ಮ ಭಕ್ತಿ ಕಾಣಿಕೆಯನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಯೋಗ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಧುರೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಯಾದವರ ನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದನು. ಇದೇ ದ್ವಾರಕಾಪುರ. ತನ್ನವರೆಲ್ಲ ಸುಖವಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ನೆಲಸುವಂತೆ ಏರ್ಪಡಿಸಿದವನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮಧುರೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

೬೪. ಮಹಾತ್ಮನಾದ ಮುಚುಕುಂದ

ದ್ವಾರಕಿಯಿಂದ ಮಧುರೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮಧುರಾಪುರದ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಅಣ್ಣ ನನ್ನು ನೇಮಿಸಿ, ತಾನೊಬ್ಬನೆ ಬರಿಯ ಕೈಲಿ ಊರ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲನ್ನು ದಾಟಿ ಹೊರಗೆ ಬಂದ. ಅಲ್ಲಿಯೆ ಬೀಡುಬಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದ ಕಾಲಯವನನು ಆತನನ್ನು ಕಂಡು ಅಚ್ಚರಿಗೊಂಡ. ನಾರದರು ತನಗೆ ವರ್ಣಿಸಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈತನೇ ಇರಬೇಕು ಎಂದುಕೊಂಡ, ಅವನು. ಆಗತಾನೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಿರುವ ಪೂರ್ಣಚಂದ್ರನಂತಹ ಮುಖ, ಮೈಯೆಲ್ಲ ಶಾಮಲವರ್ಣ, ಹೊಂಬಣ್ಣದ ಪೀತಾಂಬರವನ್ನು ಉಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ, ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀವತ್ಸವೆಂಬ ಮಚ್ಚೆ, ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವ ದುಂಡನೆಯ ನಿಡಿದಾದ ತೋಳುಗಳು, ಕಮಲದಂತಿರುವ ಕಣ್ಣು ಗಳು, ಕನ್ನಡಿಯಂತಹ ಕೆನ್ನೆಗಳು, ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಹೊಳೆಯುವ ಕುಂಡಲಗಳು, ತುಟಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸುವ ಎಳೆನಗೆ–ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆಂಬ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಕಾಲಯವನನಿಗೆ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲವಾಯಿತು. ‘ಓಹೋ, ನನಗೆ ಸಮನಾದ ಇದಿರಾಳು ಈಗ ಸಿಕ್ಕ ಹಾಗಾ ಯಿತು. ಈಗ ಇವನು ಬರಿಗೈಲಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನು ಆಯುಧವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಇವನನ್ನು ಇದಿರಿಸುವುದು ನ್ಯಾಯವಲ್ಲ. ನಾನೂ ಬರಿಗೈಲೆ ಹೋಗಿ ಅವನನ್ನು ಕೆಣಕು ತ್ತೇನೆ’ ಎಂದುಕೊಂಡು, ಅವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಬಂದನು. ಅವನು ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬರುವವರೆಗೂ ಸುಮ್ಮನಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಅವನು ಬರುತ್ತಲೆ, ಹೆದರಿದವನಂತೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಓಡಲಾರಂಭಿಸಿದ. ಕಾಲಯವನನು ಅವನನ್ನು ಅಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಹೊರಟ. ಓಡಿ ಓಡಿ ಅವನಿಗೆ ಸಾಕಾಯಿತು. ‘ಎಲಾ ಕೃಷ್ಣ, ಯದುವಂಶದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ನೀನು ಜೀವಗಳ್ಳನಂತೆ ಹೀಗೆ ಓಡುವುದು ನಾಚಿಕೆಗೇಡು. ನಿಲ್ಲು’ ಎಂದು ಕೂಗಿದನು. ಆದರೇನು? ಪಾಪಿಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕದ ಪರಮಾತ್ಮನಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಓಡಿ ಓಡಿ, ಕೊನೆಗೊಂದು ಪರ್ವತದ ಗುಹೆಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕನು. ಹಿಂದಟ್ಟಿ ಬಂದ ಕಾಲಯವನನೂ ಅವನ ಹಿಂದೆಯೇ ಅದನ್ನು ಹೊಕ್ಕನು.

ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ಕಗ್ಗತ್ತಲು ಮುಸುಕಿತ್ತು. ಕಾಲಯವನನು ಕಾಲಿಂದ ತಡವರಿಸಿಕೊಂಡು ಒಳಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರು ಅಲ್ಲಿ ಮಲಗಿರುವುದು ಕಾಣಿಸಿತು. ‘ಅಲ್ಲಿ ಬಂದು ಇನ್ನಾರು ಮಲಗಬೇಕು? ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆ ಇಲ್ಲಿ ಏನೂ ಅರಿಯದವನಂತೆ ನಟಿಸುತ್ತಾ ಮಲಗಿರಬೇಕು’ ಎಂದುಕೊಂಡು, ಅವನು ಅಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದವನನ್ನು ಝಾಡಿಸಿ ಕಾಲಿನಿಂದ ಒದೆದನು. ಪಾಪ, ಅಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದವನು ಕೊಡವಿಕೊಂಡು ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದವನೆ ತನ್ನ ಬಳಿ ಯಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದ ಕಾಲಯವನನ್ನು ಕೋಪದಿಂದ ದಿಟ್ಟಿಸಿ ನೋಡಿದನು. ಹಾಗೆ ನೋಡಿ ದುದೇ ತಡ, ಕಾಲಯವನನು ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಯಾಗಿ ಹೋದ. ಇಷ್ಟಾಗುತ್ತಲೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತಾನು ಅಡಗಿದ್ದ ಸ್ಥಳದಿಂದ ಹೊರಬಂದು ಆ ಮಹಾ ಪುರುಷನಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡನು. ಆತನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಲೆ ಆ ಮಹಾಪುರುಷನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟಿತು. ‘ನೀನಾರು?’ ಎಂದು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ, ತಾನಾರೆಂಬುದನ್ನು ಆತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಂಡನು.

“ಮಹಾಭಾಗ, ನಾನು ಇಕ್ಷ್ವಾಕುವಂಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನು. ಮಾಂಧಾತೃಮಹಾರಾಜನ ಮಗ. ನನ್ನ ಹೆಸರು ಮುಚುಕುಂದ. ಈಗ ಬಹುಕಾಲದ ಹಿಂದೆ ನಾನು ರಾಜನಾಗಿದ್ದೆ. ಆಗ ಇಂದ್ರನೆ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳು ರಾಕ್ಷಸರ ಬಾಧೆಯಿಂದ ತಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡಬೇಕೆಂದು ನನ್ನ ಮರೆಹೊಕ್ಕರು. ನಾನು ಹೋಗಿ ರಾಕ್ಷಸರ ಬಾಧೆಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ಕಾಪಾಡಿದೆ. ಆಮೇಲೆ ನಾನು ದೇವಲೋಕದಲ್ಲಿಯೆ ಬಹುಕಾಲ ನಿಲ್ಲಬೇಕಾಯಿತು. ರುದ್ರನ ಮಗನಾದ ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿಯು ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದ ರಕ್ಷಕನಾಗಿರಲು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಮೇಲೆ ದೇವತೆಗಳು ನನ್ನನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಡುತ್ತಾ ‘ಮಹಾರಾಜ, ಭೂಲೋಕದಲ್ಲಿ ಈಗ ನಿನ್ನವರೆನ್ನುವರಾರೂ ಇಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ಸಮಕಾಲದವರೆಲ್ಲ ಸತ್ತುಹೋಗಿ ಎಷ್ಟೋ ಕಾಲವಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನ್ನ ಉಪಕಾರಕ್ಕೆ ಏನು ಪ್ರತ್ಯುಪಕಾರ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದೇ ನಮಗೆ ತೋಚುತ್ತಿಲ್ಲ. ನಿನಗೆ ಬೇಕಾದ ವರವನ್ನು ನೀನೆ ಕೇಳಿಕೊ ಮೋಕ್ಷವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ನೀನು ಏನು ಕೇಳಿದರೂ ನಾವು ಕೊಡಬಲ್ಲೆವು’ ಎಂದರು. ನಾನು ಅವರೊಡನೆ ‘ದೇವತೆಗಳೆ, ಸದಾ ನಿಮ್ಮ ರಕ್ಷಣೆ ಯಲ್ಲಿದ್ದ ನನಗೆ ಬಹುಕಾಲದಿಂದ ನಿದ್ರೆಯೆ ಇಲ್ಲದಂತಾಗಿದೆ. ನನಗೆ ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ಮಲಗಿಕೊಳ್ಳಲು ಯೋಗ್ಯವಾದ ಒಂದು ಸ್ಥಳವನ್ನು ತೋರಿಸಿ’ ಎಂದು ಬೇಡಿದೆ. ಅವರು ಈ ಪರ್ವತಗುಹೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿ, ನನಗೆ ನಿದ್ರಾಭಂಗ ಮಾಡಿದವರು ಉರಿದುಹೋಗ ಲೆಂದು ವರವಿತ್ತರು. ನಾನು ಬಹುಕಾಲದಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದವನು, ಈಗ ನಿದ್ರಾಭಂಗ ವಾಗಿ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದೆ. ಇದು ನನ್ನ ಕಥೆ. ಈಗ ಹೇಳು, ನೀನಾರು? ಈ ಗುಹೆಗೇಕೆ ಬಂದೆ? ನಿನ್ನ ದೇಹಕಾಂತಿಯನ್ನೂ ಮುಖದ ತೇಜಸ್ಸನ್ನೂ ನೋಡಿದರೆ ನೀನು ಸಾಮಾನ್ಯ ಮಾನವ ನಲ್ಲವೆಂಬುದು ತಾನಾಗಿಯೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ” ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡಿದನು.

ಮುಚುಕುಂದನು ತನ್ನ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ತನ್ನ ಆತ್ಮಕಥೆ ಯನ್ನು ಹೇಳಿ: ‘ಮಹಾರಾಜ, ನಾನಾರೆಂದು ಹೇಳಲಿ? ನನ್ನ ಹೆಸರುಗಳು ಅನಂತ, ಕಾರ್ಯ ಗಳು ಅನಂತ, ಜನ್ಮಗಳು ಅನಂತ, ಭೂಮಿಯ ಮೇಲಿನ ಧೂಳಿನ ಕಣಗಳನ್ನಾದರೂ ಎಣಿಸಬಹುದು, ನನ್ನ ನಾಮ ರೂಪ ಗುಣ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಎಣಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಸರ್ವಜ್ಞರೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಕೂಡ ನನ್ನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಲಾರರು. ಆದರೂ ಈಗ ನನ್ನ ಸಧ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿ ಇಷ್ಟು– ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮ ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಭೂಭಾರವನ್ನು ಇಳುಹುವಂತೆ ಬೇಡಿಕೊಂಡ. ನಾನು ಆ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವು ದಕ್ಕಾಗಿ ಯಾದವಕುಲದ ವಸುದೇವನ ಮಗನಾಗಿ ಅವತರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಈಗ ನನ್ನ ಹೆಸರು ವಾಸುದೇವ ಎಂದು. ಈಗಾಗಲೇ ಕಂಸನೇ ಮೊದಲಾದ ಹಲವು ಪಾಪಿಗಳನ್ನು ಕೊಂದು ಹಾಕಿದ್ದೇನೆ. ಈಗತಾನೆ ಕಾಲಯವನನೆಂಬ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ನಿನ್ನಿಂದ ಕೊಲ್ಲಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಮುಚುಕುಂದ, ನೀನು ನಿನ್ನ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನನ್ನನ್ನು ಬಹುವಾಗಿ ಪೂಜಿಸಿರುವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಬೇಕೆಂದು ನನ್ನ ಸಂಕಲ್ಪ. ನಿನಗೆ ಬೇಕಾದ ವರವನ್ನು ಕೇಳಿಕೊ’ ಎಂದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆನಂದದಿಂದ ಮೈದುಂಬಿದ ಮುಚುಕುಂದನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮುಂದೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ‘ಪ್ರಭು, ನಿನ್ನ ಪಾದಸೇವೆಗಿಂತಲೂ ದೊಡ್ಡದಾದ ಯಾವ ವರವನ್ನು ಬೇಡಲಿ? ಇಗೋ ನಿನಗೆ ಶರಣಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಇನ್ನು ನನಗೆ ಸಂಸಾರಭಯ ವಿಲ್ಲದಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ‘ಅಯ್ಯಾ ಮುಚುಕುಂದ, ನೀನು ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾದುದರಿಂದ ಆ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬೇಟೆ ಮೊದಲಾದ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಅನೇಕ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಕೊಂದು ಕರ್ಮವನ್ನು ಸಂಪಾ ದಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ತೀರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನೀನು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮನವನ್ನು ನೆಲೆಗೊಳಿಸಿ ನಿನ್ನ ಇಷ್ಟಾನುಸಾರವಾಗಿ ಭೂಸಂಚಾರವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರು. ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನೀನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯುವೆ’ ಎಂದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ಪಡೆದ ಮುಚುಕುಂದನು ಆತನಿಗೆ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿ ಗುಹೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಮನುಷ್ಯ, ಮೃಗ, ಗಿಡಮರಗಳೊಂದೂ ತಾನು ಹಿಂದೆ ನೋಡಿದಂತೆ ಇಲ್ಲ! ಎಲ್ಲವೂ ಕುಳ್ಳು, ಕುಬ್ಜ, ಅಲ್ಪ. ‘ಓಹೋ ಇದು ಕಲಿಯುಗ’ ಎಂದುಕೊಂಡ ಮುಚುಕುಂದ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಬದರಿಕಾಶ್ರಮವನ್ನು ಸೇರಿ, ಅಲ್ಲಿ ತಪೋನಿರತನಾದನು.

ಮುಚುಕುಂದನನ್ನು ಗುಹೆಯಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮಧುರಾನಗರಿಗೆ ಹಿಂದಿ ರುಗಿ, ಅಲ್ಲಿ ಮುತ್ತಿಗೆ ಹಾಕಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಯವನ ಸೇನೆಯನ್ನು ಚಲ್ಲಾಪಿಲ್ಲಿಯಾಗುವಂತೆ ಬಡಿದು ಓಡಿಸಿದನು. ಈ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಆತನಿಗೆ ಅಪಾರವಾದ ಧನರಾಶಿ ಕೈವಶವಾಯಿತು. ಅದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ದ್ವಾರಕೆಗೆ ಸಾಗಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಜರಾಸಂಧನು ತನ್ನ ಇಪ್ಪತ್ತ ಮೂರು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಮತ್ತೆ– ಹದಿನೆಂಟನೆಯ ಬಾರಿ–ಬಂದು ಮಧುರೆಗೆ ಮುತ್ತಿಗೆಹಾಕಿದನು. ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈ ಬಾರಿ ಆತನೊಡನೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ; ಹೆದರಿದವರಂತೆ ನಟಿಸಿ, ತಾವು ಸಾಗಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಧನರಾಶಿಯನ್ನೂ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಬಿಟ್ಟು ಓಡಿಹೋದರು. ಜರಾಸಂಧನು ತನ್ನ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಅವರನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದನು. ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಓಡಿ ಓಡಿ ಸಾಕಾಗಿ, ಪ್ರವರ್ಷವೆಂಬ ಒಂದು ಕಡಿದಾದ ಬೆಟ್ಟವನ್ನು ಹತ್ತಿ ತಲೆ ಮರೆಸಿಕೊಂಡರು. ಜರಾಸಂಧನು ಅತ್ಯಂತ ಕೋಪದಿಂದ ಆ ಬೆಟ್ಟದ ಸುತ್ತಲೂ ಕಟ್ಟಿಗೆ ಗಳನ್ನು ಒಟ್ಟಿಸಿ, ಬೆಂಕಿಯನ್ನಿಡಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ಜರಾಸಂಧನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳದಂತೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು, ದ್ವಾರಕಾನಗರವನ್ನು ಸೇರಿದರು. ಜರಾಸಂಧನು ಅವರೀರ್ವರೂ ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ಸುಟ್ಟುಹೋಗಿರಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಮಗಧ ದೇಶಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

೬೫. ರುಕ್ಮಿಣೀ, ಭಯಪಡಬೇಡ!

ಜರಾಸಂಧನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮಣ್ಣೆರಚಿ ದ್ವಾರಕಾಪುರವನ್ನು ಸೇರಿದ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಯಾವ ಆತಂಕವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಕೆಲಕಾಲ ಸುಖವಾಗಿದ್ದರು. ಆವರ್ತ ದೇಶದ ರಾಜನಾದ ರೈವತನು ತನ್ನ ಮಗಳಾದ ರೇವತಿಯೆಂಬ ಕನ್ಯಾರತ್ನವನ್ನು ಬಲರಾಮನಿಗೆ ಮದುವೆಮಾಡಿಕೊಟ್ಟನು. ಅನುರೂಪವಾದ ಈ ಗಂಡಹೆಂಡಿರು ಸ್ವರ್ಗಸುಖವನ್ನು ಸೂರೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಜಕ್ಕವಕ್ಕಿ ಗಳಂತೆ ನಲಿದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ತಕ್ಕ ಹೆಣ್ಣೂ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ವಿದರ್ಭ ದೇಶದ ರಾಜನಾದ ಭೀಷ್ಮಕನಿಗೆ ರುಕ್ಮಿಯೆ ಮೊದಲಾದ ಐವರು ಗಂಡುಮಕ್ಕಳೂ, ಕಡೆಯ ವಳಾಗಿ ರುಕ್ಮಿಣಿ ಎಂಬ ಹೆಣ್ಣುಮಗಳೂ ಹುಟ್ಟಿದರು. ಈ ರುಕ್ಮಿಣಿ ತನ್ನ ರೂಪು, ಗುಣ, ಶೀಲಗಳಲ್ಲಿ ಎಣೆಯಿಲ್ಲದವಳೆಂದು ಹೆಸರು ಪಡೆದಿದ್ದಳು. ಆಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರೂಪು, ಧೈರ್ಯ, ವೀರ್ಯ, ಸಾಹಸಗಳ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಆತನೆ ತನ್ನ ಪತಿಯೆಂದು ಮನಸಾ ವರಿಸಿದ್ದಳು. ತಂದೆಯಾದ ಭೀಷ್ಮಕನಿಗೂ ಇದು ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗಿತ್ತು. ಆತನ ಬಂಧುಗಳೆಲ್ಲರೂ ಇದು ಬಹು ಹೊಂದಿಕೆಯಾದ ಜೋಡಿಯಾಗುವುದೆಂದು ಹೇಳಿ, ಈ ವಿವಾಹಕ್ಕೆ ಒತ್ತಾಸೆ ನೀಡಿ ದ್ದರು. ಆದರೆ ಭೀಷ್ಮಕನ ಹಿರಿಯ ಮಗನಾದ ರುಕ್ಮಿ ಮಾತ್ರ ಈ ಅನುಕೂಲದಾಂಪತ್ಯಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದನು. ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ತನ್ನ ತಂಗಿಯನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಕೊಡುವು ದಿಲ್ಲವೆಂದು ಅವನ ಹಟ. ಅವನು ರುಕ್ಮಿಣಿಯನ್ನು ಚೇದಿದೇಶದ ರಾಜನಾದ ಶಿಶುಪಾಲ ನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ವಿವಾಹ ಮಾಡುವುದಾಗಿ ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ, ಲಗ್ನದ ದಿನವನ್ನೂ ಗೊತ್ತುಮಾಡಿದನು.

ಅಣ್ಣನ ಹಟವನ್ನು ಕಂಡು ರುಕ್ಮಿಣಿಗೆ ಮುಂದೋರದಂತಾಯಿತು. ಆಕೆ ತನಗೆ ಆಪ್ತ ನಾಗಿದ್ದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೊಬ್ಬನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ದುಃಖವನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಿಕೊಂಡು, ಒಂದು ಪ್ರೇಮಪತ್ರ ದೊಡನೆ ಅವನನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದಳು. ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ನೇರವಾಗಿ ದ್ವಾರಕಾ ಪಟ್ಟಣಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಂಡು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಾನು ರುಕ್ಮಿಣೀದೇವಿಯ ದೂತ. ಆಕೆ ಈ ಪತ್ರವನ್ನು ತಮಗೆ ಬರೆದು ಕಳುಹಿಸಿದ್ದಾಳೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ರುಕ್ಮಿಣಿಯ ಪತ್ರ ವನ್ನು ಆತನ ಕೈಗಿತ್ತನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅದನ್ನು ಓದುವಂತೆ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಕೈಗೇ ಕೊಟ್ಟನು. ಆ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ರುಕ್ಮಿಣಿ ತನ್ನ ಹೃದಯದ ನೋವನ್ನೆಲ್ಲ ತೋಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಳು. “ಹೇ ನನ್ನ ಜೀವದ ಜೀವ! ಹೇ ಲೋಕಸುಂದರ! ನಿನ್ನ ಗುಣ ರೂಪಗಳಿಗೆ ಮನಸೋತ ನಾನು ನಾಚಿಕೆಯನ್ನು ಬದಿಗೊತ್ತಿ ನನ್ನ ಬಯಕೆಯನ್ನು ನಿನ್ನ ಮುಂದೆ ಇಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಮಹಾಮಹಿಮನಾದ ನಿನಗೆ ನಾನು ಅನುರೂಪಳಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ನಾನು ಬಲ್ಲೆ. ನಾನು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ; ರೂಪ ಗುಣ ಶೀಲಗಳಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ ಅನುರೂಪರಾದವರು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ನಿನಗೆ ನೀನೆ ಸಾಟಿ, ಅಷ್ಟೆ. ಆದರೂ ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಪತಿಯೆಂದು ಮನಸಾ ವರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ನನ್ನ ಆತ್ಮವನ್ನೇ ನಿನಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದ್ದೇನೆ. ನೀನು ತಕ್ಷಣವೇ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ನನ್ನ ಕೈಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಸಿಂಹದ ಭಾಗ ನರಿಯ ಪಾಲಾಗುತ್ತದೆ. ನನ್ನಣ್ಣ ರುಕ್ಮಿ ನನ್ನನ್ನು ಶಿಶುಪಾಲನ ಕೈಲಿಡಬೇಕೆಂದು ಬಗೆದಿದ್ದಾನೆ. ನಾಳೆ ಆ ಕಾರ್ಯ ನಡೆಯುವು ದಾಗಿದೆ. ವಿವಾಹಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಪಟ್ಟಣದ ಹೊರಗಿರುವ ಕುಲದೇವತೆಯ ಗುಡಿಗೆ ಪೂಜೆ ಗೆಂದು ನನ್ನನ್ನು ಕರೆತರುತ್ತಾರೆ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ಸುಲಭ. ಆಗ ಹೆಚ್ಚು ಕಾವಲೇನೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಕರೆ ದೊಯ್ಯದಿದ್ದರೆ ನಾನು ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ, ಹೆಣ್ಣಿನ ಕೊಲೆಯ ಪಾಪ ನಿನಗೆ ತಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಸ್ವಾಮಿ, ನನ್ನ ಪೂರ್ವಪುಣ್ಯವೇನಾದರೂ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪವಿದ್ದರೆ, ಆ ಪುಣ್ಣ ನಿನ್ನನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆತರಲಿ. ಇದು ತಪ್ಪಿದರೆ ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರಗಳಲ್ಲಿಯಾದರೂ ನೀನೆ ನನ್ನ ಗಂಡನಾಗುವಂತೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸಲಿ!”

ಪತ್ರವನ್ನು ಓದಿದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಅದರಲ್ಲಿ ಇದ್ದುದನ್ನೆ ರಂಗುರಂಗಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಿಗೆ ಹೇಳಿದ. ರುಕ್ಮಿಣಿಯ ರೂಪ ಗುಣ ಶೀಲಗಳನ್ನೂ ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರೂರುವಂತೆ ಬಣ್ಣಿ ಸಿದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ರುಕ್ಮಿಣಿಯ ದಿವ್ಯ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಕೇಳಿ ಮೊದಲೆ ಮೋಹಗೊಂಡಿದ್ದ, ಈಗ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮಾತಿನಿಂದ ಅದು ಮತ್ತಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು. ಆತನು ಮುಗುಳ್ ನಗುತ್ತಾ ‘ಪೂಜ್ಯನಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ! ನಾನೂ ರುಕ್ಮಿಣಿಯನ್ನು ಮನಸಾ ವರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಅವಳ ಚಿಂತೆಯಿಂದ ನನಗೆ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ನಿದ್ರೆ ಬರುತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾನು ಬಯಸುತ್ತಿದ್ದುದು ತಾನಾಗಿ ಕೈಸೇರುತ್ತಿರುವಾಗ ನನ್ನ ಭಾಗ್ಯವೆ ಭಾಗ್ಯ. ಇನ್ನು ರುಕ್ಮಿಣಿ ಭಯಪಡುವುದು ಬೇಡ. ನಾನು ಸಕಾಲಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ, ನನ್ನ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ ಮಾಡುವವರನ್ನೆಲ್ಲ ಧ್ವಂಸಮಾಡಿ, ರುಕ್ಮಿಣಿಯನ್ನು ಕರೆತರುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತನ್ನ ರಥವನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸುವಂತೆ ದಾರುಕ ನಿಗೆ ಅಪ್ಪಣೆಮಾಡಿದನು. ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೆ ನಾಲ್ಕು ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಹೂಡಿದ ಆತನ ರಥ ಸಿದ್ಧವಾಯಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೊಡನೆ ತನ್ನ ರಥವನ್ನೇರಿ ಗಾಳಿಗೆ ಗರಿ ಮೂಡಿದಂತೆ ಪ್ರಯಾಣಮಾಡಿದನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಆ ಸುದ್ದಿ ಬಲರಾಮನ ಕಿವಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಆತನು ಸಂದರ್ಭ ಹೇಗಿರುವುದೊ ಎಂಬ ಶಂಕೆಯಿಂದ ತನ್ನ ಸೈನ್ಯವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದನು.

ಅತ್ತ ವಿದರ್ಭರಾಜ್ಯದ ರಾಜಧಾನಿಯಾದ ಕುಂಡಿನಪುರದಲ್ಲಿ ರುಕ್ಮಿಣಿಯ ವಿವಾಹ ಕ್ಕಾಗಿ ಸಕಲ ಸಿದ್ಧತೆಗಳೂ ನಡೆದಿದ್ದವು. ಬೀದಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಪನ್ನೀರನ್ನು ಚೆಲ್ಲಿ, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯೇ ಚಿಗುರಿನ ತೋರಣಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ್ದರು. ಮನೆಮನೆಯ ಮುಂದೆಯೂ ಸಾರಣೆ ಕಾರಣೆ ರಂಗವಲ್ಲಿಗಳ ಅಲಂಕಾರ ನಡೆದಿತ್ತು. ಮರುದಿನ ಬೆಳಕು ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಎಲ್ಲೆ ಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಭ್ರಮ, ಸಡಗರ. ಗಂಡು ಹೆಣ್ಣುಗಳು ಹೊಸಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನುಟ್ಟು ರತ್ನಾಭರಣ ಗಳನ್ನು ತೊಟ್ಟು ಬೀದಿಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಡಗರದಿಂದ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ವರನಾಗಲಿರುವ ಶಿಶುಪಾಲನು ತನ್ನ ಬಂಧುಬಾಂಧವರೊಡನೆ ದೊಡ್ಡ ಸೇನೆಯನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಊರ ಬಳಿ ಬಂದಿರುವನೆಂದು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಭೀಷ್ಮಕರಾಜನು ತನ್ನ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ಮಂತ್ರಜ್ಞ ರಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನು ಮುಂದೆಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಆತನನ್ನು ಇದಿರುಗೊಂಡನು. ಮದುವೆ ಗಂಡಿಗೆ ನಡೆಯಬೇಕಾದ ಉಪಚಾರಗಳೆಲ್ಲ ನಡೆದವು. ಆತನನ್ನೂ ಆತನ ಪರಿವಾರವನ್ನೂ ಸೊಗಸಾಗಿ ಅಲಂಕರಿಸಿದ ಒಂದು ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿಸಿದುದಾಯಿತು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಮದುವಣಿಗನ ಗೆಳೆಯರಾದ ಜರಾಸಂಧ, ಸಾಲ್ವ, ದಂತವಕ್ತ್ರ, ಪೌಂಡ್ರಕ ಮೊದಲಾದ ರಾಜರು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಬಂಧುಗಳೊಡನೆ ಸೇನೆಗಳನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಕುಂಡಿನ ನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದಿಳಿದರು. ರಾಜಕುಮಾರನಾದ ರುಕ್ಮಿ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಗೌರವದಿಂದ ಕಂಡು, ಭವ್ಯ ಭವನಗಳಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಬಿಡಾರಕ್ಕೆ ಏರ್ಪಡಿಸಿದನು. ಆ ರಾಜರಿಗೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಆತಂಕ. ರುಕ್ಮಿಣಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಮೋಹಿಸಿರುವಳೆಂಬ ಗಾಳಿ ವರ್ತ ಮಾನ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಮಂಗಳ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರೆಲ್ಲಿ ಪಿಡಿಗಿನಂತೆ ಎರಗಿ ರಸಭಾಸಮಾಡುತ್ತಾರೊ ಎಂದು ಅವರೆಲ್ಲರ ಅಳುಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸೇನೆಗಳೊಡನೆ ಸಜ್ಜಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದುದು. ಅವರೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಸೇರಿ ‘ಆ ಕೃಷ್ಣ ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮದುಮಗಳನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋದರೂ ಹೋದನೆ! ನಾವು ಎಚ್ಚರದಿಂದಿರಬೇಕು’ ಎಂದು ಮಾತನಾಡಿಕೊಂಡರು.

ಮದುವೆಯ ಮುಹೂರ್ತ ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಿದೆಯೆಂದು ಪುರೋಹಿತರು ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಯಿತ್ತರು. ಮಂಗಳಸ್ನಾನವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದ ರುಕ್ಮಿಣಿಗೆ ಅರಮನೆಯ ಹೆಣ್ಣುಗಳು ದಿವ್ಯವಾದ ಪೀತಾಂಬರವನ್ನುಡಿಸಿ, ಒಡವೆಗಳನ್ನಿಟ್ಟು, ಹೂ ಮುಡಿಸಿ ಅಲಂಕಾರ ಮಾಡಿದರು. ಪುರೋಹಿತರು ಮಂತ್ರವನ್ನು ಹೇಳಿ ಆಕೆಗೆ ಆಶೀರ್ವಾದಮಾಡಿದರು. ಆಕೆಯ ಕೈಯಿಂದ ಗೋದಾನವೇ ಮೊದಲಾದ ಅನೇಕ ದಾನಗಳನ್ನು ಕೊಡಿಸಿದುದಾಯಿತು. ಆಕೆಯ ದೇಹ ಯಂತ್ರದಂತೆ ಹೇಳಿದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು; ಆದರೆ ಮನಸ್ಸು ಮಾತ್ರ ‘ಅಯ್ಯೋ ಇನ್ನೇನು ಗತಿ? ಇದುವರೆಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸುದ್ದಿ ಸಮಾಚಾರಗಳೊಂದೂ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಕಳುಹಿಸಿದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಎಲ್ಲಿ ಹೋದನೊ, ಏನು ಮಾಡಿದನೊ! ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನನ್ನ ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸುವನೊ, ನಿರಾಕರಿಸುವನೊ !’ ಎಂದು ತಳಮಳಗೊಳ್ಳುತ್ತಿತ್ತು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಅವಳ ಎಡಭುಜ ಅದುರಿತು; ‘ರುಕ್ಮಿಣಿ, ಹೆದರಬೇಡ’ ಎಂದು ಭರವಸೆ ಕೊಟ್ಟಂತಾಯಿತು. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೇ ತಾನು ಕಳುಹಿಸಿದ್ದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೂ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದ. ಅವನ ನಗು ಮುಖವೂ ‘ರುಕ್ಮಿಣಿ, ನೀನು ಹೆದರಬೇಡ’ ಎಂದೇ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಸಾರುತ್ತಿತ್ತು. ಅವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ತಂದ ಸುದ್ದಿಯೂ ಅದೇ ಆಗಿತ್ತು. ‘ರುಕ್ಮಿಣಿ, ನೀನು ಹೆದರಬೇಡ. ಸಕಾಲಕ್ಕೆ ನಾನಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವೆನು’ ಎಂಬ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವಳ ಮುಖ ಅರಳಿತು, ಆಕೆಗೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಹೇಗೆ ಬಹುಮಾನಿಸಬೇಕೆಂಬುದೇ ಗೊತ್ತಾಗದೆ, ಆತ ನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದಳು.

ಮದುಮಗಳಾದ ರುಕ್ಮಿಣಿಯನ್ನು, ಮನೆದೇವತೆಯಾದ ಅಂಬಿಕೆಯ ಪೂಜೆಗೆಂದು ಊರ ಹೊರಗಿದ್ದ ದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೊರಟರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬಲರಾಮರು ಬಂದರೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ಬಂತು. ಸರಳ ಹೃದಯನಾದ ಭೀಷ್ಮಕನು, ಇತರರಂತೆ ಅವರೂ ತನ್ನ ಮಗಳ ಮದುವೆಯನ್ನು ನೋಡಬಂದವರೆಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಅವರನ್ನು ಸತ್ಕರಿಸಿ ಬಿಡಾರದಲ್ಲಿ ಇಳಿಸುವಂತೆ ಏರ್ಪಡಿಸಿದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬಂದನೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಊರಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹಬ್ಬಿತು. ಹೆಣ್ಣು ಗಂಡುಗಳು ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರ ಕ್ಕೋಡಿ ಬಂದು ಅವನ ಚೆಲುವನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತಾ ‘ನಮ್ಮ ರಾಜಪುತ್ರಿ ಈತನ ಕೈಹಿಡಿದಿದ್ದರೆ ಜೋಡಿ ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು!’ ಎಂದು ಗುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಅರಮನೆ ಯಿಂದ ಮದುಮಗಳ ಸವಾರಿ ಅಂಬಿಕಾಗುಡಿಗೆಂದು ಕಾಲ್ನಡಿಗೆಯಲ್ಲಿಯೆ ಹೊರಟಿತು. ಆಕೆಯ ಮುಂದುಗಡೆಯಲ್ಲಿ ಮಂಗಳವಾದ್ಯಗಳು ಭೋರ್ಗರೆಯುತ್ತಿದ್ದವು. ಅವಳ ಸುತ್ತಲೂ ಪೂಜೆಯ ಸಾಮಾನನ್ನು ಹೊತ್ತ ಸಖಿಯರು ಮಂಗಳಗೀತಗಳನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಿ ದ್ದರು. ಆಕೆಯ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳು ಆಕೆಯನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಹಿಂದೆ ಹಣ್ಣುಕಾಯಿಗಳನ್ನು ಹೊತ್ತ ದಾಸದಾಸಿಯರೂ ಒರೆಗಳಚಿದ ಕತ್ತಿಗಳೊಡನೆ ಸೈನ್ಯದ ಭಟರೂ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ದಿಬ್ಬಣವು ಅತ್ಯಂತ ವೈಭವದಿಂದ ನಡೆದು ಅಂಬಿಕೆಯ ಗುಡಿ ಯನ್ನು ಸೇರಿತು. ರುಕ್ಮಿಣಿಯು ಕೈಕಾಲುಗಳನ್ನು ತೊಳೆದುಕೊಂಡು ಗುಡಿಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕ ವಳೆ ಅಂಬಿಕೆಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ‘ಅಮ್ಮ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆ ನನಗೆ ಗಂಡನಾಗುವಂತೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸು’ ಎಂದು ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದಳು. ಹಿರಿಯ ಮುತ್ತೈದೆಯರು ಆಕೆಯಿಂದ ವಿಧಿಪೂರ್ವಕ ವಾಗಿ ಪೂಜೆಮಾಡಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಮುತ್ತೈದೆಯರಿಗೆಲ್ಲ ಫಲತಾಂಬೂಲಗಳನ್ನು ಹಂಚಿದುದಾಯಿತು. ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಅಂಬಿಕೆಯ ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ಪಡೆದು ಎಲ್ಲರೂ ಗುಡಿ ಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದರು. ರುಕ್ಮಿಣಿಯನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅರ ಮನೆಯ ರಥ ಬಂದು ಗುಡಿಯ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ನಿಂತಿತ್ತು. ರುಕ್ಮಿಣಿಗೆ ಅದೊಂದು ಸಾವು ಬದುಕಿನ ಘಳಿಗೆ. ಅವಳು ಹಂಸದಂತೆ ಹೆಜ್ಜೆಯನ್ನಿಡುತ್ತಾ, ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೂ ತಲೆಯೆತ್ತಿ ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡುತ್ತಾ ರಥದ ಬಳಿಗೆ ನಡೆದು ಬರುತ್ತಿದ್ದಳು. ‘ಕೃಷ್ಣ, ಕೃಷ್ಣ, ಎಲ್ಲಿರುವೆ?’ ಎಂದು ಮನಸ್ಸು ಒಳಗೆ ಮೊರೆಯುತ್ತಿದೆ. ಆಕೆ ರಥದ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬಂದಳು. ಇನ್ನೂ ಕೃಷ್ಣನ ಸುಳಿವಿಲ್ಲ. ಆಕೆ ಬಾಯಾರಿದ ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಿ, ತನ್ನ ಕಾಲನ್ನೆತ್ತಿ ರಥದಲ್ಲಿಡಬೇಕು, ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ರಭಸದಿಂದ ಅಲ್ಲಿಗೆ ನುಗ್ಗಿ ಬಂದು, ರುಕ್ಮಿಣಿ ಯನ್ನು ಅನಾಮತ್ತಾಗಿ ಎತ್ತಿಕೊಂಡವನೆ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಮಾಯ ವಾದನು. ಸುತ್ತಲೂ ನೆರೆದಿದ್ದವರು ಮಂಕರಂತೆ ನೋಡುತ್ತಿರಲು ಆತನು ರುಕ್ಮಿಣಿಯನ್ನು ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡು, ನಾಗಾಲೋಟದಿಂದ ರಥವನ್ನು ಓಡಿಸಿದನು. ನರಿಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದ ಆಹಾರ ಸಿಂಹಕ್ಕೆ ದಕ್ಕಿ ಹೋಯಿತು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ರುಕ್ಮಿಣಿಯನ್ನು ಕದ್ದೊಯ್ದನೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಾಡುಕಿಚ್ಚಿ ನಂತೆ ಹಬ್ಬಿತು. ಮದುಮಗನಾಗಲು ಅಲಂಕರಿಸಿಕೊಂಡು ಅಣಿಯಾಗಿದ್ದ ಶಿಶುಪಾಲನು ಆ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಕನಲಿ ಕೆಂಗೆಂಡನಾದನು. ಅವನು ತನ್ನ ಅಲಂಕಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿತ್ತೆಸೆದು, ಯುದ್ಧಕವಚವನ್ನು ಧರಿಸಿ, ತನ್ನ ಸೈನ್ಯದೊಡನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದನು. ಉಳಿದ ರಾಜರೂ ತಮ್ಮ ಸೈನ್ಯಗಳೊಡನೆ ಆತನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅವರು ಊರುಬಾಗಿಲನ್ನು ದಾಟುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ ಯಾದವಸೇನೆ ಅವರಿಗೆ ಇದಿರಾಯಿತು. ಕೋಪ ಗೊಂಡಿದ್ದ ರಾಜರು ಅವರ ಮೇಲೆ ಬಾಣಗಳ ಮಳೆಯನ್ನೆ ಸುರಿಸಿದರು. ಆದರೇನು? ಅದೆಲ್ಲ ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ಮಳೆ ಸುರಿದಂತಾಯಿತು. ಆದರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೊಡನೆ ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಇದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ ರುಕ್ಮಿಣಿ ಭಯದಿಂದ ನಡುಗುತ್ತಾ ತನ್ನ ಗಂಡನ ಮುಖ ವನ್ನು ನೋಡಿದಳು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ರುಕ್ಮಿಣಿ, ನೀನು ಭಯಪಡಬೇಡ. ನಮ್ಮ ಸೇನೆ ಶತ್ರು ಸೇನೆಯನ್ನು ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ನಾಶಮಾಡುತ್ತದೆ’ ಎಂದನು. ಆತ ಹೇಳಿದಂತೆಯೆ ನಡೆಯಿತು. ಶತ್ರುಗಳ ಆನೆ ಕುದುರೆ ಕಾಲಾಳುಗಳು ಲೆಕ್ಕವಿಲ್ಲದಷ್ಟು ಸತ್ತುಬಿದ್ದವು, ರಥ ಗಳೆಲ್ಲ ಪುಡಿಪುಡಿಯಾದವು. ತಮ್ಮ ಸೈನ್ಯವೆಲ್ಲವೂ ದಿಕ್ಕಾಪಾಲಾಗಿ ಓಡುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಜರಾಸಂಧನೆ ಮೊದಲಾದ ರಾಜರೆಲ್ಲ ಯುದ್ಧಭೂಮಿಯಿಂದ ಕಾಲಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿದರು. ಆಶಾಭಂಗವಾದ ಶಿಶುಪಾಲನ ಮುಖ ಕಳೆಗುಂದಿ, ಆತನು ತಲೆತಗ್ಗಿಸಿ ನಿಂತನು. ಆಗ ಉಳಿದ ರಾಜರು ಆತನೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಜಯ, ಅಪಜಯ ಸ್ಥಿರವಲ್ಲ. ಈಗ ನಾವು ಸೋತೆವೆಂದು ಸಂಕಟಪಡುವುದು ಬೇಡ. ಇಂದು ಸೋತರೇನು? ನಾಳೆ ಗೆಲ್ಲುತ್ತೇವೆ. ನೋಡು, ಜರಾಸಂಧ ಹದಿನೇಳು ಸಲ ಸೋತರೂ ಹದಿನೆಂಟನೆಯ ಸಲ ಗೆದ್ದ. ಸೋತಾಗ ಎಂದೂ ಆತ ಕಂಗಾಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ನೀನೂ ಆತನಂತೆ ಧೈರ್ಯಶಾಲಿ ಯಾಗಬೇಕು’ ಎಂದರು. ಇದರಿಂದ ಸಮಾಧಾನಗೊಂಡ ಶಿಶುಪಾಲ ತನ್ನ ಪರಿವಾರ ದೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ. ಉಳಿದ ರಾಜರೂ ಭಾರವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ರುಕ್ಮಿಣಿಯನ್ನು ಕದ್ದೊಯ್ದ ಅಪರಾಧವನ್ನು ಯಾರು ಕ್ಷಮಿಸಿದರೂ ರುಕ್ಮಿ ಮಾತ್ರ ಕ್ಷಮಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆತನು ತನ್ನ ಒಂದು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿ ಸೈನ್ಯದೊಡನೆ ಕೃಷ್ಣನ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೊಂದು, ರುಕ್ಮಿಣಿಯನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ ತರದೆ ತಾನು ಮತ್ತೆ ಊರನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿ ಸುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ಆತನ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ. ಆತನು ತನ್ನ ಸಾರಥಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನನ್ನ ಗುರಿ ಆ ಕಳ್ಳ ಕೃಷ್ಣ. ಅವನ ರಥ ಎತ್ತ ಹೋಗುವುದೋ ಅತ್ತ ಕಡೆ ನನ್ನ ರಥ ಹರಿಯಲಿ. ಆ ಗೊಲ್ಲನಿಗೆ ತಕ್ಕ ಶಿಕ್ಷೆ ಮಾಡದ ಹೊರತು ನನ್ನ ಜೀವಕ್ಕೆ ಸಮಾಧಾನವಿಲ್ಲ’ ಎಂದನು. ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಸಾರಥಿ ರಥವನ್ನು ವೇಗವಾಗಿ ನಡೆಸಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರಥ ವನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದನು. ರುಕ್ಮಿಯು ದೂರದಿಂದಲೆ ‘ಎಲ ಕಳ್ಳ, ನಿಲ್ಲು ನಿಲ್ಲು’ ಎಂದು ಕೂಗಿ, ಹರಿತವಾದ ಮೂರು ಬಾಣಗಳನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಬಿಟ್ಟನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ರುಕ್ಮಿಣಿ ಬೆದರಿದ ಹುಲ್ಲೆಯಂತಾದಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತಾ ಆಕೆಗೆ ‘ರುಕ್ಮಿಣಿ, ನೀನು ಹೆದರಬೇಡ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತನ್ನ ಬಿಲ್ಲಿನಿಂದ ಬಾಣವನ್ನು ಹೂಡಿದವನೆ ಮೊದಲ ಬಾಣದಿಂದ ರುಕ್ಮಿಯ ಬಿಲ್ಲನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿ, ಆಮೇಲೆ ಕುದುರೆ ಸಾರಥಿಗಳೊಡನೆ ರುಕ್ಮಿಯನ್ನೂ ತನ್ನ ಬಾಣಗಳಿಂದ ಹೊಡೆದು ನೋಯಿಸಿದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಕನಲಿದ ರುಕ್ಮಿ ಬೇರೊಂದು ಬಿಲ್ಲನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಂತನು. ಬುಡಕ್ಕೆ ಕೊಡಲಿ ಹಾಕಿದಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮತ್ತೆ ಆತನ ಬಿಲ್ಲನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದನು. ರುಕ್ಮಿ ಯಾವ ಆಯುಧ ವನ್ನು ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದರೂ ಮರುನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕುತ್ತಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ರುಕ್ಮಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು ; ಆತ ತನ್ನ ರಥದಿಂದ ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕಿದವನೆ ಹಿರಿದ ಕತ್ತಿಯೊಡನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರಥದೊಳಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನ ಕೈಯ ಕತ್ತಿಯನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು, ಅದ ರಿಂದಲೆ ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲೆಂದು ಕತ್ತಿಯನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ರುಕ್ಮಿಣಿ ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಾ ‘ದೇವದೇವ, ಲೋಕೇಶ್ವರ, ಮಹಾಮಹಿಮ, ಈ ನನ್ನ ಅಣ್ಣ ಅಜ್ಞ; ನಿನ್ನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ನಿನಗೆ ಸರಿಯೆ, ಸಮನೆ? ನನಗಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡಳು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ರುಕ್ಮಿಣಿ, ಹೆದರಬೇಡ. ನಾನು ಇವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇವನಿಗೆ ಅವಮಾನವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿ, ಇವನನ್ನು ಕೈಬಿಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ರುಕ್ಮಿ ಹೊದೆದಿದ್ದ ಬಟ್ಟೆಯಿಂದಲೇ ಅವನ ಕೈಕಾಲುಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕಿ, ತನ್ನ ಕೈಲಿದ್ದ ಕತ್ತಿಯಿಂದಲೆ ಅವನ ತಲೆಗೂದಲನ್ನೂ ಮೀಸೆಯನ್ನೂ ಬೋಳಿಸಿಹಾಕಿದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ರುಕ್ಮಿಗೆ ತಕ್ಕ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ವಿಧಿಸುವ ವೇಳೆಗೆ ಬಲರಾಮನು ತನ್ನ ಯದು ಸೇನೆಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ರುಕ್ಮಿಯ ಸೇನೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಬಡಿದೋಡಿಸಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರಥದ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ಬದುಕಿದ ಹೆಣದಂತೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ರುಕ್ಮಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಆತನಿಗೆ ‘ಅಯ್ಯೋ’ ಎನಿಸಿತು. ಆತನು ಅವನ ಕಟ್ಟುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಚ್ಚಿ, ‘ಏನಯ್ಯಾ, ಕೃಷ್ಣ, ಬಂಧು ವಾದ ಈತನಿಗೆ ಹೀಗೆ ಅವಮಾನಮಾಡಿದುದು ಶುದ್ಧ ತಪ್ಪು. ಇದು ನಮಗೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಕೆಲಸವಲ್ಲ’ ಎಂದು ಅವನನ್ನು ಚೀಮಾರಿ ಮಾಡಿದನು. ಅನಂತರ ರುಕ್ಮಿಣಿಯ ಕಡೆ ತಿರುಗಿ ಕೊಂಡು ‘ಮಗಳೆ, ನಿನ್ನ ಅಣ್ಣನಿಗಾದ ಅವಮಾನವನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ. ಹಾಳು ಕ್ಷತ್ರಿಯರ ಸ್ವಭಾವವೇ ಹೀಗೆ. ಅವರಿಗೆ ಬಂಧು ಬಳಗ ಒಂದೂ ಇಲ್ಲ. ಅನ್ಯಾಯ ವಾಯಿತು ಎನಿಸಿದರೆ ಅವನನ್ನು ಹೊಡೆದುಹಾಕಬೇಕು–ಎಂಬುದೇ ಅವರ ಸ್ವಭಾವ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೀಗೆ ಮಾಡಬಾರದಿತ್ತು; ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟನಲ್ಲ! ಏನು ಮಾಡುವುದು? ನಡೆದು ಹೋದುದಕ್ಕಾಗಿ ನೀನು ಚಿಂತಿಸಬೇಡ. ಇದೆಲ್ಲ ಪೂರ್ವಾರ್ಜಿತ ಕರ್ಮ ಎಂದುಕೊಂಡು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿಕೊ’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿದನು. ರುಕ್ಮಿಣಿಯೇನೊ ಸಮಾಧಾನ ತಂದುಕೊಂಡಳು. ಆದರೆ ರುಕ್ಮಿ ತನಗಾದ ಅವಮಾನದಿಂದ ಊರಿನವರಿಗೆ ತನ್ನ ಮುಖ ವನ್ನು ತೋರಿಸಲಾರದೆ, ಆತನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಭೋಜಕಟವೆಂಬ ಒಂದು ಹಳ್ಳಿ ಯನ್ನು ಸೇರಿ, ಅಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲಸಿದನು. ಇದರಿಂದ ಆತನು ಊರು ಬಿಡುವ ಮುನ್ನ ಮಾಡಿದ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಯೂ ನೆರವೇರಿದಂತಾಯಿತು.

ಇತ್ತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ರುಕ್ಮಿಣಿಯೊಡನೆ ದ್ವಾರಕಾನಗರಿಗೆ ಸುಖವಾಗಿ ಬಂದು ಸೇರಿದನು. ಊರ ಜನರು ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಅವರನ್ನು ಇದಿರುಗೊಂಡು, ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಅರಮನೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಮರುದಿವಸ ಕೃಷ್ಣರುಕ್ಮಿಣಿಯರ ವಿವಾಹವು ಅತ್ಯಂತ ವೈಭವದಿಂದ ನಡೆಯಿತು. ದ್ವಾರಕಾನಗರಿಯು ದೇವೇಂದ್ರನ ಅಮರಾವತಿ ಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಸುಂದರವಾಗಿ ಅಲಂಕೃತವಾಯಿತು. ಮನೆಮನೆಯ ಮುಂದೆಯೂ ತಳಿರು ತೋರಣ, ಬಾಳೆಯ ಕಂಬ, ಅಡೆಕೆಯ ಗೊನೆ; ಅಂಗಳಗಳೆಲ್ಲ ಸಾರಣೆ ಕಾರಣೆ ರಂಗವಲ್ಲಿ ಅರಳು ಅಕ್ಷತೆಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾಗಿದ್ದವು. ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಧ್ವಜಗಳು, ಪತಾಕಿಗಳು, ಹೂಹಾರಗಳು; ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಸಿಂಗಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಗಂಡುಹೆಣ್ಣು ಗಳು ! ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಅಗರು, ಚಂದನ, ಶ್ರೀಗಂಧಗಳ ಸುವಾಸನೆ ! ಕುರು, ಕೇಕಯ, ವಿದರ್ಭ, ಯದು, ಕುಂತಿ ಮೊದಲಾದ ದೇಶಗಳ ಅರಸರು ಮದುವೆಯ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ಸಡಗರದಿಂದ ಓಡಾಡುತ್ತಾ ನೂತನ ದಂಪತಿಗಳಿಗೆ ಕೈಗಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟರು. ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನ ಸಾಹಸವು ಬಹುಕಾಲದವರೆಗೆ, ದೇಶದೇಶದ ಜನರಿಗೆಲ್ಲ ಸವಿನೆನಪಾಗಿ ಪ್ರಚಾರದಲ್ಲಿತ್ತು.

೬೬. ಆಹಾ! ಈ ಸುಂದರಾಂಗನಾರು?

ಪರಸ್ಪರ ಅನುರಾಗದಿಂದ ಗಂಡ-ಹೆಂಡಿರಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣರುಕ್ಮಿಣಿಯರು ಸಂಸಾರಸಾರ ಸರ್ವಸ್ವನ್ನು ಸವಿಯುತ್ತಾ ಕೆಲಕಾಲ ಕಳೆಯಲು ಅವರ ಪ್ರೇಮವೇ ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿದಂತೆ ಸರ್ವಾಂಗ ಸುಂದರನಾದ ಮಗನೊಬ್ಬನು ಹುಟ್ಟಿದನು. ಆತನ ಹೆಸರು ‘ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನ.’ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಅದೃಷ್ಟದಲ್ಲಿಯೂ ಆ ಮಗ ಅಪ್ಪನನ್ನೆ ಹೋಲುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನು ಹುಟ್ಟಿ ಹತ್ತು ದಿನಗಳಾಗುವುದಕ್ಕೂ ಮುಂಚೆಯೇ ಅವನು ಹೆತ್ತವರಿಂದ ಅಗಲಿ ಹೋಗಬೇಕಾಯಿತು. ಶಂಬರನೆಂಬ ಒಬ್ಬ ರಾಕ್ಷಸ ಆ ಮಗುವಿನಿಂದಲೆ ತನಗೆ ಮರಣ ವೆಂದು ನಾರದರಿಂದ ತಿಳಿದು, ತನ್ನ ಮಾಯಾವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಹಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋದ. ಅವನು ಆ ಮಗುವನ್ನು ಸಮುದ್ರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಿಸುಟು, ತನ್ನ ಶತ್ರು ನಿಶ್ಶೇಷ ವಾಯ್ತೆಂದು ನಿಶ್ಚಿಂತನಾದ. ಆದರೆ ಕೊಲ್ಲುವವನಿಗಿಂತ ಕಾಯುವವನು ದೊಡ್ಡವನು. ಸಮುದ್ರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದ ಮಗು ಸಾಯಲಿಲ್ಲ; ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಮೀನು ಆ ಮಗುವನ್ನು ಅನಾಮತ್ತಾಗಿ ನುಂಗಿತು. ಅದೇ ಮೀನು ದೈವಯೋಗದಿಂದ ಬೆಸ್ತನ ಬಲೆಗೆ ಬಿತ್ತು. ಅಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಮೀನು ಅರಸರಿಗೆ ತಕ್ಕುದೆಂದು ಬೆಸ್ತನು ಆ ಮೀನನ್ನು ಶಂಬಾಸುರನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿ ದನು. ಆತ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಅಡುಗೆಯವರ ಕೈಗೆ ಕೊಟ್ಟ. ಅಡುಗೆಯವನು ಅದನ್ನು ಸೀಳಿ ದಾಗ ಅದರ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಮಗುವಿತ್ತು. ಅವರು ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಆ ಮಗುವನ್ನು ಅಡಿಗೆ ಮನೆಯ ಒಡತಿಯಾದ ಮಾಯಾದೇವಿಯ ಕೈಗಿತ್ತರು. ಆಕೆ ಆ ಮಗುವನ್ನು ಕಂಡು ಆಶ್ಯರ್ಯದಿಂದ ‘ಆಹಾ, ಈ ಸುಂದರಾಂಗನಾರು?’ ಎಂದುಕೊಂಡಳು.

ಮಾಯಾದೇವಿ ಎಳೆಯ ಮಗುವನ್ನು ಕಂಡು ‘ಈ ಸುಂದರಾಂಗನಾರು?’ ಎಂದು ಕೊಂಡುದು ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಆಕೆ ಮನ್ಮಥನ ಮಡದಿಯಾದ ರತಿ. ಗಂಡ ಸತ್ತ ಮೇಲೆ ಅಳುತ್ತಾ ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ತಿರುಗುತ್ತಿದ್ದ ಆಕೆಯನ್ನು ಅಕಸ್ಮಾತಾಗಿ ಕಂಡ ಶಂಬರ ಆಕೆಯ ರೂಪಕ್ಕೆ ಮರುಳಾಗಿ, ಆಕೆಯನ್ನು ಎಳೆತಂದು ತನ್ನ ಅಡಿಗೆಮನೆಯ ಒಡತಿ ಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದ. ಆಕೆ ಆ ಮಗುವಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಗಂಡನ ರೂಪು ಅಚ್ಚಳಿಯದೆ ಇರುವು ದನ್ನು ಕಂಡು, ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಮೈಮರೆತು ಆ ಮಾತನ್ನಾಡಿದ್ದಳು. ಆಕೆಯ ಬಾಯಿಂದ ಆ ಮಾತು ಬರುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ನಾರದರು ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಆ ಮಗುವೇ ಮನ್ಮಥ ನೆಂದೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿರುವ ಆ ಮಗು ಮುಂದೆ ಶಂಬರನನ್ನು ಕೊಂದು ರತಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗುವನೆಂದೂ ತಿಳಿಸಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಮಾಯಾದೇವಿಯು ಅತ್ಯಂತ ರಹಸ್ಯವಾಗಿ ಆ ಮಗುವನ್ನು ಪೋಷಿಸಿ ಬೆಳೆಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಆ ಮಗು ಶುಕ್ಲಪಕ್ಷದ ಚಂದ್ರನಂತೆ ದಿನದಿನಕ್ಕೂ ಬೆಳೆದು ಪ್ರಾಯದವನಾದನು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಮನ್ಮಥನಾದ ಆತನ ರೂಪಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಮಾತುಗಳಿಂದ ಬಣ್ಣಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ತಂದೆಯಂತೆಯೇ ನೀಲ ಮೇಘಶ್ಯಾಮವಾದ ಶರೀರ, ನೀಳವಾದ ತೋಳುಗಳು, ಕಮಲದಂತಹ ಕಣ್ಣು, ಕಪ್ಪಗೆ ಗುಂಗುರು ಗುಂಗುರಾಗಿರುವ ಮುಂಗೂದಲು, ಮುಖದಲ್ಲಿ ಮೋಹಕವಾದ ಮಂದ ಹಾಸ. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಾಣದಿದ್ದವರು ಆತನನ್ನು ಕೃಷ್ಣನೆಂದೆ ಭ್ರಮಿಸಿಯಾರು! ಈ ಲೋಕಮೋಹಕ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಮಾಯಾವತಿಯ ಮೋಹ ಕಟ್ಟುಹರಿದ ಪಂಜಿ ನಂತಾಯಿತು. ಆಕೆ ಆತನನ್ನು ಆಲಂಗಿಸಹೋದಳು. ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನು ಹಾವು ಮೆಟ್ಟಿದವ ನಂತೆ ಹೆದರಿ, ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹಾರಿ ‘ಅಮ್ಮ, ಇದೇನಿದು ಅನ್ಯಾಯ? ಹೆತ್ತ ತಾಯಾದ ನೀನು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಕಾಮಾತುರಳಾಗಿ ಹೋಗುವುದೇ?’ ಎಂದನು. ಮಾಯಾವತಿಯು ತನ್ನ ಮತ್ತು ಆತನ ಕಥೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಆದ್ಯಂತವಾಗಿ ಆತನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದಳು. ‘ಪ್ರಾಣಪ್ರಿಯ, ನಿನ್ನ ತಾಯಿಯಾದ ರುಕ್ಮಿಣಿ ಕರುವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಆಕಳಿನಂತೆ ಈಗಲೂ ಸಂಕಟ ದಿಂದ ಕುದಿಯುತ್ತಿರುವಳು. ನೀನು ಪಾಪಿಯಾದ ಈ ಶಂಬರನನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕು. ಆಮೇಲೆ ನಾವಿಬ್ಬರೂ ದ್ವಾರಕೆಗೆ ಹೋಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ರುಕ್ಮಿಣಿಯರನ್ನು ಸಂತೋಷ ಪಡಿಸೋಣ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಶಂಬರನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವ ‘ಮಹಾಮಾಯೆ’ ಎಂಬ ವಿದ್ಯೆ ಯನ್ನು ಆತನಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದಳು.

ಸಹಜ ಶೂರನಾದ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನು ‘ಮಹಾಮಾಯೆ’ಯ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಅದ್ವಿತೀಯ ಧೈರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದು, ಶಂಬರಾಸುರನನ್ನು ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಕರೆದನು. ಹೆಡೆಮೆಟ್ಟಿದ ಹಾವಿನಂತೆ ರೋಷಗೊಂಡ ಶಂಬರನು ತನ್ನ ಗದೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಹೊಡೆಯಹೋದನು. ಅದರೆ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಕೈಲಿದ್ದ ಗದೆಯಿಂದ ಒಡೆದು ಪುಡಿಮಾಡಿದನು. ಇವನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಅಚ್ಚರಿಗೊಂಡ ಶಂಬರನು ರಾಕ್ಷಸ ಮಾಯೆ ಯನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು, ಅವನ ಮೆಲೆ ಕಲ್ಲುಗಳ ಮಳೆಯನ್ನು ಕರೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನ ‘ಮಹಾಮಾಯಾ’ ಶಕ್ತಿಯ ಮುಂದೆ ರಕ್ಕಸನ ಆಟವೇನೂ ನಡೆಯ ಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ಹಿರಿದ ಕತ್ತಿಯೊಡನೆ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನ ಮೇಲೆ ಎರಗಿದನು. ಆದರೆ ಪ್ರದ್ಯು ಮ್ನನು ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಕೈಯ ಕತ್ತಿಯಿಂದ ರಕ್ಕಸನ ಕತ್ತನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದನು. ಒಡನೆಯೇ ಮಾಯಾದೇವಿಯು ತನ್ನ ಗಂಡನೊಡನೆ, ಮೋಡದೊಡನೆ ಚಲಿ ಸುವ ಮಿಂಚಿನಂತೆ, ಆಕಾಶಮಾರ್ಗವಾಗಿಯೆ ದ್ವಾರಕಾಪುರಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಂತಃ ಪುರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದಳು.

ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಅಂತಃಪುರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಹೆಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆ ಬಂದನೆಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಅಲ್ಲಲ್ಲೆ ಅಡಗಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೆ ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ತಪ್ಪು ಅರಿವಾಯಿತು. ಈತನ ಎದೆಯ ಮೆಲೆ ಆ ಶ್ರೀವತ್ಸವೆಂಬ ಮಚ್ಚೆಯಿಲ್ಲ. ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ಈತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗಿಂತ ಕಿರಿಯ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವನೊಡನೆ ಸುಂದರಿಯಾದ ಹೆಣ್ಣೊಬ್ಬಳು ಬೇರೆ ಬಂದಿದ್ದಾಳೆ. ತಮ್ಮ ತಪ್ಪಿಗಾಗಿ ತಾವೆ ನಗುತ್ತಾ ಅವರು ಅಡಗಿದ್ದ ಸ್ಥಳದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ರುಕ್ಮಿಣೀ ದೇವಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಳು. ಮಗನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಲೆ ಆಕೆಯ ಬಾಯಿಂದ ‘ಆಹಾ, ಈ ಸುಂದರಾಂಗನಾರು? ಈತನನ್ನು ಹೆತ್ತ ಭಾಗ್ಯವತಿ ಯಾರು?’ ಎಂಬ ಮಾತುಗಳು ಹೊರ ಬಂದವು. ಆಕೆಗೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಪುತ್ರಪ್ರೇಮ ಉಕ್ಕಿತು. ಆಕೆಯ ಮೊಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಲು ಜಲಿಸಿತು. ನೋಡುತ್ತ ನೋಡುತ್ತ ಆತನು ತನ್ನ ಮಗನೇ ಇರಬೇಕೆನ್ನಿಸಿತು ಆಕೆಗೆ. ರೂಪದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಗಂಡನನ್ನು ಅಚ್ಚಳಿಯದೆ ಹೋಲುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಕಳೆದುಹೋದ ತನ್ನ ಮಗ ಬದುಕಿದ್ದರೆ ಆತನಿಗೆ ಅಷ್ಟೆ ವಯಸ್ಸಾಗಿರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇವನ ಮೇಲೆ ಎಂತಹ ವಾತ್ಸಲ್ಯ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾ ಇದೆ! ರುಕ್ಮಿಣಿಯ ಆಲೋಚನೆಗೆ ಬೆಂಬಲ ನೀಡುವಂತೆ ಆಕೆಯ ಎಡಭುಜ ಅದುರಿತು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದ. ಆತನೂ ತನಗೇನೂ ತಿಳಿಯದವನಂತೆ ‘ಅಹಾ, ಈ ಸುಂದರಾಂಗನಾರು?’ ಎಂದುಕೊಂಡು ನಿಂತಲ್ಲಿ ನಿಂತ. ಆ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ನಾರದರು ಅಲ್ಲಿ ಅವತರಿಸಿದರು. ಅವರು ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನ ಮಾಯಾದೇವಿಯರ ಕಥೆಯನ್ನು ಆದ್ಯಂತವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿದ್ದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಅಚ್ಚರಿಗೊಳಿಸಿದರು.

ರುಕ್ಮಿಣೀದೇವಿ ಮತ್ತೆ ಮಗನನ್ನು ಹೆತ್ತವಳಂತೆ ಆ ಮಗನನ್ನು ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು, ಸಂತೋಷದಿಂದ ತಲೆಯನ್ನು ಮೂಸಿ ನೋಡಿದಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕೈಗೆ ಬಂದ ಮಗ, ಸುಂದರಳಾದ ಸೊಸೆ–ಇವರನ್ನು ಕಣ್ತುಂಬ ಕಂಡು ಹೆಮ್ಮೆಯಿಂದ ಹಿಗ್ಗಿದ.

೬೭. ನನಗೆ ಭಾಮಾಮಣಿಯೆ ಸಾಕು, ಮಣಿ ಬೇಡ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಮನು ತನ್ನ ಕೂರ್ತಮಡದಿಯಾದ ರುಕ್ಮಿಣಿಯೊಡನೆ ಅಂತಃಪುರದಲ್ಲಿ ಪಗಡೆ ಯಾಟದ ವಿನೋದದಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಹಲವು ಪಟ್ಟಣಿಗರು ಅರಮನೆಯ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಬಂದು ‘ಪ್ರಭೋ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ!’ ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಂಡರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಹೊರಕ್ಕೋಡಿ ಬಂದು ‘ಏನು ವಿಚಾರ?’ ಎಂದು ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿದ. ಅವರು ಹೇಳಿದರು–‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನ್ನನ್ನು ಕಾಣುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಸೂರ್ಯಭಗವಾನನೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲ ಆತನ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಸೀದು ಹೋಗುತ್ತಿವೆ. ನೀನು ಹೋಗಿ ಆತನಿಗೆ ದರ್ಶನವಿತ್ತು, ಆತನನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಅವರ ಗಾಬರಿ ಯನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ನಗುಬಂತು. ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಆತ ‘ಅಯ್ಯಾ ಭಯ ಪಡಬೇಡಿ. ಆತ ಸೂರ್ಯನಲ್ಲ, ನಮ್ಮ ಸತ್ರಾಜಿತ. ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಕುರಿತು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿ, ಸ್ಯಮಂತಕವೆಂಬ ರತ್ನವನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದಾನೆ. ಅದನ್ನು ಕುತ್ತಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿದ ಆತ ಬರುತ್ತಿರುವಾಗ ನಿಮಗೆ ಸೂರ್ಯನೇ ಬಂದನೆಂಬ ಭ್ರಾಂತಿ ಬಂದಿದೆ. ಆ ರತ್ನ ಸೂರ್ಯ ನಂತೆಯೇ ಪ್ರಕಾಶವುಳ್ಳದ್ದು’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಹೇಳಿ, ಅವರನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಿದನು.

ಸ್ಯಮಂತಕಮಣಿಯನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಸತ್ರಾಜಿತನು ನೇರವಾಗಿ ನಡೆದು ತನ್ನ ಮನೆಯನ್ನು ಸೇರಿದನು. ಆತನನ್ನು ಕಂಡು ಆತನ ಬಂಧುಬಾಂಧವರೆಲ್ಲ ತುಂಬ ಸಂತೋಷಪಟ್ಟರು. ಸತ್ರಾಜಿತನು ತನ್ನ ಪುರೋಹಿತರನ್ನು ಕರೆಸಿ, ಅವರಿಂದ ಸ್ಯಮಂತಕ ರತ್ನಕ್ಕೆ ಪೂಜೆಮಾಡಿಸಿ, ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಮನೆದೇವರ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿದನು. ಅದು ರತ್ನವೆಂದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ರತ್ನವಲ್ಲ; ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಅದು ಎಂಟು ಭಾರದಷ್ಟು ತೂಕ ಚಿನ್ನವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿತ್ತು. ಅದಿದ್ದ ಕಡೆ ಬಡತನವಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ರೋಗರುಜಿನಗಳ ಕಾಟವಿಲ್ಲ, ಶತ್ರುಭಯವಿಲ್ಲ, ಯಾವ ಅಮಂಗಳವೂ ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಒಂದು ದಿನ ಸತ್ರಾಜಿತನನ್ನು ಕಂಡು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಇಂತಹ ರತ್ನ ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ರಾಜನ ಬಳಿ ಇರಬೇಕು. ಇದನ್ನು ನಮ್ಮ ಉಗ್ರಸೇನ ಮಹಾರಾಜರಿಗೆ ಕೊಡು’ ಎಂದ. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಕೊಡುವ ಮನಸ್ಸು ಯಾರಿಗೆ ಬಂದೀತು? ಸತ್ರಾಜಿತ ‘ಉಹು’ ಎಂದ. ಇದಾದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಮೇಲೆ ಸತ್ರಾಜಿತನ ತಮ್ಮನಾದ ಪ್ರಸೇನನೆಂಬುವನು ಒಂದು ದಿನ ಬೇಟೆಗೆ ಹೋಗುವಾಗ ರತ್ನವನ್ನು ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿ ಹೊರಟ. ಆತ ಬೇಟೆಯಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಒಂದು ಸಿಂಹ ಆತನ ಮೇಲೆ ಹಾರಿ ಅವನನ್ನು ಕೊಂದು ಹಾಕಿತು. ನಂತರ ಅವನ ಕೊರಳ ಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ಯಮಂತಕ ರತ್ನವನ್ನು ಬಾಯಲ್ಲಿ ಕಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತ ಒಂದು ಗುಹೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು. ಆ ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ವಾಸವಾಗಿದ್ದ ಒಂದು ಕರಡಿ ಆ ಸಿಂಹದೊಡನೆ ಹೋರಾಡಿ ಅದನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿ, ಆ ರತ್ನವನ್ನು ತನ್ನ ಮಗುವಿಗೆ ಆಟವಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕೊಟ್ಟಿತು.

ಇತ್ತ ದ್ವಾರಕೆಯಲ್ಲಿ ಬೇಟೆಗೆ ಹೋದ ತಮ್ಮ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬಾರದುದನ್ನು ಕಂಡು, ಸತ್ರಾ ಜಿತನಿಗೆ ಭಯವಾಯಿತು. ಆತ ತಮ್ಮನಿಗಾಗಿಯೂ ರತ್ನಕ್ಕಾಗಿಯೂ ಎಷ್ಟೋ ಹುಡುಕಿಸಿದ; ಎಲ್ಲಿಯೂ ಸಿಕ್ಕಲಿಲ್ಲ. ಆತನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಸಂದೇಹ ಹುಟ್ಟಿತು. ರತ್ನದ ಆಶೆ ಯಿಂದ ಅವನೇ ಪ್ರಸೇನನನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿರಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡ. ಅವನು ತನ್ನ ಆಪ್ತ ರಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು, ಆ ಮಾತು ಕಿವಿಯಿಂದ ಕಿವಿಗೆ ಹಬ್ಬಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕಿವಿಗೂ ಬಡಿಯಿತು. ಈ ಅಪವಾದವನ್ನು ಕೇಳಿ ಆತನಿಗೆ ಬಹು ವ್ಯಥೆಯಾಯಿತು. ಆತನು ಊರಿನ ಕೆಲವು ಜನರನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಪ್ರಸೇನನನ್ನು ಅರಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಟನು. ಅವನು ಹೋದ ದಿಕ್ಕನ್ನೇ ಹಿಡಿದು ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ಬಹುದೂರಹೋದ ಮೇಲೆ, ಒಂದು ಕಡೆ ಪ್ರಸೇನ ಸತ್ತುಬಿದ್ದಿರುವುದು ಕಾಣಿಸಿತು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಸಿಂಹದ ಹೆಜ್ಜೆಗಳು ಕಾಣಿಸಲು, ಆತ ಅದರ ಹೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನೆ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ ಹೋದ. ಒಂದು ಗುಹೆಯ ಬಳಿ ಸಿಂಹ ಸತ್ತು ಬಿದ್ದಿತ್ತು; ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಕರಡಿಯ ಹೆಜ್ಜೆ ಕಾಣಿಸಿದವು. ಅವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಆತ ಗುಹೆಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕ. ಆತನ ಜೊತೆಯವರೆಲ್ಲ ಹೊರಗೆ ನಿಂತರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗುಹೆ ಯೊಳಗೆ ಹೋಗಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಒಂದು ಕರಡಿಯ ಮರಿ ಅದನ್ನು ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದು ಆಡುತ್ತಿದೆ! ಆ ಮರಿಯ ಬಳಿ ನಿಂತಿದ್ದ ಹೆಣ್ಣು ಕರಡಿಯೊಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಂಡು, ಭಯದಿಂದ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕಿರಿಚಿಕೊಂಡಿತು. ಒಡನೆಯೆ ಅಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದ ಗಂಡುಕರಡಿ ದಿಗ್ಗನೆದ್ದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಹಾರಿತು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಹಾರಿದ ಕರಡಿ ಸಾಮಾನ್ಯ ಕರಡಿಯಲ್ಲ. ತ್ರೇತಾಯುಗದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮನ ಸೇವಕನಾಗಿದ್ದ ಜಾಂಬವಂತ, ಅದು. ಕೃಷ್ಣಜಾಂಬವಂತರಿಬ್ಬರೂ ಮಹಾ ಶೂರರೇ. ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಭಯಂಕರವಾದ ಯುದ್ಧ ನಡೆಯಿತು. ಮಾಂಸಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾ ಡುವ ಗಿಡಗಗಳಂತೆ ಅವರು ಸ್ಯಮಂತಕ ರತ್ನಕ್ಕಾಗಿ ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ದಿನಗಳವರೆಗೆ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಹೋರಾಡಿದರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಜಾಂಬವಂತನ ಶಕ್ತಿ ಕುಂದುತ್ತಾಬಂತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಒಂದು ಸಲ ಗುದ್ದಿದನೆಂದರೆ ಆತನ ದೇಹದ ಕೀಲುಗಳೆಲ್ಲ ಸಡಲಿದಂತಾ ಗುತ್ತಿತ್ತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಜಾಂಬುವಂತನಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ತನ್ನನ್ನು ಸೋಲಿಸ ಬೇಕಾದರೆ ಇವನು ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲ, ದೇವರೆ ಸರಿ–ಎಂದು ಆತನಿಗೆ ನಿರ್ಧರವಾಯಿತು. ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಹಾತ್ಮಾ, ನೀನು ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲ. ಯಾವನ ಕೋಪಕ್ಕೆ ಹೆದರಿ ಸಮುದ್ರರಾಜ ಶರಣಾಗತನಾಗಿ ಹಾದಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಟ್ಟನೊ, ಯಾವನು ಅದರ ಮೇಲೆ ಸೇತುವೆಯನ್ನೆ ಕಟ್ಟಿದನೊ, ಯಾವನು ಕಪಿಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಲಂಕೆಯನ್ನು ನಡುಗಿಸಿ, ರಾವಣನ ಹತ್ತು ತಲೆಗಳನ್ನೂ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿದನೂ, ಆ ಶ್ರೀರಾಮನೆ ನೀನು. ಆತನ ಹೊರತು ನನ್ನನ್ನು ಜಯಿಸುವವರು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನಗೆ ಶರಣಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಇಗೋ ಈ ರತ್ನವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೋ. ಈ ನನ್ನ ಮಗಳಾದ ಜಾಂಬವತಿಯನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಈ ರತ್ನಕ್ಕೆ ನಾನು ಆಸೆಪಟ್ಟವನಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಅಪವಾದವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದ ಕ್ಕಾಗಿ ನಾನು ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಬರಬೇಕಾಯಿತು. ಈಗ ಈ ರತ್ನವನ್ನು ಅದರ ಒಡೆಯನಾದ ಸತ್ರಾಜಿತನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸುತ್ತೇನೆ. ನನಗೆ ಕನ್ಯಾರತ್ನವೇ ಸಾಕು, ಈ ರತ್ನವೇನೂ ಬೇಡ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಆತನ ಮಗಳಾದ ಜಾಂಬವತಿಯೊಡನೆ ರತ್ನವನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಗುಹೆಯಿಂದ ಬರುವವೇಳೆಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಕಾದಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ದ್ದರು. ಅವರಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸತ್ತೇಹೋಗಿರಬಹುದೆಂಬ ಸಂದೇಹ. ಅವರು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ನಡೆದ ಸಮಾಚಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ಅರಮನೆಗೆ ವರದಿಮಾಡಿದರು. ವಸುದೇವ ದೇವಕಿಯರೂ ರುಕ್ಮಣಿಯೂ ಆ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಸತ್ರಾಜಿತನನ್ನು ಬಾಯಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ಬಯ್ದು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸುಖವಾಗಿ ಬರಲೆಂದು ತಮ್ಮ ಕುಲದೇವತೆಯಾದ ದುರ್ಗಾದೇವಿಗೆ ಹರಕೆ ಹೊತ್ತರು. ಅವರ ಹರಕೆ ಸಫಲವಾಯಿತೋ ಎಂಬಂತೆ ಸ್ಯಮಂತಕರತ್ನ ಲಲನಾ ರತ್ನಗಳೊಡನೆ ಆತ ಹಿಂದಿರುಗಿದ. ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಬಂಧುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಆತನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಹುಟ್ಟಿಬಂದಷ್ಟು ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಊರಿನ ಜನರೆಲ್ಲ ಆತನನ್ನು ಕಂಡು ಅಭಿನಂದಿಸಿದರು. ಉಗ್ರಸೇನ ಮಹಾರಾಜನು ಸತ್ರಾಜಿತನನ್ನು ರಾಜ ಸಭೆಗೆ ಕರೆಸಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ನಡೆದ ಕಥೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಿಸಿ, ಆತನ ರತ್ನವನ್ನು ಆತನಿಗೆ ಕೊಡಿಸಿದನು. ಸತ್ರಾಜಿತನಿಗೆ ತಾನು ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪಿಗಾಗಿ ತುಂಬ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪವಾಯಿತು. ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನನ್ನ ಮಗಳಾದ ಸತ್ಯಭಾಮೆಯನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ನನ್ನ ವಂಶವನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ದಿವ್ಯ ಸುಂದರಿಯಾದ ಆ ಕನ್ಯೆಯನ್ನು ವಿವಾಹವಾಗಲು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸಮ್ಮತಿಸಿದನು. ಶುಭದಿನ ಶುಭ ಮುಹೂರ್ತದಲ್ಲಿ ಸತ್ರಾಜಿತನು ತನ್ನ ಮಗಳಾದ ಸತ್ಯಭಾಮೆಯನ್ನು ಆತನಿಗೆ ಧಾರೆ ಯೆರೆದುಕೊಟ್ಟು, ಸ್ಯಮಂತಕ ಮಣಿಯನ್ನೂ ಆತನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ನನಗೆ ಭಾಮಾಮಣಿಯೆ ಸಾಕು, ಮಣಿ ಬೇಡ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅದನ್ನು ಸತ್ರಾಜಿತನಿಗೇ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕೊಟ್ಟನು.

೬೮. ಸ್ಯಮಂತಕ ಮಣಿ

ಸುರಸುಂದರಿಯಾದ ಸತ್ಯಭಾಮೆಯನ್ನು ತಾನು ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದ್ದ, ಶತಧನ್ವ. ಸತ್ರಾಜಿತನೂ ಇದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿದ್ದ. ಆದರೆ ಆ ಮನೋಹರಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾಲಾದುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವನಿಗೆ ಸಹಿಸಲಾರದ ಆಶಾಭಂಗವಾಯಿತು. ಆತನು ಸತ್ರಾಜಿತನ ಮೇಲೆ ಸೇಡು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಸಮಯ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ. ಅಕ್ರೂರ, ಶತಧನ್ವ ಎಂಬ ಆತನ ಗೆಳೆಯರಿಬ್ಬರು ಈ ದೆವ್ವಕ್ಕೆ ಧೂಪವನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೀಗಿರಲು, ಅರಗಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಕುಂತಿಯೂ ಪಂಚಪಾಂಡವರೂ ಉರಿದು ಹೋದರೆಂದು ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯಿಂದ ಸುದ್ದಿ ಬಂದಿತು. ಅವರ ಕರ್ಮಾಂತರಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಬಲರಾಮನೊಡನೆ ಹಸ್ತಿನಾವತಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋದನು. ಇಂತಹ ಸುಸಮಯವನ್ನೇ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ ಶತಧನ್ವನು ಸತ್ರಾಜಿತನ ಅಂತಃಪುರಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿ, ನಿದ್ರಿಸು ತ್ತಿದ್ದ ಸತ್ರಾಜಿತನನ್ನು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಹೆಣ್ಣುಗಳ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿಯೇ ಕಟುಕನು ದನವನ್ನು ಕತ್ತರಿಸುವಂತೆ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದನು. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಸತ್ತವನ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಗೊಳೋ ಎಂದು ಅಳುತ್ತಾ ತಡೆದರೂ ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಸತ್ತವನಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ಯಮಂತಕ ಮಣಿಯನ್ನೂ ಕದ್ದೊ ಯ್ದನು. ತನ್ನ ತಂದೆಯ ಕೊಲೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಸತ್ಯಭಾಮೆ ಕಲ್ಲು ಕರಗುವಂತೆ ಹಲುಬಿ ಹಂಬಲಿಸಿ ಅತ್ತಳು. ಅನಂತರ ತಂದೆಯ ದೇಹವನ್ನು ಎಣ್ಣೆಯ ಕೊಪ್ಪರಿಗೆಯಲ್ಲಿರಿಸಿ, ಹಸ್ತಿನಾವತಿಗೆ ಹೋದವಳೆ ತನ್ನ ಗಂಡನ ಮುಂದೆ ಅಳುತ್ತಾ ನಡೆದ ಸಂಗತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿಸಿದಳು. ಮಡದಿಯ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಕೆಂಡದಂತಹ ಕೋಪ ಬಂತು. ಒಡನೆಯೆ ಆತನು ಅಣ್ಣನೊಡನೆ ಸತ್ಯಭಾಮೆಯನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಧಾವಿಸಿ ದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಊರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಲೆ ತನ್ನನ್ನು ಬಲಿಹಾಕುವನೆಂದು ಶತಧನ್ವನಿಗೆ ಗೊತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ ತನ್ನ ಗೆಳೆಯರ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಹೋಗಿ ಅವರ ಸಹಾಯವನ್ನು ಬೇಡಿದನು. ಆದರೆ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಹಾಡು ಹಾಡಿದರು–‘ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಬದುಕುವುದು ಸಾಧ್ಯವೆ?’ ಎಂದು. ಅಕ್ರೂರನಂತೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ‘ಮಹಾಮಹಿಮನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ!’ ಎಂದು ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನೆ ಮುಚ್ಚಿ ಕೊಂಡ. ಇಂತಹ ಗೆಳೆಯರನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಕೊಂಡು, ಪಾಪ! ಶತಧನ್ವ ಏನುಮಾಡಬೇಕು? ಆತ ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇನೂ ತೋಚದೆ ತನ್ನಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ಯಮಂತಕ ಮಣಿಯನ್ನು ಅಕ್ರೂರನ ಕೈಗೆ ಕೊಟ್ಟು, ದ್ವಾರಕಿಯಿಂದ ಓಡಿಹೋದನು. ಆದರೆ, ಎಲ್ಲಿ ಹೊಕ್ಕರೆ ತಾನೇ ಅವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ? ಅವನು ಓಡಿಹೋದನೆಂದು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರಿಬ್ಬರೂ ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಅವನನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದರು. ಪಲಾಯನ ಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದ ಶತಧನ್ವನು ಮಿಥಿಲಾನಗರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವ ವೇಳೆಗೆ ಅವನ ರಥದ ಕುದುರೆಗಳು ಸೋತು ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದವು. ಶತಧನ್ವನು ಕಾಲು ನಡಿಗೆಯಿಂದಲೆ ಓಡಲು ಮೊದಲು ಮಾಡಿ ದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ರಥದಿಂದ ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕಿ ಅವನನ್ನು ಬೆಂಬತ್ತಿದನು. ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿದು, ತನ್ನ ಚಕ್ರದಿಂದ ಅವನ ತಲೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿದನು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಬಲರಾಮನೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಅಣ್ಣನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸ್ಯಮಂತಕಮಣಿಗಾಗಿ ಶತಧನ್ವನ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಶೋಧಿಸಿ ನೋಡಿದನು. ಅದು ಅವನಲ್ಲಿ ಇದ್ದರಲ್ಲವೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು? ಅವನಲ್ಲಿ ರತ್ನವಿಲ್ಲದುದನ್ನು ಕಂಡು ಬಲರಾಮನು ‘ಕೃಷ್ಣ, ಈ ನೀಚ ಆ ರತ್ನವನ್ನು ಮತ್ತಾರ ಬಳಿಯಲ್ಲಿಯೋ ಇಟ್ಟಿರಬೇಕು. ನೀನು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹಿಂದಿ ರುಗಿ ಅದನ್ನು ಪತ್ತೆಹಚ್ಚು. ನಾನು ಮಿಥಿಲೆಗೆ ಹೋಗಿ ಮಹಾರಾಜನನ್ನು ಕಂಡುಬರುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಆತನನ್ನು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿ, ತಾನು ಮಿಥಿಲಾನಗರಿಗೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಮಿಥಿಲಾರಾಜನಿಂದ ಸತ್ಕೃತನಾಗಿ ಆತ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಕೆಲವು ಕಾಲ ನಿಂತನು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯ ರಾಜಕುಮಾರನಾದ ದುರ್ಯೋಧನನು ಬಲರಾಮನ ಶಿಷ್ಯನಾಗಿ, ಆತನಿಂದ ಗದಾಯುದ್ಧವನ್ನು ಕ್ರಮವಾಗಿ ಕಲಿತುಕೊಂಡನು.

ಇತ್ತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ತಾನು ಶತಧನ್ವನನ್ನು ಕೊಂದುದನ್ನೂ ಸ್ಯಮಂತಕಮಣಿ ಅವನ ಬಳಿ ಸಿಕ್ಕದೆ ಹೋದುದನ್ನೂ ತನ್ನ ಮಡದಿಯಾದ ಸತ್ಯಭಾಮೆಗೆ ತಿಳಿಸಿ, ಆಕೆಯನ್ನು ಸಮಾಧಾನ ಪಡಿಸಿದನು. ಈ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಅಕ್ರೂರ ಕೃತವರ್ಮರಿಗೆ ದಿಗಿಲು ಹತ್ತಿತು. ಸತ್ರಾಜಿತನನ್ನು ಕೊಲೆಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ತಾವು ಶತಧನ್ವನಿಗೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹವಿತ್ತುದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾದರೆ ತಮ್ಮ ಗತಿಯೇನಾಗುತ್ತದೊ ಎಂಬ ಭಯದಿಂದ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ದ್ವಾರಕಿಯಿಂದ ಓಡಿಹೋಗಿ ತಲೆಮರೆಸಿಕೊಂಡರು. ಇದಾದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳೊಳಗಾಗಿ ದ್ವಾರಕಿಯಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಉತ್ಪಾತಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡವು. ಜನರ ದೇಹಕ್ಕೆ ಸುಖವಿಲ್ಲ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿಯಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ಜನರು ‘ಸಜ್ಜನನಾದ ಅಕ್ರೂರ ಊರು ಬಿಟ್ಟುಹೋದುದರಿಂದ ಈ ಕೇಡು ಬಡಿದುಕೊಂಡಿದೆ. ಇವರಪ್ಪನಾದ ಶ್ವಫಲ್ಕ ಇದ್ದ ಕಡೆ ಮಳೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತಂತೆ! ಇವನೂ ಅಷ್ಟೆ. ಇವನಿದ್ದ ಕಡೆ ಮಳೆ ಬೆಳೆ ಗಳಾಗುತ್ತವಂತೆ, ಯಾವ ಉಪದ್ರವಗಳೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲವಂತೆ!’ ಎಂದು ಗೊಣಗಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತಿದ್ದರು. ಇದು ಕಿವಿಯಿಂದ ಕಿವಿಗೆ ಹರಡಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು. ಆತ ಜನರ ಮೂಢತನಕ್ಕಾಗಿ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೆ ನಕ್ಕ. ಅಕ್ರೂರನ ಮಹತ್ತೆಲ್ಲ ಅವನಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ಯಮಂತಕ ರತ್ನದ ಪ್ರಭಾವವೆಂದು ಆತನಿಗೆ ಗೊತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನು ದೂತರನ್ನು ಅವನಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ಅಟ್ಟಿ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಕರೆಸಿದನು. ಅವನು ಬರುತ್ತಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನ ಕುಶಲವನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿ, ಸರಸವಾದ ನುಡಿಗಳಿಂದ ಅವನನ್ನು ಸಂತೋಷಪಡಿಸುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಾ ಅಕ್ರೂರ, ಶತಧನ್ವ ಸತ್ತುಹೋದ. ಅವನ ಆಸ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಅವನ ಬಂಧುಗಳಿಗೆ ಸೇರಿಹೋಯಿತು. ಅವನು ನಿನಗೆ ಕೊಟ್ಟುಹೋದ ಸ್ಯಮಂತಕಮಣಿ ಮಾತ್ರ ನಿನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇರಲಿ. ಅದನ್ನು ಧರಿಸುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಯಾರಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಸದಾಚಾರ ಸಂಪನ್ನನಾದ ನೀನು ಮಾತ್ರ ಅದನ್ನು ಧರಿಸಬಲ್ಲೆ. ನಾನು ಈಗ ಆ ಮಣಿಯ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಎತ್ತಿದುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ನಮ್ಮ ಅಣ್ಣ ನಾದ ಬಲರಾಮ ಅದು ನನ್ನಲ್ಲಿದೆಯೆಂದು ಸಂದೇಹಪಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನೀನು ಒಮ್ಮೆ ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲರೆದುರಿಗೆ ತೋರಿಸಿ, ನನಗೆ ಬಂದಿರುವ ಈ ಅಪಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಹೋಗ ಲಾಡಿಸು’ ಎಂದನು. ಒಡನೆಯೆ ಅಕ್ರೂರನು ತನ್ನ ಹೊದಿಕೆಯ ಸೆರಗಿನಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಆ ರತ್ನವನ್ನು ಹೊರಕ್ಕೆ ತೆಗೆದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತೋರಿಸಿದನು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಅದು ಅಕ್ರೂರನಿಗೆ ಸೇರಿಹೋಯಿತು. ಆತನು ಅದರಿಂದ ಬಂದ ಧನದಿಂದ ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸುಖವಾಗಿದ್ದನು.

ಈ ಸ್ಯಮಂತಕ ಮಣಿಯ ಕಥೆ ಬಹು ಮಂಗಳಕರವಾದುದು. ಇದನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಹೇಳುವವರೂ ಕೇಳುವವರೂ ತಮ್ಮ ಮೇಲಿನ ಅಪರಾಧಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಕೀರ್ತಿಶಾಲಿಗಳಾಗುವರು.

೬೯. ಹೆಣ್ಣಿನ ಮೇಲೆ ಹೆಣ್ಣು

ಪಂಚಪಾಂಡವರು ಅರಗಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದುಹೋದರೆಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವರಿಗೆ ಅಪರ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದನಷ್ಟೆ! ಆದರೆ ಅವರು ಸಾಯಲಿಲ್ಲ; ಕೆಲಕಾಲ ತಲೆಮರೆಸಿ ಕೊಂಡಿದ್ದು, ದ್ರೌಪದಿಯ ಸ್ವಯಂವರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅವರು ದ್ರೌಪದಿ ಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ, ಎಂದಿನಂತೆ ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥಪುರದಲ್ಲಿ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಅವರನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಬರಲೆಂದು ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ತಮ್ಮ ಪಂಚಪ್ರಾಣದಂತಿದ್ದ ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಪಂಚಪಾಂಡವರು ಅತ್ಯಂತ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಇದಿರು ಗೊಂಡು ಆನಂದದಿಂದ ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡರು. ಕಪಟನಾಟಕ ಸೂತ್ರಧಾರಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಆ ಪಂಚಪಾಂಡವರಲ್ಲಿ ತನಗಿಂತಲೂ ಹಿರಿಯರಾದ ಧರ್ಮ ಭೀಮರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ಸಮವಯಸ್ಕನಾದ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡನು. ಕಿರಿಯರಾದ ನಕುಲ ಸಹದೇವರಿಂದ ನಮಸ್ಕಾರಗೊಂಡು ಅವರನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿದನು. ಹೊಸದಾಗಿ ಅತ್ತೆಯ ಮನೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ದ್ರೌಪದಿ ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ ಬಳುಕುತ್ತಾ ಬಂದು ಆತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಹಾಸ್ಯಭರಿತ ನುಡಿಗಳಿಂದ ಆಕೆಯನ್ನು ನಗಿಸಿ, ತಾನೂ ನಗುತ್ತಾ ತನ್ನ ಸೋದರತ್ತೆಯಾದ ಕುಂತಿಯ ಮುಂದೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು. ಆಕೆ ಆನಂದಬಾಷ್ಪ ಗಳನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ ತನ್ನ ತೌರಿನವರೆಲ್ಲರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನೂ ವಿಚಾರಿಸಿ ‘ಅಪ್ಪಾ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ನೀನೆ ನಮಗೆಲ್ಲ ದಿಕ್ಕು; ನಿನ್ನ ಭಾವ ಮೈದುನರನ್ನು ಕಾಪಾಡುವ ಭಾರ ನಿನ್ನದು’ ಎಂದಳು. ಅಲ್ಲಿಯೆ ನಿಂತಿದ್ದ ಧರ್ಮರಾಯನು ‘ನಾವು ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಏನು ಪುಣ್ಯ ಮಾಡಿದ್ದೆವೊ, ನೀನು ಬಂಧುವಾಗಿ ನಮಗೆ ದೊರೆತೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಹೇಗಿದ್ದರೂ ಈಗ ಮಳೆ ಗಾಲ. ಈ ಮಳೆಗಾಲ ಮುಗಿಯುವವರೆಗೂ ನೀನು ಇಲ್ಲಿಯೆ ನಿಲ್ಲಬೇಕು’ ಎಂದು ಬೇಡಿ ಕೊಂಡ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಹಾಗೆಯೆ ಆಗಲಿ’ ಎಂದು ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳು ಅಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥದಲ್ಲಿ ಕಾಲವನ್ನು ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಕಳೆಯಲಿಲ್ಲ. ಒಂದೊಂದು ದಿನ ಒಂದೊಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಆತನಿಗೆ. ಪಾಂಡವರು ತಲೆಮರೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥಪುರ ಹಾಳುಬಿದ್ದು ಹೋಗಿತ್ತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಶಿಲ್ಪಿಯಾದ ವಿಶ್ವಕರ್ಮ ನಿಂದ ಆ ಊರನ್ನು ಚಿತ್ರವಿಚಿತ್ರವಾಗಿಯೂ ಮನೋಹರವಾಗಿಯೂ ಇರುವಂತೆ ಹೊಸ ದಾಗಿ ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಿಸಿದನು. ಸಮಾನ ವಯಸ್ಸಿನವನಾದ ಅರ್ಜುನನೊಡನೆ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನು ದಿನವೂ ವಿಹಾರಕ್ಕೆ ಹೊರಡುವನು. ಒಂದು ದಿನ ಹಾಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ಅಗ್ನಿಯು ಅವರ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಖಾಂಡವವನವನ್ನು ತನಗೆ ಆಹಾರವಾಗಿ ನೀಡಬೇಕೆಂದು ಬೇಡಿ ದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬೆಂಬಲದಿಂದ ಅರ್ಜುನನು ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿದನು. ಆ ವನವನ್ನು ತಿಂದು ಸಂತುಷ್ಟನಾದ ಅಗ್ನಿಯು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ದಿವ್ಯವಾದ ಒಂದು ರಥ, ಸೊಗಸಾದ ನಾಲ್ಕು ಕುದುರೆಗಳು, ಗಾಂಡೀವವೆಂಬ ಬಿಲ್ಲು, ಅರಕೆಯಾಗದ ಎರಡು ಬತ್ತಳಿಕೆಗಳು, ಒಂದು ವಜ್ರ ಕವಚ–ಇವುಗಳನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದನು. ಆ ಖಾಂಡವವನ ದಹನಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನು ಮಯನೆಂಬ ಶಿಲ್ಪಿಗೆ ಪ್ರಾಣದಾನ ಮಾಡಿದುದರಿಂದ ಆತನು ಪಾಂಡವರಿ ಗಾಗಿ ಸೊಗಸಾದ ಸಭಾಭವನವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಟ್ಟನು. ಈ ಭವನವನ್ನು ನೋಡಲೆಂದು ಬಂದ ದುರ್ಯೋಧನನು ನೆಲವನ್ನು ನೀರೆಂದೂ, ನೀರನ್ನು ನೆಲವೆಂದೂ ಭ್ರಮಿಸಿ ಎಲ್ಲರ ನಗೆಪಾಟಲಿಗೆ ಗುರಿಯಾದ.

ಒಂದು ದಿನ ಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನರು ಬೇಟೆಗೆಂದು ಅಡವಿಗೆ ಹೋದರು. ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ವೇಳೆಗೆ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಸೇರಿ ಅನೇಕ ದುಷ್ಟಮೃಗಗಳನ್ನು ಹೊಡೆದುಹಾಕಿದರು. ಬಿಸಿಲಿನ ಬೇಗೆಯಿಂದ ಅವರಿಗೆ ತುಂಬ ಬಾಯಾರಿಕೆಯಾಯಿತು. ಇಬ್ಬರೂ ಯಮುನಾ ನದಿಗೆ ಬಂದು ಅಲ್ಲಿ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿ ದಿವ್ಯಸುಂದರಿಯಾದ ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗಿ ಕಾಣಿಸಿದಳು. ಅವಳಾರೆಂದು ವಿಚಾರಿಸುವಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳಿದ. ಅರ್ಜುನ ಅವಳನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲೆ ಬಾಲೆ, ನೀನಾರು? ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದೆ? ನೀನೊಬ್ಬಳೆ ಈ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಏಕೆ ನಿಂತಿರುವೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಆ ಬಾಲೆ ಹೇಳಿದಳು–‘ಅಯ್ಯಾ, ನಾನು ಸೂರ್ಯನ ಮಗಳು, ನನ್ನ ಹೆಸರು ಕಾಳಿಂದಿ. ನಮ್ಮ ತಂದೆ ಈ ನದಿಯ ತಳದಲ್ಲಿ ನನಗೊಂದು ಅರಮನೆಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ನಾನು ಅದರಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತಾ, ಶ್ರೀಹರಿಯೆ ನನ್ನ ಪತಿಯಾಗಬೇಕೆಂದು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದಳು. ಅರ್ಜುನನು ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ತಿಳಿಸಲು, ಆತನು ಆಕೆಯನ್ನು ತನ್ನೊಡನೆ ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದು ಧರ್ಮರಾಜನ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟನು. ಮಳೆಗಾಲ ಕಳೆಯುತ್ತಲೆ ಆತನು ಕಾಳಿಂದಿಯೊಡನೆ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ಒಂದು ಶುಭದಿನ ಶುಭಮುಹೂರ್ತ ದಲ್ಲಿ ವೈಭವದಿಂದ ಆಕೆಯನ್ನು ವಿವಾಹವಾದನು.

ವಿಂದ, ಅನುವಿಂದ ಎಂಬ ಸೋದರರು ಅವಂತಿದೇಶದ ದೊರೆಗಳು. ಅವರಿಗೆ ‘ಮಿತ್ರವಿಂದೆ’ ಎಂಬ ಸುಂದರಿಯಾದ ತಂಗಿಯಿದ್ದಳು. ವಿಂದಾನುವಿಂದರು ಆಕೆಗೆ ಮದುವೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ, ಸ್ವಯಂವರವನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿದರು. ಆಕೆಯನ್ನು ಕೈಹಿಡಿಯಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆಯಿಂದ ಅನೇಕ ರಾಜರು ಆ ಸ್ವಯಂವರಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ. ಮಿತ್ರವಿಂದೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಮನಸಾ ಆತನನ್ನು ವರಿಸಿದ್ದಳು. ಆದರೆ ಸ್ವಯಂವರ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ಆಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ವರಿಸಹೊರಡಲು, ಆಕೆಯ ಸೋದರರು ಆಕೆಯನ್ನು ತಡೆದರು. ಅವರು ದುರ್ಯೋಧನನ ಗೆಳೆಯರು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದ್ವೇಷಿಗಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸ್ವಯಂವರ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಈ ರಸಾಭಾಸವನ್ನು ಕಂಡು ಕೆರಳಿದನು. ಎಲ್ಲ ರಾಜರೂ ನೋಡುತ್ತಿರುವಂತೆಯೆ ಆತನು ಮಿತ್ರವಿಂದೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ರಥದಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹೊರಟು ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ವಿಧಿಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ವಿವಾಹವಾಯಿತು.

ಕೋಸಲದೇಶದ ಅಯೋಧ್ಯಾಪಟ್ಟಣದಲ್ಲಿ ನಗ್ನಜಿತ್ ಎಂಬ ರಾಜನು ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಆತನಿಗೆ ಸುಂದರಿಯಾದ ‘ಸತ್ಯೆ’ ಎಂಬ ಮಗಳಿದ್ದಳು. ಆಕೆಯನ್ನು ವಿವಾಹವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಆ ರಾಜನ ಬಳಿ ಇದ್ದ ಏಳು ಮದಿಸಿದ ಗೂಳಿಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ಅವುಗಳಿಗೆ ಮೂಗುದಾರ ಹಾಕಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಎಷ್ಟೋ ರಾಜಕುಮಾರರು ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡ ಹೊರಟು, ಆ ಗೂಳಿಗಳ ಕೊಂಬಿನ ಮೊನೆಗೆ ಆಹುತಿಯಾಗಿದ್ದರು. ಈ ಸಂಗತಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಿಗೆ ತಿಳಿಯಿತು. ಆತನು ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಹೋಗಿ ನಗ್ನಜಿತ್ ರಾಜನನ್ನು ಕಂಡನು. ರಾಜನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸತ್ಕರಿಸಿದನು. ಆತನ ಮಗಳು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಆತನಲ್ಲಿ ಮೋಹಗೊಂಡಳು. “ಈತನೆ ನನಗೆ ಪತಿಯಾಗಲಿ” ಎಂದು ಆಕೆ ದೇವನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆಕೆಯನ್ನು ವಿವಾಹವಾಗಬೇಕೆಂಬ ತನ್ನ ಬಯಕೆಯನ್ನು ರಾಜನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದನು. ನಗ್ನಜಿತ್ತನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿದನು. ‘ಸ್ವಾಮಿ, ದೇವ ದೇವನಾದ ನಿನಗಿಂತಲೂ ಉತ್ತಮನಾದ ಗಂಡ ನನ್ನ ಮಗಳಿಗೆಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಾನು? ಆದರೆ ನನ್ನ ನಿಯಮದಂತೆ ಆ ಗೂಳಿಗಳನ್ನು ನೀನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕಲ್ಲಾ!’ ಎಂದನು. ಒಡನೆಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಡುಕಟ್ಟನ್ನು ಬಿಗಿದು ಆ ಗೂಳಿಗಳೊಡನೆ ಸೆಣಸಲು ಸಿದ್ಧನಾದನು. ಒಬ್ಬ ಕೃಷ್ಣ ಏಳು ಕೃಷ್ಣರಾದರು. ಅವರು ಆಟವಾಡುತ್ತಾ ಆ ಏಳು ಗೂಳಿ ಗಳನ್ನೂ ಕಟ್ಟಿ, ಅವುಗಳಿಗೆ ಮೂಗುದಾರವನ್ನು ಹಾಕಿದರು. ಆತನ ಸಾಹಸವನ್ನು ಕಂಡು ಸಂತೋಷಿಸಿದ ನಗ್ನಜಿತ್ತನು ತನ್ನ ಮಗಳನ್ನು ಆತನಿಗೆ ವೈಭವದಿಂದ ವಿವಾಹಮಾಡಿ ಕೊಟ್ಟು ಮಗಳಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬಳುವಳಿಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸತ್ಯೆಯೊಡನೆ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಆತನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿವ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಣ್ಣು ಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ಆತನ ಸೋದರತ್ತೆಯಾದ ಶ್ರುತಕೀರ್ತಿಯೆಂಬ ಕೇಕಯರಾಜನ ಮಡದಿಯು ತನ್ನ ಮಗಳಾದ ಭದ್ರೆಯೆಂಬುವಳನ್ನು ಆತನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ವಿವಾಹಮಾಡಿದಳು. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೆ ಮದ್ರರಾಜನ ಮಗಳಾದ ಲಕ್ಷಣೆಯನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗರುಡನು ಅಮೃತವನ್ನು ಹೊತ್ತು ತಂದಂತೆ ಅಪಹರಿಸಿ ತಂದು, ಮದುವೆಯಾದನು. ಹೆಣ್ಣಿನ ಮೇಲೆ ಹೆಣ್ಣು ಬಂದು ಸೇರಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಂತಃಪುರ ಶ್ರೀಮಂತವಾಯಿತು.

೭೦. ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಹೆಂಡತಿಯರು

ಪ್ರಾಗ್ಜೋತಿಷವೆಂಬ ಪಟ್ಟಣದಲ್ಲಿ ಮುರಾಸುರನೆಂಬ ರಕ್ಕಸನಿದ್ದ. ಅವನು ಮಹಾ ಶೂರ, ಅಷ್ಟೇ ಕೇಡಿಗ. ಅವನು ದೇವೇಂದ್ರನ ಅಧಿಕಾರಸೂಚಕವಾದ ಬಿಳಿಯ ಕೊಡೆಯನ್ನೆ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಿದ್ದನು, ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದ ಮುಖ್ಯವಿಹಾರವಸ್ತುವಾದ ಮಣಿಪರ್ವತ ವನ್ನೆ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಿದ್ದನು, ದೇವೇಂದ್ರನ ತಾಯಿಯಾದ ಅದಿತಿಯ ಕಿವಿಯ ಓಲೆಗಳನ್ನೆ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಿದ್ದನು, ಭೂಮಿಯ ಮೇಲಿರುವ ರಾಜಕುಮಾರಿಯರ ನ್ನೆಲ್ಲ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡುಹೋಗಿ ತನ್ನ ಸೆರೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಕಿದ್ದನು. ಇವನ ಹಿಂಸೆಯನ್ನು ತಾಳ ಲಾರದೆ ದೇವೇಂದ್ರನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಬಂದು ಮೊರೆಯಿಟ್ಟನು. ಒಡನೆಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಮೋಹದ ಮಡದಿಯಾದ ಸತ್ಯಭಾಮೆಯೊಡನೆ ಗರುಡನನ್ನೇರಿ ಪ್ರಾಗ್ಜೋತಿಷಪುರದ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಅದು ಎಂತಹವರಿಗೂ ಪ್ರವೇಶಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಬೆಟ್ಟದ ಕೋಟೆ, ಅದನ್ನು ಭೇದಿಸಿದರೆ ನೀರಿನ ಕೋಟೆ, ಅದರ ಮುಂದೆ ಬೆಂಕಿಯ ಕೋಟೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಆಚೆ ಶಸ್ತ್ರಗಳ ಕೋಟೆ, ಅದನ್ನು ದಾಟಿದರೆ ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ಸುತ್ತಿ ಕೊಂಡು ನೆಲಕ್ಕೆ ಕೆಡಹಿ ಕೊಲ್ಲುವ ಮುರಪಾಶ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದವನೆ ತನ್ನ ಗದೆಯಿಂದ ಬೆಟ್ಟದ ಕೊನೆಯನ್ನು ಹುಡಿಗುಟ್ಟಿದನು; ತನ್ನ ಚಕ್ರಾಯುಧದಿಂದ ಉಳಿದ ಕೋಟೆಗಳನ್ನೂ ಧ್ವಂಸಮಾಡಿ, ಒಮ್ಮೆ ತನ್ನ ಶಂಖವನ್ನು ಊದಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಸಿಡಿಲು ಬಡಿದಂತಾಯಿತು. ನೀರಿನ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಿಂತೆಯಿಂದ ಮಲಗಿದ್ದ ಮುರನೆಂಬ ಐದು ತಲೆಯ ರಕ್ಕಸನು ಶಂಖದ ದನಿಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಮೆಟ್ಟಿಬಿದ್ದು ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು ಬಂದನು. ತನ್ನ ನಿದ್ದೆ ಭಂಗವಾದುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನಿಗೆ ಬಲು ಕೋಪ ಬಂದಿತ್ತು. ಅವನು ತನ್ನ ದೊಡ್ಡ ಗದೆಯನ್ನು ಗರಗರ ತಿರುಗಿಸುತ್ತಾ, ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ನುಂಗುವವನಂತೆ ತನ್ನ ಐದು ಬಾಯಿಗಳನ್ನೂ ತೆರೆದುಕೊಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಏರಿಹೋದನು. ಆದರೆ, ಗರುಡನನ್ನು ಹಿಡಿಯಹೋದ ಹಾವಿನಂತಾಯಿತು, ಅವನ ಸ್ಥಿತಿ. ಐದು ಬಾಯಿಗಳಿಂದಲೂ ಅಬ್ಬರಿ ಸುತ್ತಾ ಬಂದ ಆ ಭಯಂಕರ ರಕ್ಕಸನನ್ನು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಒಂದೇ ಸಲ ಐದು ಬಾಣಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಐದು ತಲೆಗಳನ್ನೂ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿದನು. ವಜ್ರಾಯುಧದಿಂದ ಉರುಳುವ ಬೆಟ್ಟ ದಂತೆ ಅವನ ದೇಹ ಕೆಳಕ್ಕುರುಳಿತು.

ಮುರಾಸುರನು ಸತ್ತುದುದನ್ನು ಕೇಳಿ, ಅವನ ಏಳು ಜನ ಮಕ್ಕಳೂ ನರಕಾಸುರನಿಂದ ಅಪ್ಪಣೆ ಪಡೆದು, ಪೀಠಾಸುರನೆಂಬ ಸೇನಾಪತಿಯೊಡನೆ ದೊಡ್ಡ ಸೇನೆಯನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಆದರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಆಹುತಿಯಾಗಿ ಹೋದರು. ಸೋಲನ್ನೆ ಕಂಡರಿಯದ ತನ್ನ ಸೇನೆ ನಾಶ ವಾದುದನ್ನು ಕಂಡು ನರಕಾಸುರನಿಗೆ ರೋಷವುಕ್ಕಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ಆನೆಗಳ ಸೈನ್ಯದೊಡನೆ ಯುದ್ಧರಂಗಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ಮಿಂಚಿನೊಡನೆ ಕೂಡಿದ ಮೋಡವು ಸೂರ್ಯನ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿರುವಂತೆ ಸತ್ಯಭಾಮಸಹಿತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಗರುಡನನ್ನೇರಿ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿ ದ್ದಾನೆ. ಆತನ ತುಟಿಯಲ್ಲಿ ತಾಂಡವವಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಮುಗುಳ್ನಗೆಯನ್ನು ಕಂಡು ನರಕಾ ಸುರನಿಗೆ ತಡೆಯಲಾರದಷ್ಟು ಕೋಪ ಬಂತು. ತನ್ನ ಶಕ್ತ್ಯಾಯುಧವನ್ನು ಆತನ ಮೇಲೆ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದ. ಅದೇ ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ಅವನ ಸೈನಿಕರೂ ಸಹಸ್ರಾರು ಬಾಣಗಳನ್ನು ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಗುರಿಯಿಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟರು, ಆದರೇನು? ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಧ್ಯ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿಯೇ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿ, ಅವರ ಮೇಲೆಲ್ಲ ತನ್ನ ಬಾಣಗಳ ಮಳೆಗರೆದನು. ಆತನನ್ನು ಹೊತ್ತಿದ್ದ ಗರುಡನೂ ಸುಮ್ಮನಿರಲಿಲ್ಲ; ತನ್ನ ರೆಕ್ಕೆ ಕೊಕ್ಕುಗಳಿಂದ ನರಕಾಸುರನ ಆನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೆಡಹಿದ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಕೆರಳಿದ ನರಕಾಸುರ ತನ್ನ ಶಕ್ತ್ಯಾಯುಧವನ್ನು ಗರುಡನ ಮೇಲೆ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದ. ಇಂದ್ರನನ್ನು ನಡುಗಿಸಿದ ಆ ಆಯುಧ ಗರುಡನಿಗೆ ಹೂವಿನಷ್ಟು ಹಗುರ ವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಅಪಮಾನವನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ ನರಕಾಸುರನು ಮೊದಲು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೊಂದುಬಿಡಬೇಕೆಂದು ತನ್ನ ಶೂಲವನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿ ಕೊಂಡನು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಬಳಸುವ ಮೊದಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಚಕ್ರ ಅವನ ತಲೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿತು.

ನರಕಾಸುರನ ತಲೆ ನೆಲಕ್ಕುರುಳುತ್ತಲೆ ಅವನ ತಾಯಿಯಾದ ಭೂದೇವಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, ತನ್ನ ಮಗ ತಂದಿದ್ದ ಅದಿತಿದೇವಿಯ ಕಿವಿಯೋಲೆಗಳೆ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆ ಗಳ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆತನಿಗೊಪ್ಪಿಸಿ, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿದಳು. ಆಕೆಯ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನರಕಾಸುರನ ಮಗನಾದ ಭಗದತ್ತನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಿ, ಅವನಿಗೆ ಜೀವದಾನಮಾಡಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ನರಕಾಸುರನ ಅರಮನೆಗೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಸೆರೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಹದಿನಾರುಸಾವಿರ ರಾಜಪುತ್ರಿಯರನ್ನು ಕಂಡು ಆತನ ಕರುಳು ಕರಗಿತು. ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ತಮ್ಮ ಪತಿಯಾಗುವಂತೆ ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸುಂದರಿಯರಾದ ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೂಡಿಸಿ, ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದನು. ಅವರ ಜೊತೆ ಯಲ್ಲಿ ನರಕನ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಧನಧಾನ್ಯಗಳೂ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹೊರಟವು. ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಅಲ್ಲಿದ್ದ ನಾಲ್ಕು ಕೊಂಬಿನ ಅರುವತ್ತು ನಾಲ್ಕು ಬಿಳಿಯ ಆನೆಗಳು–ಅವೆಲ್ಲ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ಐರಾವತದ ಪೀಳಿಗೆಯವು–ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಸಾಗಿ ಹೋದವು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಪ್ರಾಗ್ಜೋತಿಷಪುರದಿಂದ ನೇರವಾಗಿ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಅದಿತಿದೇವಿಯ ಕಿವಿಯೋಲೆಗಳನ್ನು ದೇವೇಂದ್ರನ ಕೈಗಿತ್ತನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅತ್ಯಾನಂದಗೊಂಡ ದೇವೇಂದ್ರ ತನ್ನ ಮಡದಿಯಾದ ಶಚಿಯೊಡನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸತ್ಯಭಾಮೆಯರನ್ನು ಪರಿಪರಿ ಯಾಗಿ ಸತ್ಕರಿಸಿದನು. ಸತ್ಯಭಾಮೆ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿದ್ದ ಪಾರಿಜಾತದ ಮರವನ್ನು ಕಂಡು ಮೋಹಿಸಿದಳು. ಆಕೆಯನ್ನು ಸಂತೋಷಪಡಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದನ್ನು ಕಿತ್ತು ಗರುಡನ ಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಪಾರಿಜಾತ ಸತ್ಯಭಾಮೆಯ ಹಿತ್ತಿಲನ್ನು ಅಲಂಕರಿಸಿತು. ಆದರೆ ದೇವೇಂದ್ರ ಇದನ್ನು ಸಹಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆ ಮರ ಸ್ವರ್ಗ ದಲ್ಲಿಯೆ ಇರಬೇಕೆಂದು ಹೇಳಿ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೂ ಸಿದ್ಧನಾದ. ಆದರೆ ಆತ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಸೋತು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಶರಣಾಗಿ, ಪಾರಿಜಾತವನ್ನು ತನಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿಸಬೇಕೆಂದು ದೈನ್ಯದಿಂದ ಬೇಡಿಕೊಂಡ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಕ್ಕು ಅದನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕೊಟ್ಟ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನರಕಾಸುರನ ಅರಮನೆಯಿಂದ ಬಂದ ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಹೆಣ್ಣುಗಳಿಗೂ ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಅರಮನೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಟ್ಟನು. ಅನಂತರದಲ್ಲಿ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಂತ ಅಪೂರ್ವವೆನ್ನುವಂತೆ ಆ ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಹೆಣ್ಣುಗಳನ್ನೂ ಒಂದೇ ಹಸೆಯ ಮೇಲೆ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಮದುವೆಯಾದನು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ; ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣರು, ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆ ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿದ್ದ ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಸುಂದರಿಯ ರನ್ನೂ ಸಂತೋಷಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ದಾಂಪತ್ಯ ಜೀವನದ ಸೌಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಯಾರು ಬಣ್ಣಿಸಬಲ್ಲರು! ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳ ಅನುರಾಗವೇನು, ನಗೆ ನೋಟವೇನು, ಸರಸ ವಿನೋದ ವೇನು; ಅವರು ತಮ್ಮ ಪತಿಸೇವೆಯನ್ನು ತಾವೇ ಮಾಡಬೇಕು, ದಾಸದಾಸಿಯರು ಮಾಡ ಕೂಡದು. ತಾವೆ ಆತನಿಗೆ ಪೀಠಹಾಕಬೇಕು, ತಾವೆ ಬಡಿಸಬೇಕು, ಕಾಲೊತ್ತಬೇಕು, ಗಾಳಿ ಹಾಕಬೇಕು, ಹಾಸಿಗೆ ಹಾಕಬೇಕು, ಎಣ್ಣೆಯೊತ್ತಿ ನೀರೆರೆಯಬೇಕು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದ ಹೆಣ್ಣುಗಳು ಧನ್ಯರು; ಅವರನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದ ಆತನೂ ಧನ್ಯ!

೭೧. ಸಂಸಾರಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ

ಇಗೋ, ಇದೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಟ್ಟದ ರಾಣಿಯಾದ ರುಕ್ಮಿಣಿಯ ಅಂತಃಪುರ. ಸುತ್ತಲೂ ಮುತ್ತಿನ ಜಾಲರಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪಟ್ಟೆಯ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಮೆತ್ತನೆಯ ರೇಷ್ಮೆ ಸುಪ್ಪ ತ್ತಿಗೆಗಳು, ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಹಾಲಿನ ನೊರೆಯಂತಿರುವ ಮೇಲುಹೊದಿಕೆ, ಅದರ ಮೇಲೆ ಆಗತಾನೆ ಅರಳಿದ ಮಲ್ಲಿಗೆ ಜಾಜಿಯ ಹೂಗಳು, ಬಗೆಬಗೆಯ ಹೂವಿನ ಹಾರಗಳು ಆ ಮಂಚಕ್ಕೆ ಹಾಕಿದ ಪರದೆಯಂತಿವೆ; ಎಂಟು ಮೂಲೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಎಂಟು ಎತ್ತರವಾದ ಪೀಠಗಳ ಮೇಲೆ ಅಗರುಬತ್ತಿಗಳು ಸುವಾಸನೆಯನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಾ ಉರಿಯುತ್ತಿವೆ; ಹಾಸಿಗೆಯ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಪೀಠದಲ್ಲಿ ಬಂಗಾರದ ತಟ್ಟೆಯ ತುಂಬ ಹಣ್ಣುಗಳು, ಅದರ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಹಾಲಿನ ಚೆಂಬು; ತಾಂಬೂಲದ ತಟ್ಟೆ. ಗೋಡೆಗಳ ಮೇಲೆ ನೆಟ್ಟಿರುವ ರತ್ನಗಳು–ಅವೇ ಅಲ್ಲಿನ ದೀವಿಗೆಗಳು–ತಮ್ಮ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಬೆಳಕನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿವೆ; ಮೇಲ್ಗಡೆಯ ಗವಾಕ್ಷೆಯಿಂದ ಬೆಳುದಿಂಗಳ ತಂಪುಬೆಳಕು ಇಣಿಕಿ ಹಾಕುತ್ತಿದೆ; ಮನೆಯ ಕೈತೋಟದಲ್ಲಿ ಆಗತಾನೆ ಅರಳುತ್ತಿರುವ ಹೂಗಳ ಸುವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತ ತಂಗಾಳಿ ಕಿಟಕಿಯಿಂದ ಮಂದ ಮಂದವಾಗಿ ಬೀಸುತ್ತಿದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಶೇಷಶಾಯಿಯಾದ ನಾರಾ ಯಣನಂತೆ ದಿಂಬಿನ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿ ಮಡದಿಯಾದ ರುಕ್ಮಿಣಿ ಮಡಿಸಿ ಮಡಿಸಿ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಇಡುತ್ತಿರುವ ತಾಂಬೂಲವನ್ನು ಮೆಲ್ಲುತ್ತಾ, ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ಆ ಹೆಣ್ಣಿನ ರೂಪವನ್ನು ಹೀರು ತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದಗೊಂಡ ರುಕ್ಮಿಣಿ ತನ್ನ ಚೆಲುವಿಗಾಗಿ ಹೆಮ್ಮೆಪಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ಕೈಲಿ ಬೀಸಣಿಗೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕೈಬಳೆಗಳನ್ನು ಘಲಿಘಲಿರೆನಿಸುತ್ತಾ ಆತನಿಗೆ ಗಾಳಿ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ.

ರಸಿಕರಸಪುಷಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಈ ಸುಂದರ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮಡದಿಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ರೇಗಿಸಿ ತಮಾಷೆನೋಡಬೇಕೆನ್ನಿಸಿತು. ಆತನು ‘ರುಕ್ಮಿಣಿ, ನೀನು ರಾಜಕುಮಾರಿ, ಪರಮ ಸುಂದರಿ! ನಿನ್ನನ್ನು ವರಿಸಬೇಕೆಂದು ಎಷ್ಟೋ ರಾಜರು ಕಾತರರಾಗಿದ್ದರು. ಶಿಶು ಪಾಲನಂತಹ ಮಹಾಶೂರ ನಿನ್ನ ದಾಸಾನುದಾಸನಾಗಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದ. ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ವರಿಸಿದೆಯಲ್ಲ, ನೀನೆಂತಹ ದಡ್ಡಿ! ನನ್ನ ಕುಲಗೋತ್ರಗಳೊಂದೂ ನನಗೇ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾನೇನು ವಸುದೇವನ ಮಗನೊ, ಗೊಲ್ಲನಾದ ನಂದನ ಮಗನೊ! ನಾನು ಮಹಾಪರಾಕ್ರಮಿಯೆ? ಅದೂ ಇಲ್ಲ; ರಾಜರಿಗೆ ಹೆದರಿ ಈ ಸಮುದ್ರಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ, ತಲೆ ಮರೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ಹುಟ್ಟಾ ಬಡವ; ನನ್ನ ಗೆಳೆಯರೂ, ನನ್ನನ್ನು ಹೊಗಳು ವವರೂ ಕೇವಲ ಬಡವರೇ! ನನಗೆ ಮನೆ ಮಕ್ಕಳು ಎಂಬ ಅಭಿಮಾನ ಕೂಡ ಇಲ್ಲ; ನನ್ನನ್ನು ನಂಬಿದವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸುಖವಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡು, ವಿಲಾಸವತಿ ಯಾದ ನೀನೆಲ್ಲಿ? ಒರಟನಾದ ನಾನೆಲ್ಲಿ? ಇತರರನ್ನಾದರೂ ವರಿಸಿದ್ದರೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಸುಪ್ಪ ತ್ತಿಗೆಯ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿ ಮುಟ್ಟಿದರೆಲ್ಲಿ ಮಾಸುವೆಯೊ ಎಂಬಂತೆ ಸುಖವಾಗಿರಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು. ಅನುರೂಪನಲ್ಲದ ನನ್ನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ನೀನು ಕೆಟ್ಟೆ! ಈಗಲಾದರೂ ಏನಾ ಯಿತು? ನಿನಗೆ ಅನುರೂಪನಾದ ಮಹಾರಾಜನೊಬ್ಬನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು, ಇಹಲೋಕದ ಸುಖವನ್ನು ಸೂರೆಗೊಳ್ಳಬಾರದೆ?’ ಎಂದ.

ರುಕ್ಮಿಣಿಗೆ ತನ್ನ ಸಮಾನರಾದ ಅದೃಷ್ಟವಂತರೇ ಇಲ್ಲ, ತನ್ನ ಗಂಡ ತನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಣ ಕಾಲವೂ ಬಿಟ್ಟಿರಲಾರ–ಎಂಬ ಹೆಮ್ಮೆ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಗಂಡನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳು ತ್ತಲೆ ಆ ಹೆಮ್ಮೆಯೆಲ್ಲ ಸೋರಿಹೋಯಿತು. ಆಕೆ ಭಯದಿಂದ ನಡುಗಿ ಭೂಮಿಗಿಳಿದು ಹೋದಳು, ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಬಳಬಳನೆ ನೀರು ಸುರಿಯಿತು, ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದ ಬೀಸಣಿಗೆ ಜಾರಿ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಿತ್ತು, ಅದರೊಡನೆ ಆಕೆಯೂ ಕುಸಿದು ನೆಲಕ್ಕುರುಳಿದಳು. ತಡೆಯಲಾರದ ದುಃಖ ದಿಂದ ಆಕೆ ಮೂರ್ಛಿತಳಾದಳು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಭಯಗೊಂಡ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ದಿಗ್ಗನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು, ಆಕೆಯನ್ನು ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಸಿ, ಕೆದರಿದ ಆಕೆಯ ತಲೆಗೂದಲನ್ನು ನೇವರಿಸಿದನು, ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ತೊಡೆದನು, ಮುಖದ ಬೆವರನ್ನು ಒರೆಸಿದನು, ಎರಡು ತೋಳುಗಳಿಂದಲೂ ಆಕೆಯನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡು ಮುಖಕ್ಕೆ ಮುತ್ತಿತ್ತನು. ತನ್ನ ಅಪ ಹಾಸ್ಯದಿಂದ ನೊಂದ ಆ ಸುಕುಮಾರಿಯನ್ನು ಪರಿಪರಿಯಾಗಿ ರಮಿಸುತ್ತಾ ‘ಮನೋಹರಿ, ನೀನು ನನ್ನ ಹೃದಯೇಶ್ವರಿ! ನಿನ್ನನ್ನು ನಾನು ಅಗಲಿ ಜೀವಿಸಬಲ್ಲೆನೆ? ಹುಚ್ಚಿ, ನಿನ್ನೊಡನೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಪ್ರಣಯಕಲಹ ಮಾಡಬೇಕೆನ್ನಿಸಿತು; ನಡುಗುತ್ತಿರುವ ನಿನ್ನ ತುಟಿ, ಗಂಟುಹಾಕಿದ ಹುಬ್ಬು, ಕೆಕ್ಕರಗಣ್ಣಿನ ನೋಟಗಳನ್ನು ನೋಡೋಣವೆಂದು ಬಯಸಿ ನಿನ್ನನ್ನು ಅಪಹಾಸ್ಯ ಮಾಡಿದೆ. ಇಂತಹ ಪ್ರಣಯಕಲಹಗಳಿಂದ ಸಂಸಾರಜೀವನ ರಸವತ್ತಾಗುವುದೆಂದು ನೆನೆದೆ. ನೀನೋ, ದೀಪದ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬಾಡುವ ಜಾಜಿಯಷ್ಟು ಕೋಮಲ. ವಿನೋದಕ್ಕೂ ಅಪಹಾಸ್ಯವನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರೆ’ ಎಂದ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಾತು ಕೇವಲ ವಿನೋದವೆಂದು ಗೊತ್ತಾದಮೇಲೆ ಆಕೆಗೆ ಧೈರ್ಯಬಂತು. ಜಾಣೆಯಾದ ಆ ಹೆಣ್ಣು ಗಂಡನ ಮಾತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು, ಅವುಗಳಿಗೆ ತನ್ನದೆ ಆದ ಕಾರಣಗಳನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟಳು. “ಪ್ರಭು, ನಿನ್ನ ಮಾತೆಲ್ಲ ನಿಜ. ನಾನು ಹೇಗೆ ತಾನೆ ನಿನಗೆ ತಕ್ಕವಳಾದೇನು? ನಿನ್ನ ಆ ಕಣ್ಣೆ ಸಾಕು; ಅದಕ್ಕೆ ಸಮಾನವಾದ ಚೆಲುವುಳ್ಳವರು ಮೂರು ಲೋಕದಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ನಿನಗೆ ನಿನ್ನ ಕುಲವೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳುವೆಯಲ್ಲಾ! ಅದು ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಮಹಾಯೋಗಿಗಳಿಗೂ ನಿನ್ನ ಮೂಲ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನೀನು ಶತ್ರುಗಳಿಗೆ ಹೆದರಿ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಹೊಕ್ಕಿರುವೆಯಾ? ಮಹಾನುಭಾವ, ಮೂರಡಿಗಳಿಂದ ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೆ ಅಳೆದ ನಿನಗೆ ಶತ್ರುಗಳ ಭಯವೆ? ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಜನ ನನ್ನನ್ನು ಸಮುದ್ರರಾಜನ ಮಗಳಾದ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ; ಬಹುಶಃ ಆ ಕಾರಣದಿಂದಲೆ ನೀನು ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ತೋರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವೆಯೊ ಏನೊ! ‘ಭಿಕಾರಿಗಳೆ ನನ್ನ ಗೆಳೆಯರು, ಅವರೇ ನನ್ನನ್ನು ಹೊಗಳುವವರು’ ಎಂಬ ನಿನ್ನ ಮಾತು ದಿಟವೆ. ಮದಾಂಧರಾದ ಶ್ರೀಮಂತರಿಗೆ ನೀನೆಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುತ್ತಿ? ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ದಾಸರಾದ ಅವರು ನಿನ್ನನ್ನೆಲ್ಲಿ ನೆನೆಯುತ್ತಾರೆ? ಇನ್ನು ನೀನು ಮೋಹದೂರನೆಂಬುದನ್ನು ನೀನು ಹೇಳಬೇಕೆ? ಆತ್ಮಾರಾಮನಾದ ನಿನಗೆ ಮೋಹವೆಲ್ಲಿಯದು, ಕಾಮವೆಲ್ಲಿಯದು? ಆದರೆ ನಾನು ನಿನ್ನ ಮೋಹಕ್ಕಾಗಲಿ ಇಂದ್ರಿಯ ತೃಪ್ತಿಗಾಗಲಿ ನಿನ್ನನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿಲ್ಲ; ಶಾಶ್ವತ ಸುಖವನ್ನು ಅರಸಿಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ನೀನು ಕಾಮಿಯಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ನಾನು ನಿನ್ನ ಪಾದಸೇವೆ ಯಲ್ಲಿ ಅನುರಾಗವುಳ್ಳವಳು. ಜನ್ಮಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ನೀನು ನನ್ನ ಪತಿಯಾಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಬೇಕು. ಹೇ, ಕಪಟನಾಟಕಸೂತ್ರಧಾರಿ, ನಿನ್ನ ನಟನೆಯಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆ ನನ್ನತ್ತ ಪ್ರೇಮಧಾರೆ ಹರಿದರೆ ಸಾಕು, ನಾನು ಧನ್ಯೆ” ಎಂದಳು.

ರುಕ್ಮಿಣಿಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಸುಪ್ರೀತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಹೇ ನನ್ನ ಮನದನ್ನೆ, ನಿನ್ನ ಬಾಯಿಂದ ಇಂತಹ ಮಧುರವಾದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆಂದೆ ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಕೆಣಕಿದುದು. ಮಹಾಪತಿವ್ರತೆಯಾದ ನೀನು ನನ್ನ ಏಕಾಂತಭಕ್ತೆ. ನೀನು ಅತ್ಯಲ್ಪವಾಗಿರುವ ಲೌಕಿಕ ಸುಖಗಳನ್ನು ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ನಾನು ಬಲ್ಲೆ. ಸಂಸಾರಿಗಳಲ್ಲಿ ನಿನ್ನಂತಹ ಹೆಣ್ಣು ಮೂರು ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ಹುಡುಕಿದರೂ ಇನ್ನೊಬ್ಬಳಿಲ್ಲ. ನಾನು ನಿನ್ನ ಶುದ್ಧವಾದ ಪ್ರೇಮಕ್ಕೆ ಏನನ್ನು ಕೊಡಲಿ? ಇಗೋ ನನ್ನನ್ನೆ ನಿನಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಎಂಟು ಜನ ಪಟ್ಟದ ರಾಣಿಯರು. ಇವರ ಜೊತೆಗೆ ಹದಿನೆಂಟು ಸಹಸ್ರ ಮಂದಿ ಹೆಂಡತಿಯರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬಳಿಗೂ ತನ್ನಂತೆ ಪ್ರಿಯಳಾದವಳು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಿಗೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬಳಿಲ್ಲವೆಂದೇ ಭಾವನೆ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಚೆಲುವಿನಿಂದ ಆತನನ್ನು ಮೋಹಪರವಶನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿರುವೆವೆಂದೇ ಭ್ರಮಿಸುವರು. ಆದರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಆತನ ರೂಪಿಗೆ ಮರುಳಾಗಿದ್ದವರೇ ಹೊರತು, ಆತನೇನೂ ಇವರ ಹಾವ ಭಾವ ವಿಲಾಸ ವಿಭ್ರಮ ಗಳಿಗೆ ಮರುಳಾಗಿದ್ದವನಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲ ಆತನ ಕೈಗೊಂಬೆಗಳಾಗಿ ಕುಣಿಯುತ್ತಿದ್ದವರೆ. ದಾಸದಾಸಿಯರಿದ್ದರೂ ಅವರು ಆತನ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಾವೆ ಕೈಯಾರೆ ಮಾಡುವರು. ಅದೇನು ಆತನ ಮೋಡಿಯೊ! ಗುಣದಲ್ಲಿ, ರೂಪದಲ್ಲಿ, ಯೋಗ್ಯತೆಯಲ್ಲಿ ಇವರಿಗೆಲ್ಲ ಹಿರಿಯಳಾದವಳು ರುಕ್ಮಿಣಿ. ಆಕೆಯ ಶೃಂಗಾರಜೀವನದ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರಸಿಕ ರಸಜೀವನವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಮಡದಿಗೂ ಹತ್ತುಜನ ಗಂಡು ಮಕ್ಕಳು, ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಹೆಣ್ಣುಮಗಳು. ಈ ಮಕ್ಕಳಿಗೆಲ್ಲ ಮದುವೆಯಾಗಿ, ಅವರಿಂದ ಸಂತಾನವೃದ್ಧಿಯಾದು ದನ್ನೆಲ್ಲ ವಿವರಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು ಅಸಾಧ್ಯ. ಅವರಲ್ಲಿ ಅಸಾಧಾರಣ ಪುರುಷರಾದ ಕೆಲವರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕುರಿತು ನಾವಿಲ್ಲಿ ಸಮಾಲೋಚಿಸಬಹುದು. ಅಂತಹರಲ್ಲಿ ಬಹು ಮುಖ್ಯನಾದವನು ರುಕ್ಮಿಣಿಯ ಮಗನಾದ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನ. ಆತನು ಶಂಬರಾಸುರನನ್ನು ಕೊಂದು ಮಾಯಾವತಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾದುದು ಸರಿಯಷ್ಟೆ! ಈತನ ಗುಣರೂಪ ಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ರುಕ್ಮಿಯ ಮಗಳಾದ ರುಕ್ಮವತಿಯು ಈತನನ್ನು ಮನಸಾ ಪತಿಯೆಂದು ವರಿಸಿ ದ್ದಳು. ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನೂ ಆ ಹೆಣ್ಣಿನ ಸುಗುಣ ಸೌಂದರ್ಯಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವಳನ್ನು ಮೋಹಿಸಿದ್ದನು. ಹೀಗಿರಲು ರುಕ್ಮಿಯು ತನ್ನ ಮಗಳ ಸ್ವಯಂವರವನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿದನು. ಆಗ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನ ಸ್ವಯಂವರ ಮಂಟಪಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿ, ಅಲ್ಲಿದ್ದ ರಾಜರನ್ನೆಲ್ಲ ಸದೆಬಡಿದು ರುಕ್ಮವತಿಯನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋದನು. ರುಕ್ಮಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪರಮದ್ವೇಷಿ ಯಾದರೂ ರುಕ್ಮಿಣಿಯ ಮೇಲಿನ ಅಭಿಮಾನದಿಂದ ತನ್ನ ಸೋದರಳಿಯನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಿ ದನು. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ತನ್ನ ತಂಗಿಯ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಆತನು ತನ್ನ ಮೊಮ್ಮಗಳಾದ ‘ರೋಚಿನಿ’ಯನ್ನು ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನ ಮಗನಾದ ಅನಿರುದ್ಧನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಮದುವೆ ಮಾಡಿದನು.

ರೋಚನಿ-ಅನಿರುದ್ಧರ ಮದುವೆಗೆಂದು ಬಂದಿದ್ದ ರಾಜರುಗಳೆಲ್ಲ ಇನ್ನೂ ರುಕ್ಮಿಯ ಅತಿಥಿಗಳಾಗಿ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿಯೆ ಇದ್ದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಕಳಿಂಗರಾಜನೂ ಒಬ್ಬ. ಅವನಿಗೆ ಕೃಷ್ಣನ ತಲೆ ಕಂಡರಾಗದು. ರುಕ್ಮಿಯು ಅವನ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಬೆಳಸಿ ಮುಂದುವರಿಸಿ ದುದು ಅವನಿಗೆ ಹಿಡಿಸಲಿಲ್ಲ. ಮೋಸವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಎತ್ತಿದ ಕೈ ಅವನು. ರುಕ್ಮಿಯನ್ನು ಗುಟ್ಟಾಗಿ ಕರೆದು ಅವನು ‘ಗೆಳೆಯ, ನೀನು ನಿನ್ನ ತಂಗಿಗಾಗಿ ಶತ್ರುವಿನೊಡನೆ ಸಂಬಂಧ ವನ್ನೇನೊ ಬೆಳೆಸಿದೆ, ಹೋಗಲಿ. ಅವರಿಗೆ ತಕ್ಕ ಶಿಕ್ಷೆ ಮಾಡುವ ಒಂದು ಉಪಾಯವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತೇನೆ, ಕೇಳು. ಈ ಬಲರಾಮನಿಗೆ ಪಗಡೆಯೆಂದರೆ ಪಂಚಪ್ರಾಣ. ಆದರೆ ಆಡುವುದು ಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಮೆಲ್ಲಗೆ ಪುಸಲಾಯಿಸಿ ಆಟಕ್ಕೆ ಕೂಡಿಸಿಕೊ. ಅವನ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಕಳುಹಿಸೋಣ’ ಎಂದು ಸಲಹೆಯಿತ್ತ. ‘ಕೇಡು ಗಾಲಕ್ಕೆ ದುರ್ಬುದ್ಧಿ’ ಎಂಬಂತೆ ರುಕ್ಮಿಗೆ ಆ ಮಾತು ರುಚಿಸಿತು. ಅವನು ಬಲರಾಮನನ್ನು ಜೂಜಾಟಕ್ಕೆ ಕರೆದ. ಬಲರಾಮ ತಕ್ಷಣ ಒಪ್ಪಿ ಬಂದ. ಆಟ ಮೊದಲಾಯಿತು. ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ಆಟದಲ್ಲಿಯೂ ಬಲರಾಮ ಸೋಲುತ್ತಾ ಹೋದ. ಸೋತಂತೆಲ್ಲ ಅವನ ಹಟ, ರೋಷಗಳು ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಹೋದವು. ಪಣವಾಗಿ ಸಾವಿರ ಒಡ್ಡಿದವನು ಹತ್ತು ಸಾವಿರಕ್ಕೆ ಏರಿಸಿದ, ಸಲಸಲವೂ ಸೋತ. ಪ್ರತಿಸಲ ಸೋತಾಗಲೂ ಕಳಿಂಗ ಹದಿನಾರು ಹಲ್ಲೂ ಕಾಣುವಂತೆ ನಕ್ಕು ಹಾಸ್ಯಮಾಡುವನು. ಆಟದ ಕಾವಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಬಲರಾಮ ಅದನ್ನು ಲಕ್ಷಿಸ ಲಿಲ್ಲ. ಕೊನೆಗೆ ರುಕ್ಮಿ ಒಂದು ಲಕ್ಷವನ್ನು ಪಣವಾಗಿ ಒಡ್ಡಿದ, ಈ ಸಲ ಬಲರಾಮ ಗೆದ್ದ. ತಾನು ಸೋತುದೆಲ್ಲ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬರುವುದೆಂದಿದ್ದರೆ, ರುಕ್ಮಿ ಕಳಿಂಗರು ತಮಗೇ ಜಯ ವಾಯಿತೆಂದು ಹಟ ಹಿಡಿದು ಕೂತರು. ಬಲರಾಮನಿಗೆ ಕೋಪ ಉಕ್ಕಿತಾದರೂ ಅದನ್ನು ತಡೆದುಕೊಂಡು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಒಂದು ಲಕ್ಷವನ್ನು ಪಣವಾಗಿ ಒಡ್ಡಿ ಗೆದ್ದ. ಆದರೆ ಈ ಸಲವೂ ರುಕ್ಮಿ ತಾನೆ ಗೆದ್ದುದಾಗಿ ಹಟ ಹಿಡಿದ; ಕಳಿಂಗ ಹೌದೆಂದು ಸಾಕ್ಷಿ ಹೇಳಿದ. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಸೇರಿಕೊಂಡು ‘ಎಲೊ ಗೊಲ್ಲ, ನಿನಗೇನು ಗೊತ್ತೊ ಪಗಡೆಯಾಟ? ಪಗಡೆ, ಬಾಣಗಳ ವಿದ್ಯೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ವಿದ್ಯೆಗಳು. ಗೊಲ್ಲರವಲ್ಲ’ ಎಂದರು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವನ ಕಣ್ಣು ಕೆಂಪಗಾಯಿತು, ಕೋಪ ಹೊತ್ತಿತು, ರೋಷ ಉಕ್ಕಿತು. ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದ ಒಂದು ಗದೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ರುಕ್ಮಿಯನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಕಳಿಂಗನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಓಡಿಹೋಗಲು, ಬಲರಾಮನು ಅವನ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿ ಹೋಗಿ ಅವನ ಹಲ್ಲುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಉದುರಿಸಿದನು. ಉಳಿದ ರಾಜರೆಲ್ಲ ಓಡಿಹೋದರು. ಯಾದವರು ನೂತನ ವಧೂವರರನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಒಂದು ಸಮಾಧಾನ. ಯಾವುದೋ ಕಾರಣದಿಂದ ಹೇಗೋ, ಎಂತೋ, ದುಷ್ಟ ಕ್ಷತ್ರಿಯರ ಸಂಹಾರವಾಗುತ್ತಿದೆ, ಭೂಭಾರ ತಗ್ಗುತ್ತಿದೆ, ತನ್ನ ಅವತಾರದ ಉದ್ದೇಶ ನೆರವೇರುತ್ತಿದೆ.

೭೨. ಬಾಣನ ಮಗಳು ಉಷೆ

ಬಲಿಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ನೂರು ಮಂದಿ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಬಾಣ ಹಿರಿಯ. ಮಹಾ ಶಿವಭಕ್ತನಾದ ಈತ ಶೋಣಿತಪುರದಲ್ಲಿ ರಾಜನಾಗಿದ್ದ. ಸಾವಿರ ತೋಳುಗಳುಳ್ಳ ಈತನ ಶಕ್ತಿಗೆ ಅಂಜಿ, ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಆತನ ಸೇವಕರಾಗಿದ್ದರು. ಒಮ್ಮೆ ಈ ಬಾಣಾಸುರನು ರುದ್ರದೇವನ ತಾಂಡವನೃತ್ಯದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸಹಸ್ರ ತೋಳುಗಳಿಂದಲೂ ವಾದ್ಯಗಳನ್ನು ನುಡಿಸಿ, ಆತನನ್ನು ಸಂತೋಷಗೊಳಿಸಿದನು. ಆಗ ಶಿವನು ‘ಬೇಕಾದ ವರವನ್ನು ಕೇಳಿಕೊ’ ಎಂದು ಹೇಳಲು ತನ್ನ ಪಟ್ಟಣದ ರಕ್ಷಕನಾಗಿದ್ದು ತನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ರುದ್ರನು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅಂದಿನಿಂದ ಅವನ ಊರನ್ನು ಕಾಪಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಬಾಣಾಸುರನ ಕತ್ತಿಗೆ ಇದಿರಿಲ್ಲದಂತಾಯಿತು. ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಕೊನೆಯಿಲ್ಲದ ಗರ್ವವೂ ಬೆಳೆಯಿತು. ಅವನು ತನ್ನ ಸಹಸ್ರ ತೋಳುಗಳ ತೀಟೆಯನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವು ದಕ್ಕಾಗಿ ಬೆಟ್ಟಗಳನ್ನು ಗುದ್ದಿ ಪುಡಿಮಾಡಿದನು, ದಿಗ್ಗಜಗಳನ್ನು ಬಡಿದು ಓಡಿಸಿದನು. ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತೋರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲದಂತಾಯಿತು. ಅವನು ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯ ದೈವವಾದ ಈಶ್ವರನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನ್ನೊಬ್ಬನ ಹೊರತು, ಮೂರು ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಸಮಾನರಾದ ಬಲಶಾಲಿಗಳೇ ಇಲ್ಲದಂತಾಗಿದೆ. ನನ್ನ ಈ ಸಹಸ್ರ ತೋಳುಗಳು ಕೇವಲ ಭಾರವಾಗಿವೆಯೇ ಹೊರತು ಇವಕ್ಕೆ ಕೆಲಸವೇ ಇಲ್ಲ; ಏನು ಮಾಡಲಿ’ ಎಂದ. ಅವನ ಗರ್ವವನ್ನು ಕಂಡ ಈಶ್ವರನಿಗೆ ಕೋಪ ಬಂತು. ‘ಎಲಾ ಮೂಢ, ನನಗೆ ಸಮಾನ ನಾದ ಬಲಶಾಲಿಯು ಹುಟ್ಟಿ ನಿನ್ನ ಕೊಬ್ಬನ್ನು ಮುರಿಯುತ್ತಾನೆ. ನಿನ್ನ ರಥದ ಧ್ವಜವು ಮುರಿದುಬಿದ್ದೊಡನೆಯೇ ಅಂತಹ ಶತ್ರು ಬರುವನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊ’ ಎಂದನು. ಬಾಣಾ ಸುರನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ತನ್ನ ರಥದ ಧ್ವಜವು ಯಾವಾಗ ಮುರಿಯುವುದೋ ಎಂದು ಆತುರದಿಂದ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದನು.

ಬಾಣಾಸುರನ ಮಗಳಾದ ಉಷೆ ತ್ರಿಲೋಕಸುಂದರಿ. ಅವಳು ಒಂದು ದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಏಳುವ ಮುನ್ನ ಒಂದು ಕನಸನ್ನು ಕಂಡು ‘ಹಾ ಕಾಂತ ಎಲ್ಲಿರುವೆ?’ ಎಂದು ಕನವರಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದಳು. ಆಕೆ ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡುತ್ತಾಳೆ, ತನ್ನ ಸಖಿಯರು ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ. ಆಕೆಗೆ ನಾಚಿಕೆಯಾಯಿತು. ತಲೆ ಬಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ಹಾಸಿಗೆಯಮೇಲೆ ಹಾಗೆಯೇ ಕುಳಿತಳು. ಅವಳ ಸಖಿಯರಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರಳಾದ ಚಿತ್ರಲೇಖೆ ಎಂಬುವಳು ಅವಳ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ‘ಉಷಾ, ಯಾವನೆ ಅವನು ನಿನ್ನ ಕಾಂತ? ಈಗತಾನೆ ಕೂಗುತ್ತಿದ್ದೆಯಲ್ಲ!’ ಎಂದು ಕೇಳಿದಳು. ಉಷೆ ತಾನು ಕಂಡ ಕನಸನ್ನು ತಿಳಿಸಿದಳು–‘ನೋಡೆ ಚಿತ್ರ, ನನಗೆ ಎಚ್ಚರ ವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಒಂದು ಕನಸು ಬಿದ್ದಿತು. ಅದರಲ್ಲಿ ಚೆಲುವ ಚೆನ್ನಿಗನೊಬ್ಬ ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿದ. ಒಳ್ಳೆ ಶ್ಯಾಮಲ ವರ್ಣ, ಕಮಲದಂತಹ ಕಣ್ಣುಗಳು, ಪೀತಾಂಬರವನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದ; ಅವನ ಉದ್ದವಾದ ತೋಳುಗಳು, ಎತ್ತರವಾದ ಆಕಾರ, ನಗು ಮುಖಗಳು ಎಂತಹ ಹೆಣ್ಣಿನ ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ಸೂರೆಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಆತನು ನನ್ನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬಂದು ಒಮ್ಮೆ ನನ್ನ ತುಟಿಗಳನ್ನು ಕಚ್ಚಿ, ಅಮೃತವನ್ನು ಸುರಿಸಿ ಹೊರಟೇಹೋದ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಕಣ್ತುಂಬ ನೀರು ತುಂಬಿ ನಿಟ್ಟುಸಿರುಬಿಟ್ಟಳು. ಚಿತ್ರಲೇಖೆ ಅವಳ ಕಣ್ಣೀರನ್ನೊರಸಿ, ತಲೆ ಯನ್ನು ಸವರುತ್ತಾ ‘ಉಷಾ, ನೀನೇನೂ ಚಿಂತೆ ಮಾಡಬೇಡ. ಅವನು ಮೂರೂ ಲೋಕ ದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ನಿನಗೆ ತಂದುಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಅವನಾರೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕಷ್ಟೆ’ ಎಂದಳು.

ಉಷೆಯ ಕನಸಿನ ಚೆಲುವ ಯಾರೆಂದು ಹೇಗೆ ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು? ಚಿತ್ರಲೇಖೆಗೆ ಒಂದು ಉಪಾಯ ಹೊಳೆಯಿತು. ಅವಳು ಹೆಸರಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ಬರೆಯುವುದ ರಲ್ಲಿ ಬಹು ಜಾಣೆ. ಅವಳು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಚೆಲುವರೆನಿಸಿಕೊಂಡವರ ಚಿತ್ರಗಳ ನ್ನೆಲ್ಲ ಬರೆಬರೆದು ಉಷೆಗೆ ತೋರಿಸುತ್ತಾ ಹೋದಳು. ವಸುದೇವ, ಬಲರಾಮ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನ–ಅಹುದು ಅದೇ ರೂಪ, ಆದರೂ ಅವನಲ್ಲ–ಅನಿರುದ್ಧ! ಉಷೆ ಅನಿರುದ್ಧನ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕಂಡು ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ ತಲೆತಗ್ಗಿಸಿ ಕೊಂಡು, ತುಟಿಯಲ್ಲಿ ಮಂದಹಾಸವನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಾ ‘ಚಿತ್ರಾ, ಇವನೇ ಅವನು’ ಎಂದಳು. ಚಿತ್ರಲೇಖೆ ಚಿತ್ರಕಲೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಮಾಯಾವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿಯೂ ನಿಪುಣಳು. ಆಕೆ ಆ ರಾತ್ರಿ ಆಕಾಶ ಮಾರ್ಗದಿಂದ ದ್ವಾರಕಾಪುರವನ್ನು ಹೊಕ್ಕು, ಅಲ್ಲಿ ಅರಮನೆಯೊಳಗೆ ಮೈಮರೆತು ಮಲಗಿದ್ದ ಅನಿರುದ್ಧ ನನ್ನು ಮಂಚಸಹಿತವಾಗಿ ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಬಂದು ಉಷೆಯ ಮಲಗುವ ಮನೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟಳು. ಗಂಡುಪಿಳ್ಳೆಯ ಪ್ರವೇಶಕ್ಕೂ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದ ಆ ಅಂತಃಪುರದಲ್ಲಿ ಉಷೆಯು ಅನಿರುದ್ಧ ನೊಡನೆ ತನ್ನ ಇಷ್ಟಾರ್ಥವನ್ನು ಪಡೆದು ಕೃತಕೃತ್ಯಳಾದಳು. ಆ ಹೆಣ್ಣಿನ ರೂಪ, ಅವಳ ಆದರೋಪಚಾರಗಳು, ಅವಳ ನಡೆ ನುಡಿಗಳಿಂದ ಸಂತಸಗೊಂಡ ಅನಿರುದ್ಧನಿಗೆ ದಿನ ಕಳೆದಂತೆ ಅವಳಲ್ಲಿ ಅನುರಾಗ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಯಿತು. ತಾನು ಕನ್ಯೆಯೆಂಬುದನ್ನೆ ಮರೆತು ಆ ಹೆಣ್ಣು ಅವನೊಡನೆ ರಮಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ತಾನು ಬೇರೆಯವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವೆನೆಂಬು ದನ್ನು ಮರೆತು ಅನಿರುದ್ಧನು ಆ ಹೆಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಸಮರಸವಾಗಿ ಬೆರೆತನು. ಗೆಡೆವಕ್ಕಿಗಳಂತೆ ನಲಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಅವರಿಗೆ ದಿನಗಳಮೇಲೆ ದಿನಗಳು ಉರುಳಿ ಹೋದರೂ ಅತ್ತ ಗಮನವೇ ಇಲ್ಲ.

ಜನರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮಣ್ಣೆರಚಬಹುದು, ಪ್ರಕೃತಿಯ ವ್ಯಾಪಾರವನ್ನು ವಂಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೆ? ಆಕೆ ಗಂಡಿನೊಡನೆ ರಮಿಸುತ್ತಿರುವಳೆಂಬುದನ್ನು ಮರೆಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ ವಿಲ್ಲದಂತಹ ಗುರುತುಗಳು ಆಕೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿದವು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಬಾಗಿಲು ಕಾಯು ವವರಿಗೆ ಜೀವವೇ ಹಾರಿಹೋದಂತಾಯಿತು. ತಮ್ಮ ತಲೆಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಬಾಣಾಸುರನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ‘ಮಹಾಪ್ರಭು, ರಾಜಕುಮಾರಿಯಾದ ಉಷಾ ದೇವಿಯು ಕನ್ಯಾವ್ರತವನ್ನು ಮೀರಿ ನಡೆಯುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ನಾವು ಹಗಲಿರುಳೂ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ಎಣ್ಣೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಯಾವ ಗಂಡೂ ಒಳಗೆ ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಆಕೆ ಯಾವನೋ ಒಬ್ಬ ಪುರುಷನೊಡನೆ ರಮಿಸುವಂತೆ ತೋರು ತ್ತಿದೆ’ ಎಂದರು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಆತನಿಗೆ ಬರಸಿಡಿಲು ಬಡಿದಂತಾಯಿತು. ಆತನು ಹೇಗಿದ್ದವನು ಹಾಗೆಯೆ ಉಷೆಯ ಅಂತಃಪುರಕ್ಕೆ ಓಡಿಬಂದನು. ಒಳಹೊಕ್ಕು ನೋಡುತ್ತಾನೆ–ದಿವ್ಯಸುಂದರ ಮೂರ್ತಿಯೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಮಗಳೊಡನೆ ಪಗಡೆಯಾಡುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ. ಬಾಣನಿಗೆ ಅಚ್ಚರಿಯಾಯಿತು–‘ಇವನಾರು? ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದ? ಹೇಗೆ ಬಂದ ?’ ಕ್ಷಣಕಾಲ ಆತ ಏನೂ ತೋಚದೆ ಮೂಢನಂತೆ ನಿಂತ! ತನ್ನ ಮಾನ ಮರ್ಯಾದೆ ಮಣ್ಣುಮುಕ್ಕಿಹೋದುದನ್ನು ಕಂಡು ಆತನಿಗೆ ತಡೆಯಲಾರದಷ್ಟು ಕೋಪ ಬಂತು. ‘ಕತ್ತ ರಿಸಿಹಾಕಿರೊ ಇವನನ್ನು’ ಎಂದು ಬಾಗಿಲು ಕಾಯುವವರಿಗೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ಆದರೆ ಅನಿರುದ್ಧನೇನು ಸಾಮಾನ್ಯನೆ? ಅಲ್ಲಿಯೆ ಇದ್ದ ಗದೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದವರನ್ನಲ್ಲ ಬಡಿದುಹಾಕಿದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಬಾಣಾಸುರನು ಕೋಪ ಗೊಂಡು ನಾಗಪಾಶದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಸೆರೆಮನೆಗೆ ನೂಕಿದನು. ಉಷೆ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ ಹಾಸಿಗೆ ಹಿಡಿದಳು.

ಅತ್ತ ದ್ವಾರಕಿಯಲ್ಲಿ ಅನಿರುದ್ಧನನ್ನು ಕಾಣದೆ ಅರಮನೆಯವರೆಲ್ಲ ಕಳವಳಗೊಂಡರು. ಅವನು ಮನೆಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಿ ಆಗಲೆ ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳುಗಳಾದವು. ಎಲ್ಲಿ ಹುಡುಕಿದರೂ ಅವನ ಸುಳಿವೇ ಇಲ್ಲ. ಮುಂದೇನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ತೋಚದೆ ಅವರು ಮರುಗುತ್ತಿರು ವಾಗ ತ್ರಿಲೋಕಸಂಚಾರಿಗಳಾದ ನಾರದರು ದ್ವಾರಕೆಗೆ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿಯದ ವಿಷಯವೇನಿದೆ? ಅವರು ಅನಿರುದ್ಧ-ಉಷೆಯರ ಪ್ರಣಯ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನೂ, ಈಗ ಅನಿ ರುದ್ಧ ಬಾಣಾಸುರನ ಸೆರೆಯಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೂ ಆದ್ಯಂತವಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸಿ ಹೇಳಿದರು. ಒಡನೆಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಹನ್ನೆರಡು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿ ಯಾದವ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಅಣ್ಣನಾದ ಬಲ ರಾಮನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು, ಶೋಣಿತಪುರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಮುತ್ತಿಗೆ ಹಾಕಿದನು. ಆತನ ಸೇನೆ ಶತ್ರುವಿನ ಕೋಟೆ ಕೊತ್ತಲಗಳನ್ನು ಕೆಡವಿ ಊರಿನ ಉದ್ಯಾನವನವನ್ನು ಹಾಳು ಮಾಡಿತು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಬಾಣನ ರಥದ ಬಾವುಟ ಮುರಿದುಬಿತ್ತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಬಾಣಾಸುರನು ತನ್ನ ಇದಿರಾಳಿ ಸಿಕ್ಕನೆಂಬ ಸಂತೋಷದಿಂದ ದೊಡ್ಡ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಹೊರಟನು. ಶೋಣಿತಪುರದ ರಕ್ಷಣೆಯ ಹೊಣೆ ಹೊತ್ತ ರುದ್ರನು ಸುಮ್ಮನಿರು ವುದಕ್ಕಾಗುತ್ತದೆಯೆ? ಆತನು ತನ್ನ ಪ್ರಮಥರ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಬಾಣಾಸುರನ ಬೆಂಗಾವಲಾಗಿ ಹೊರಟನು. ಎರಡೂ ಸೇನೆಗೂ ಕೈಗೆ ಕೈ ಹತ್ತಿತು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ರುದ್ರದೇವನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಎದುರಾದನು. ಅವನ ಮಗ ಷಣ್ಮುಖನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಗನಾದ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನನ್ನು ಇದಿರಿ ಸಿದನು. ಪ್ರಮಥರಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖರಾದವರು ಯಾದವರಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯರಾದವರನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ದರು. ಬ್ರಹ್ಮಾದಿ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ಈ ಯುದ್ಧವನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ನೆರೆದರು. ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತ್ರ ನಾರಾಯಣಾಸ್ತ್ರ, ಪಾಶುಪತಾಸ್ತ್ರ, ಆಗ್ನೇಯಾಸ್ತ್ರ, ವಾರುಣಾಸ್ತ್ರ– ಅಸ್ತ್ರಶಸ್ತ್ರಗಳ ಮಾರ್ಮೊಳಗಿನ ವಾತಾವರಣವೆಲ್ಲ ಕ್ಷೋಭೆಗೊಂಡಿತು. ಕೊನೆಗೆ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನು ಜೃಂಭಣಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ರುದ್ರನು ತಟಸ್ಥನಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿದನು. ಷಣ್ಮುಖನು ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನಿಂದ ಪೆಟ್ಟುತಿಂದು ಪಲಾಯನ ಮಾಡಿದನು. ಬಲರಾಮನು ಬಾಣನ ಮಂತ್ರಿಗಳಾದ ಕುಂಭಾಂಡ, ಕೂಪಕರ್ಣರನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಬಾಣನ ಸೇನೆ ಚೆಲ್ಲಾಪಿಲ್ಲಿಯಾಗಿ ಚದರಿ ಓಡಿತು.

ರುದ್ರನು ಸೋತು ತನ್ನ ಸೈನ್ಯವೆಲ್ಲ ಪಲಾಯನ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಂಡ ಬಾಣಾಸುರನು ತನ್ನ ಎದುರಾಳಿಯಾದ ಸಾತ್ಯಕಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕಡೆ ತನ್ನ ರಥವನ್ನು ಹರಿಸಿದನು. ಆತನ ಸಾವಿರ ಕೈಗಳಲ್ಲಿ ಐನೂರು ಬಿಲ್ಲನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಉಳಿದ ಐನೂರು ಕೈಗಳು ಬಾಣಗಳ ಮಳೆಯನ್ನು ಸುರಿಸಿದವು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಬಿಟ್ಟ ಬಾಣಗಳು ಒಮ್ಮೆಯೆ ಅವಷ್ಟನ್ನೂ ಕತ್ತರಿಸಿದುದಲ್ಲದೆ ಅವನ ಸಾರಥಿ, ಕುದುರೆ, ರಥ, ಬಾವುಟ ಗಳನ್ನೂ, ಅವನ ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದ ಬಿಲ್ಲುಗಳನ್ನೂ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿದವು. ವಿಜಯಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಧರೆ ಬಿರಿಯುವಂತೆ ಶಂಖವನ್ನು ಊದಿದನು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಬಾಣನ ತಾಯಿಯಾದ ಕೋಟರೆಯೆಂಬುವಳು ತನ್ನ ಮಗನನ್ನು ಉಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬೆತ್ತಲೆಯಾಗಿ ಓಡಿಬಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮುಂದೆ ನಿಂತಳು. ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವಳನ್ನು ನೋಡಲಾರದೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಲು, ನಿರಾಯುಧನಾಗಿದ್ದ ಬಾಣನು ತಲೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಊರೊಳಕ್ಕೆ ಓಡಿ ಹೋದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ರುದ್ರನು ಮಾಹೇಶ್ವರ ಜ್ವರವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದನು. ಆದರೆ ವೈಷ್ಣವ ಜ್ವರವು ಅದನ್ನು ಇದಿರಿಸಿ ಅಡಗಿಸಿತು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಬಾಣಾಸುರನು ಹೊಸ ರಥವನ್ನೇರಿ, ನಾನಾ ಬಗೆಯ ಆಯುಧ ಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ಮತ್ತೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನು ಬಿಟ್ಟ ಬಾಣಗಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿದುದಲ್ಲದೆ, ತನ್ನ ಚಕ್ರದಿಂದ ಅವನ ತೋಳುಗಳನ್ನು ಮರದೆ ರೆಂಬೆಗಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸುವಂತೆ ಕತ್ತರಿಸುತ್ತಾ ಹೋದನು.

ತನ್ನ ಭಕ್ತನ ದುರವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕಂಡು, ಭಕ್ತವತ್ಸಲನಾದ ರುದ್ರನಿಗೆ ಕರುಣೆ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು “ಹೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ವೇದಗಳು ಹೊಗಳುವ ‘ಸ್ವಯಂ ಪ್ರಕಾಶ ವುಳ್ಳ ಪರಬ್ರಹ್ಮ’ ಎಂಬುವನೆ ನೀನು! ಆಕಾಶದಂತೆ ನಿರ್ಲೇಪನಾದ ನಿನ್ನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಮಹಾಯೋಗಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಅರಿಯಬಲ್ಲರು. ಪ್ರಭು, ಭೂಭಾರಹರಣಕ್ಕಾಗಿ ನೀನು ಯಾದವ ವಂಶದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿರುವೆ. ಮಾನವನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿರುವಾಗಲೂ ನಿನ್ನ ಸರ್ವಜ್ಞತ್ವಾದಿ ಗುಣಗಳಿಗೆ ಚ್ಯುತಿಯಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನೂ ನೀನೆ. ನಿನ್ನ ಮಾಯೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಮರುಳಾದವರು ಮನೆ, ಮಡದಿ, ಮಕ್ಕಳು ಎಂದು ದುಃಖಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ತೇಲುತ್ತಾರೆ. ದಯಾಮಯನಾದ ನೀನು ಮಾಯೆಯನ್ನು ದಾಟಲೆಂದು ಮನುಷ್ಯದೇಹ ವನ್ನು ಕೊಡುವೆ. ಆಗ ನಿನ್ನ ಆರಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಕ್ಕೆ ಜೋತುಬಿದ್ದರೆ ಅವನು ಆತ್ಮವಂಚಕನಿದ್ದಂತೆ. ವಿಷವನ್ನು ಅಮೃತವೆಂದು ಭಾವಿಸುವ ಆ ಮೂಢನಿಗೇನು ಮಾಡುವುದು? ಸ್ವಾಮಿ, ನೀನು ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳಿಗೆ ಕಾರಣನು. ನಾನಾಗಲಿ, ಬ್ರಹ್ಮಇಂದ್ರಾದಿ ದೇವತೆಗಳಾಗಲಿ, ಪುಷಿಮುನಿಗಳಾಗಲಿ–ನಾವೆ ಲ್ಲರೂ ನಿನ್ನನ್ನು ಭೋಗ ಮೋಕ್ಷಗಳೆರಡಕ್ಕೂ ದಿಕ್ಕೆಂದು ಪೂಜಿಸುತ್ತೇವೆ. ಸ್ವಾಮಿ, ಈ ಬಾಣಾಸುರನು ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ನನ್ನ ಭಕ್ತ. ಇವನನ್ನು ಕಾಪಾಡುವುದಾಗಿ ನಾನಿವನಿಗೆ ವರವಿತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನನ್ನ ಮಾತು ಉಳಿಯುವಂತೆ ನೀನಿವನಿಗೆ ಪ್ರಾಣದಾನ ಮಾಡಬೇಕು” ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು “ಹೇ ಶಂಕರ, ನಿನ್ನ ಇಷ್ಟವೇ ನನ್ನ ಇಷ್ಟ. ನನಗೂ ಇವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶವಿಲ್ಲ. ಇವನು ನನ್ನ ಪರಮ ಭಕ್ತನಾದ ಪ್ರಹ್ಲಾದನ ಮಗ. ಹಿಂದೆ ನಾನು ಪ್ರಹ್ಲಾದನಿಗೆ ‘ನಿನ್ನ ವಂಶದವರನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಮಾತುಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇವನ ಅಹಂಕಾರ ಅಡಗುವಂತೆ ತೋಳು ಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿದ್ದೇನೆ. ಇವನ ಸೈನ್ಯವೆಲ್ಲ ಸತ್ತುದರಿಂದ ಭೂಭಾರ ತಗ್ಗಿ ದಂತಾಯಿತು. ಈಗ ಇವನಿಗೆ ನಾಲ್ಕು ತೋಳುಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಉಳಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಮುಂದೆ ಅವನು ಜರಾಮರಣಗಳಿಲ್ಲದ ನಿನ್ನ ಪ್ರಮಥರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾಗುವನು” ಎಂದು ಅಭಯ ವನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಅಭಯವನ್ನು ಪಡೆದ ಬಾಣಾಸುರನು ಸೆರೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟಿದ್ದ ಅನಿರುದ್ಧ ನನ್ನೂ ತನ್ನ ಮಗಳಾದ ಉಷೆಯನ್ನೂ ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ಕರೆತಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದನು. ಅಲ್ಲಿಯೆ, ಆ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೆ ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ವಿವಾಹ ನಡೆಯಿತು. ನೂತನ ವಧೂವರರನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟುಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಸೈನ್ಯದೊಡನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

೭೩. ಆ ತಪ್ಪಿಗೆ ಈ ಶಿಕ್ಷೆ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಕ್ಕಳಾದ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನ, ಸಾಂಬ, ಗದ, ಚಾರುಭಾನು ಮೊದಲಾದವರು ಒಮ್ಮೆ ವನ ವಿಹಾರಕ್ಕೆಂದು ಊರ ಮುಂದಿನ ಉದ್ಯಾನವನಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ಮಧ್ಯಾಹ್ನದವರೆಗೂ ವಿನೋದದಿಂದ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದು, ಬಾಯಾರಿಕೆಯಾದುದರಿಂದ ನೀರನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಹೊರಟರು. ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಹಾಳು ಬಾವಿ ಕಾಣಿ ಸಿತು. ಅದರಲ್ಲಿ ಇಣಿಕಿ ನೋಡಲು ಅದರೊಳಗೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಓತಿಕೇತ ಕಾಣಿಸಿತು. ಅದರ ಗಾತ್ರವನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಆ ಹಾಳು ಬಾವಿಯ ತಳದಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಅತ್ತಿತ್ತ ಸರಿದಾಡುವುದಕ್ಕೂ ಅವಕಾಶವಿರಲಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಕನಿಕರವೂ ಹುಟ್ಟಿತು. ಅದನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಎತ್ತಿ ಹೊರಗೆ ಬಿಡೋಣವೆಂದುಕೊಂಡು, ಅವರು ದಪ್ಪನಾದ ಒಂದು ಹಗ್ಗವನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿ ಮೇಲಕ್ಕೆಳೆದರು. ಆದರೆ, ಜಪ್ಪಯ್ಯ ಎಂದರೂ ಅದನ್ನು ಕದಲಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲ ಮನೆಗೆ ಬಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮುಂದೆ ಆ ಸಮಾಚಾರವನ್ನು ಹೇಳಿದರು. ಆತ ಅವರೊಡನೆ ಆ ಹಾಳು ಬಾವಿಗೆ ಬಂದು, ತನ್ನ ಎಡಗೈಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಲೀಲಾಜಾಲವಾಗಿ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿ, ಹೊರಗೆ ಬಿಟ್ಟನು. ತಕ್ಷಣವೆ ಓತಿಕೇತ ಮಾಯಾವಾಗಿ ಅಲ್ಲೊಬ್ಬ ಮಹಾಪುರುಷ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ. ಒಳ್ಳೆ ಪುಟಕ್ಕೆ ಹಾಕಿದ ಚಿನ್ನದಂತೆ ಹೊಳೆಯುವ ದೇಹ, ಮೈಮೇಲೆ ದಿವ್ಯವಾದ ಪೀತಾಂಬರ, ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಪುಷ್ಪ ಹಾರ, ತಲೆಯಮೇಲೆ ರತ್ನದ ಕಿರೀಟ; ನೋಡಿದರೆ ಆತನೊಬ್ಬ ದೇವತೆಯಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿ ದ್ದಾನೆ. ಆತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ಕೈಜೋಡಿಸಿ, ನಿಂತು ಕೊಂಡನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆಶ್ಚರ್ಯಗೊಂಡವನಂತೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನಾರು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಆತ ನಮ್ರನಾಗಿ ತನ್ನ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡನು.

“ದೇವ ದೇವ, ನಿನಗೆ ತಿಳಿಯದುದು ಯಾವುದಿದೆ? ಆದರೂ ನಿನ್ನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ನನ್ನ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಇಕ್ಷ್ವಾಕು ಮಹಾರಾಜನ ಮಗ. ನನ್ನ ಹಸರು ನೃಗ. ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಮಣ್ಣಿನ ಕಣಗಳಿವೆಯೋ, ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ನಕ್ಷತ್ರಗಳಿವೆಯೋ, ಮಳೆಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಹನಿಗಳಿವೆಯೋ ಅಷ್ಟು ಗೋವುಗಳನ್ನು ನಾನು ದಾನ ಮಾಡಿದ್ದೇನೆ. ಅವು ಅಂತಹ ಇಂತಹ ಗೋವುಗಳಲ್ಲ; ಶುಭ ಲಕ್ಷಣಗಳುಳ್ಳ ಪ್ರಾಯದ ಗೋವುಗಳು, ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಹಾಲನ್ನು ಕರೆಯುವ ಗೋವುಗಳು. ಅವುಗಳ ಕೋಡುಗಳಿಗೆ ಬಂಗಾರದ ಗೊಣಸುಗಳನ್ನು ಹಾಕಿ, ಕಾಲುಗಳಿಗೆ ಬೆಳ್ಳಿಯ ಗೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ಮೈಮೇಲೆ ಉತ್ತಮ ವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಹೊದಿಸಿ, ಕರುಗಳೊಡನೆ ದಾನಮಾಡಿದ್ದೇನೆ. ಆ ದಾನವನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡವರೂ ಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲ; ವೇದವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಓದಿ, ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ, ಸಾಧುಸಜ್ಜನರಾಗಿ, ಬಡವರಾಗಿದ್ದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನೆ ಹುಡುಕಿ ಅವರಿಗೆ ದಾನಮಾಡಿದ್ದೇನೆ. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ; ಯಾರು ಬಂದು ಏನನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ, ಭೂಮಿ, ಮನೆ, ಆನೆ, ಕುದುರೆ, ಕನ್ನೆ–ಏನನ್ನೆ ಬಯಸಿದರೂ ಅದನ್ನು ದಾನಮಾಡಿದ್ದೇನೆ. ಅನೇಕ ಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ದ್ದೇನೆ. ಕೆರೆ, ಬಾವಿ, ಸತ್ರಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಇಷ್ಟಾದರೂ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದಂತೆ ಒಂದು ತಪ್ಪು ನಡೆದುಹೋಯಿತು. ನಾನು ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ ದಾನಮಾಡಿದ್ದ ಗೋವು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದು ನನ್ನ ಮಂದೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ನಾನು ಅರಿಯದೆ ಅದನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ ದಾನಮಾಡಿದೆ. ಆತ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತಿರುವಾಗ, ಹಿಂದೆ ಅದನ್ನು ದಾನವಾಗಿ ಪಡೆದಿದ್ದಾತ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಅದನ್ನು ಕಂಡು, ಅದನ್ನು ತನ್ನದೆಂದು ಗುರುತು ಹಿಡಿದ. ಆಗತಾನೆ ನನ್ನಿಂದ ದಾನವಾಗಿ ಪಡೆದಿದ್ದಾತ ಅದನ್ನು ತನ್ನದೆಂದ. ಇಬ್ಬರೂ ‘ನನ್ನದು, ತನ್ನದು’ ಎಂದು ಸಾಧಿಸುತ್ತಾ ಅದನ್ನು ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ತಂದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಬೇರೆಯ ಹಸುವನ್ನು ಕೊಡುವೆನೆಂದರೆ ಇಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರೂ ಒಪ್ಪರು. ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀವು ಕೇಳಿದುದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ, ಒಂದು ಲಕ್ಷ ಗೋವುಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದರೂ ಅವರು ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಹಿಡಿದ ಹಟ ಬಿಡದೆ, ಆ ಗೋವನ್ನು ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟುಹೋದರು. ಇದಾದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಮೇಲೆ ನಾನು ಸತ್ತುಹೋದೆ. ಯಮಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋದ ನನ್ನನ್ನು ಕುರಿತು ಯಮನು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿನ್ನ ಪುಣ್ಯ ಅಪಾರ; ಆದರೆ, ದಾನ ಕೊಟ್ಟುದನ್ನು ಮತ್ತೆ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡ ಸಣ್ಣ ಪಾಪವೂ ನಿನ್ನ ಜೀವಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದೆ. ನೀನು ಯಾವ ಫಲವನ್ನು ಮೊದಲು ಅನುಭವಿಸುವೆ? ಪಾಪವೊ, ಪುಣ್ಯವೊ?’ ಎಂದನು. ನಾನು ‘ಪಾಪಫಲವೇ ಮೊದಲು ತೀರಿಹೋಗಲಿ’ ಎಂದೆ. ಯಮ ‘ಹಾಗೆ ಆಗಲಿ’ ಎಂದ. ಆತ ಹಾಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿ ದ್ದಂತೆ ನಾನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದೆ. ಹಾಗೆ ಬೀಳುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ನಾನು ಓತಿಕೇತನಾಗಿದ್ದೆ. ನಾನು ಮಾಡಿದ ಆ ತಪ್ಪಿಗೆ, ನನಗೆ ಈ ಶಿಕ್ಷೆಯಾಯಿತು. ಇಗೋ, ನಿನ್ನ ಹಸ್ತ ಸೋಕುತ್ತಲೆ ನನ್ನ ಪಾಪ ಪರಿಹಾರವಾಯಿತು. ನಾನಿನ್ನು ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ. ನಿನ್ನನ್ನು ಮರೆಯದೆ ಧ್ಯಾನಮಾಡುವಂತಹ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ದಯಪಾಲಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು. ಆತ ಹಾಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುವಾಗಲೆ ಆತನಿಗಾಗಿ ದೇವಲೋಕದಿಂದ ವಿಮಾನವೊಂದು ಇಳಿದು ಬಂತು. ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಪಡೆದು, ಅದನ್ನೇರಿ ಹೊರಟು ಹೋದನು.

ನೃಗ ಮಹಾರಾಜನು ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ, ಇತ್ತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಸುತ್ತಲಿದ್ದವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ನೋಡಿದಿರೋ, ದತ್ತಾಪಹಾರದ ಪಾಪಫಲವನ್ನು! ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಸಜ್ಜನನಾಗಿ ರುವ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞನ ಸ್ವತ್ತನ್ನು ಎತ್ತಿಹಾಕಿದರೆ ಅವನ ವಂಶವೆ ನಿರ್ವಂಶವಾಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು.

೭೪. ನಂದಗೋಕುಲದಲ್ಲಿ ಬಲರಾಮ

ವಸಂತಪುತುವಿನ ಒಂದು ಬೆಳಗು ಮುಂಜಾನೆ ಎಚ್ಚರವಾದರೂ ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿ ಮಲಗಿದ್ದ ಬಲರಾಮನಿಗೆ ತನ್ನ ಬಾಲ್ಯಜೀವನದ ರಸಚಿತ್ರಗಳು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಟ್ಟಿ ನಿಂತಂತಾಯಿತು. ಒಮ್ಮೆ ನಂದಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಬಂಧುಗಳನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಬರಬೇಕು, ಬೃಂದಾ ವನದಲ್ಲಿ ಮನಬಂದಂತೆ ತಿರುಗಿ ಬರಬೇಕು, ಗೆಳೆಯ ಗೆಳತಿಯರೊಡನೆ ವಿನೋದ ವಾಗಿದ್ದು ಬರಬೇಕು–ಎನ್ನಿಸಿತು. ಆತನು ಸಡಗರದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು ಮುಖ ತೊಳೆ ದವನೆ ತನ್ನ ರಥವೇರಿ ನೇರವಾಗಿ ನಂದಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ನಡೆದನು. ಬಹುಕಾಲದಮೇಲೆ ಬಂದ ಆತನನ್ನು ಕಂಡು ನಂದ ಯಶೋದೆಯರು ಹಿರಿಹಿರಿ ಹಿಗ್ಗಿದರು. ತಮಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದ ಆತನನ್ನು ಎದೆಗಪ್ಪಿಕೊಂಡು ‘ಕಂದ, ನಿನ್ನ ತಮ್ಮನಾದ ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿಯೊಡನೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಸದಾ ಕಾಪಾಡುತ್ತಿರಪ್ಪ’ ಎಂದು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿ, ಬಗೆಬಗೆಯ ತಿಂಡಿ ತಿನಿಸುಗಳಿಂದ ಆತ ನನ್ನು ಆನಂದಪಡಿಸಿದರು. ಬಲರಾಮನು ಬಂದನೆಂಬ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಗೋಕುಲದ ಹಿರಿಯ ಕಿರಿಯರೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಬಂದು ನೆರೆದರು. ಪರಸ್ಪರ ಕ್ಷೇಮಸಮಾಚಾರವನ್ನು ವಿಚಾರಿ ಸಿದಮೇಲೆ ಆತನ ಬಾಲ್ಯದ ಗೆಳೆಯರೆಲ್ಲ ಹಿಂದಿನ ತಮ್ಮ ಆಟಪಾಟಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೆನೆದು ವಿನೋದದಿಂದ ನಕ್ಕು ನಲಿದರು. ‘ಏನಯ್ಯಾ, ನೀನೂ ಕೃಷ್ಣನೂ ದೊಡ್ಡವರಾದಿರಿ, ನಿಮಗೆಲ್ಲ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಕಡೆಯಿಂದ ಹೆಣ್ಣುಗಳು ಬಂದು ಮದುವೆಯಾಗಿವೆ. ಕಂಸ ನನ್ನು ಕೊಂದು ನಿಮ್ಮವರೆಲ್ಲರ ಆದರ ಗೌರವಗಳಿಗೆ ಪಾತ್ರರಾಗಿದ್ದೀರಿ. ಈಗಲಂತೂ ಸಮುದ್ರದ ಮಧ್ಯೆ ಮನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅಜೇಯರಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದೀರಿ. ನಾವೇನು ಒಮ್ಮೆ ಯಾದರೂ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತೇವೋ ಇಲ್ಲವೆ ಇಲ್ಲವೋ! ರಾಜಕೀಯಕ್ಕೆ ಇಳಿದಿರುವ ನಿಮಗೆ ನಮ್ಮಂತಹ ಗೊಲ್ಲರೆಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾಪಕ!’ ಎಂದು ಗೇಲಿಮಾಡಿದರು. ಅವರು ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ ಗೋಪಿಯರ ಗುಂಪು ಆತನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಿತು. ಅವರು ಆತನ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತಿಕೊಂಡು, ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತಾ ‘ಏನು, ದ್ವಾರಕಿಯ ಹೆಣ್ಣುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಕಣ್ಣಹಬ್ಬವನ್ನು ಮಾಡುವ ನಮ್ಮ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸುಖವಾಗಿದ್ದಾನೆಯೊ? ಈ ಹಳ್ಳಿಯ ಹೆಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಯಾದರೂ ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೊ? ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತೊರೆದು, ಅವನೇ ಸರ್ವಸ್ವ ವೆಂದು ಆದರಿಸಿದೆವು; ಆತ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಲಿನಿಂದ ತಳ್ಳಿ, ಇಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟುಹೋದ. ಬಹುಬೇಗ ಹಿಂದಿರುಗುವೆನೆಂದು ಹೇಳಿ ಹೋದವನು ಇದುವರೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಲಿಲ್ಲ. ನಾವಂತೂ ಹಳ್ಳಿಯ ಗುಗ್ಗುಗಳು; ಅವನ ಮಾತನ್ನು ನಂಬಿದೆವು. ಪಟ್ಟಣದ ಹೆಣ್ಣುಗಳೂ ಅವನ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುತ್ತಾರಂತಲ್ಲಾ!’ ಎಂದರು. ಅವರಲ್ಲಿಯೇ ಒಬ್ಬಳು ಮಾತಿನ ಮಧ್ಯೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ‘ಅಮ್ಮ, ಅವನ ಆ ವಿಚಿತ್ರವಾದ ಮಾತುಗಳಿಗೂ, ಅವನ ಆ ಮುಗುಳ್ ನಗೆಗೂ ಯಾರು ತಾನೆ ಮೋಸಹೋಗುವುದಿಲ್ಲಮ್ಮ!’ ಎಂದು ಅವರಿಗೆ ಉತ್ತರವಿತ್ತಳು. ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ಸೆಡಕುಗಾತಿ ‘ಸಾಕು, ನಿಲ್ಲಿಸಿರೆ ಅವನ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು. ಅವನ ಕೋಳಿಯಿಲ್ಲದೆ ನಮಗೆ ಬೆಳಗಾಗದೇನು?’ ಎಂದು ರೇಗಿದಳು. ಆಗ ಬಲರಾಮನು ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕಳಿಸಿದ್ದ ಸಂದೇಶವನ್ನು ತಿಳಿಸಿ, ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿದನು.

ಗೋಪಿಯರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಬಲರಾಮನ ಗೆಳತಿಯರೂ ಇದ್ದರು. ಆತನು ಅವರೊಡನೆ ಬೃಂದಾವನದಲ್ಲಿ ಮನಬಂದಂತೆ ವಿಹರಿಸುತ್ತಾ ವಸಂತ ಪುತು ಕಳೆದುಹೋಗುವವರೆಗೂ ಅಲ್ಲಿಯೆ ನಿಂತನು. ಆತನು ಹಾಗೆ ವಿಹರಿಸುವಾಗ ‘ವಾರುಣಿ’ ಎಂಬ ಮದ್ಯವನ್ನು ಕುಡಿದು, ತನ್ನ ಗೆಳತಿಯರಿಗೂ ಅದನ್ನು ಕುಡಿಸಿದನು. ಅದನ್ನು ಕುಡಿದು ಮತ್ತೇರಿ ಅವರೆಲ್ಲ ಹಾಡು ವರು, ಕುಣಿಯುವರು, ವನದ ಹೂಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತು ಮುಡಿಯುತ್ತ, ಪರಸ್ಪರ ಮುಡಿಸುತ್ತ, ಇಹ ಜಗತ್ತನ್ನೆ ಮರೆತು ಆನಂದಪಡುವರು. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಹೀಗೆ ಮೈಮರೆತು ವಿಹರಿಸು ತ್ತಿರುವಾಗ ಬಲರಾಮನಿಗೆ ಯಮುನಾನದಿಯಲ್ಲಿ ಜಲಕ್ರೀಡೆ ಯಾಡಬೇಕೆನಿಸಿತು. ಅವನು ಆ ನದಿಯನ್ನು ‘ಬಾ ಇಲ್ಲಿ, ನನ್ನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ’ ಎಂದು ಕರೆದ. ಅದು ಬರಲಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು, ಅವನು ತನ್ನ ನೇಗಿಲಿನಿಂದ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಕಡೆಗೆ ಎಳೆದುಕೊಂಡು ‘ಪಾಪಿ, ನಾನು ಕರೆದರೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಇಗೋ ಈ ನನ್ನ ನೇಗಿಲಿನಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ನೂರು ತುಂಡಾಗಿ ಸೀಳಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಗರ್ಜಿಸಿದ. ಒಡನೆಯೆ ಯಮುನೆ ಹೆಣ್ಣಿನ ಆಕಾರ ದಿಂದ ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ತನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸುವಂತೆ ಬೇಡಿಕೊಂಡಳು. ಆಗ ಬಲರಾಮ ನಗುತ್ತಾ ತನ್ನ ನೇಗಿಲನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಗೆಳತಿಯರೊಡನೆ ಆ ನದಿ ಯಲ್ಲಿ ಮನಸ್ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವಷ್ಟು ಜಲಕ್ರೀಡೆ ಯಾಡಿದನು.

ವಸಂತಕಾಲದ ಎರಡು ತಿಂಗಳನ್ನು ಎರಡು ಘಳಿಗೆಯಂತೆ ಕಳೆದು, ಅನಂತರ ಬಲರಾಮನು ಎಲ್ಲರಿಂದಲೂ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

೭೫. ಕೆಂಬೂತಿಯ ಪುಕ್ಕಗಳೆಲ್ಲ ಉದುರಿದವು

ಬಲರಾಮನು ನಂದಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ದ್ವಾರಕಾಪುರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ತಮಾಷೆ ನಡೆಯಿತು. ಕರೂಷದೇಶದ ಪೌಂಡ್ರಕನೆಂಬ ರಾಜ ತನ್ನ ದೂತನೊಡನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಒಂದು ನಿರೂಪವನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿದ. ‘ಎಲಾ ಕೃಷ್ಣ, ನಾನು ಲೋಕರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಅವತರಿ ಸಿರುವ ನಿಜವಾದ ವಾಸುದೇವ. ನೀನು ಆ ಹೆಸರನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಅಟ್ಟಹಾಸದಿಂದ ಮೆರೆಯುತ್ತಿರುವೆಯೆಂದು ಕೇಳಿ ನನಗೆ ಕೋಪ ಬಂದಿದೆ. ನೀನು ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ವೇಷ ಹಾಕು ವವನಂತೆ ಶಂಖ, ಚಕ್ರ, ಗದೆ, ಪದ್ಮ ಮೊದಲಾದ ವಾಸುದೇವನ ಚಿಹ್ನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಧರಿಸಿರು ವಿಯಂತೆ! ನೀನು ಈ ಹುಡುಗಾಟವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಟ್ಟಿಟ್ಟು, ತಕ್ಷಣವೆ ನನಗೆ ಶರಣಾಗತನಾಗ ಬೇಕು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ನಾನೇ ಬಂದು ನಿನ್ನ ಮಗ್ಗುಲು ಮುರಿಯಬೇಕಾದೀತು, ಎಚ್ಚರ’ ಎಂದು ಹೇಳಿಕಳುಹಿಸಿದ. ಆ ದೂತನು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಬಂದು, ತುಂಬಿದ ರಾಜಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಆ ಸಂದೇಶವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದ. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಉಗ್ರಸೇನಮಹಾ ರಾಜನೆ ಮೊದಲಾದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿದವರೆಲ್ಲ ಘೊಳ್ಳೆಂದು ನಕ್ಕರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ಮುಗು ಳ್ನಗುತ್ತಾ ಆ ದೂತನ ಮೂಲಕವೆ ಪೌಂಡ್ರಕನಿಗೆ ಉತ್ತರ ಕಳುಹಿಸಿದ–‘ಎಲ ಅವಿವೇಕಿ, ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಹುಚ್ಚುಹುಚ್ಚಾಗಿ ಹರಟುವ ನಿನ್ನ ಬಾಯಿಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಾನೆ ನಿನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬರುತ್ತೇನೆ; ಕೊಬ್ಬಿದ ನಿನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ತುಂಡುತುಂಡಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಿ ನರಿ ನಾಯಿಗಳಿಗೆ ಆಹಾರವಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು. ಆ ದೂತ ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಯಥಾ ವತ್ತಾಗಿ ತನ್ನ ರಾಜನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದ.

ಮರುದಿನವೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಯಾದವ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಕರೂಷ ದೇಶದ ಮೇಲೆ ದಂಡ ಯಾತ್ರೆ ಹೊರಟನು. ಆತನು ಕಾಶೀ ಪಟ್ಟಣದ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಪೌಂಡ್ರಕನು ಆ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ತನ್ನ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಕಾಶೀರಾಜನು ಪೌಂಡ್ರಕನ ಗೆಳೆಯನಾದುದರಿಂದ ಅವನೂ ತನ್ನ ಮೂರು ಅಕ್ಷೋಹಿಣಿ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಬಂದು ಅವ ನನ್ನು ಸೇರಿಕೊಂಡನು. ಈ ಮಹಾಸೇನೆ ಯಾದವ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿ ಸಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಶತ್ರುಸೇನೆಯನ್ನು ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಪೌಂಡ್ರಕನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅವನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಆತನಿಗೆ ನಗುಬಂತು. ಆ ಪೌಂಡ್ರಕ ತನ್ನೆರಡು ಕೈಗಳ ಜೊತೆಗೆ ಮತ್ತೆರಡು ಕೈಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದನು. ಆ ಕೈಗಳಲ್ಲಿ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಶಂಖು, ಚಕ್ರ, ಗದೆ, ಪದ್ಮ; ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀವತ್ಸವೆಂಬ ಮಚ್ಚೆಯನ್ನು ಬರೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ, ಎದೆ ಯಲ್ಲಿ ಕೌಸ್ತುಭದಂತಹ ಮಣಿಯನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದಾನೆ, ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಹಾರ, ಮೈಮೇಲೆ ರೇಷ್ಮೆ ಮಕುಟಗಳು, ರಥದ ಮೇಲೆ ಗರುಡನ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಬರೆದ ಬಾವುಟ–ವಾಸುದೇವನ ವೇಷವನ್ನು ಅಚ್ಚಳಿಯದಂತೆ ಧರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಮುಖ ಮಾತ್ರ ವಾಸುದೇವನದಲ್ಲ, ಪೌಂಡ್ರಕ ನದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಗುವನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದೆ ಕೇಕೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ನಕ್ಕ. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ನಕಲಿಯ ವಾಸುದೇವನಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ತಾನು ಶಾರ್ಙ್ಗವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದ ತನ್ನ ಬಿಲ್ಲಿನಿಂದ ಬಾಣಗಳನ್ನು ಮಳೆಗರೆದ. ಆದರೇನು? ಎಷ್ಟು ಪುಕ್ಕಗಳನ್ನು ಸಿಕ್ಕಿಸಿಕೊಂಡರೂ ಕೆಂಬೂತಿ ನವಿಲಾಗಬಲ್ಲದೆ? ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಶಾರ್ಙ್ಗದಿಂದ ಹೊರಟ ಬಾಣಗಳು ಶತ್ರುವಿನ ಬಾಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನುಂಗಿ ನೀರು ಕುಡಿದವು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಶತ್ರು ಸೇನೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಚ್ಚಿಹಾಕಿ ದವು. ರಣಭೂಮಿ ರುದ್ರಭೂಮಿಯಾಯಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಾಣವೇಗಕ್ಕೆ ಪೌಂಡ್ರಕ ತತ್ತರಿಸಿಹೋದನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಾಣಗಳು ಪೌಂಡ್ರಕ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಹೊಸ ಕೈಗಳೆರಡನ್ನೂ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿ, ಅವನ ವಾಸುದೇವನ ವೇಷವನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದೊಂದಾಗಿ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬೀಳಿಸಿದವು. ಕೆಂಬೂತಿಯ ಪುಕ್ಕಗಳೆಲ್ಲ ಉದುರಿಹೋದವು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಕಾಶೀ ರಾಜನು ತನ್ನ ಗೆಳೆಯನ ಸಹಾಯಕ್ಕೆಂದು ಅಲ್ಲಿಗೆ ನುಗ್ಗಿಬಂದನು. ಇದೇ ಸಮಯವೆಂದು ಕೊಂಡ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಚಕ್ರವನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿ, ಇಬ್ಬರ ತಲೆಗಳನ್ನೂ ಏಕಕಾಲ ದಲ್ಲಿಯೆ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿದನು. ಪೌಂಡ್ರಕನ ತಲೆ ರಣಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತು; ಕಾಶಿರಾಜನ ತಲೆ ಹಾರಿಹೋಗಿ, ಅವನ ರಾಜಧಾನಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಅರಮನೆಯ ಮುಂದೆ ಬಿತ್ತು. ಅವರ ಸೇನೆಗಳಲ್ಲಿ ಅಳಿದುಳಿದವರು ಜೀವಭಯದಿಂದ ದಿಕ್ಕಾಪಾಲಾಗಿ ಓಡಿಹೋದರು. ವಿಜಯಿ ಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ಊರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು.

ಅತ್ತ, ಅರಮನೆಯ ಮುಂದೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಕಾಶೀರಾಜನ ತಲೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಅವನ ಹೆಂಡಿರು ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲ ಗಳಗಳ ಅತ್ತರು. ಆ ರಾಜನ ಮಗನಾದ ಸುದಕ್ಷಿಣನೆಂಬುವನು ತನ್ನ ತಂದೆಯನ್ನು ಕೊಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಸೇಡು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು, ರುದ್ರನನ್ನು ಕುರಿತು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದನು. ಆತನ ಭಕ್ತಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿದ ರುದ್ರದೇವನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ ‘ಅಯ್ಯಾ ಸುದಕ್ಷಿಣ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಆಯುಧಕ್ಕೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನೀನು ದಕ್ಷಿಣಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಮಾರಣಹೋಮ ಮಾಡಿ, ಅದರಿಂದ ಹುಟ್ಟುವ ಭೂತದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸಬೇಕು. ಆದರೆ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ತುಂಬ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿರಲಿ. ಇದನ್ನು ನಾಸ್ತಿಕನ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಯೋಗಿಸಬೇಕು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಮಾಯವಾದನು. ಸುದಕ್ಷಿಣನು ರುದ್ರನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಮಂತ್ರವಿದರಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮಾರಣಹೋಮವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಅಗ್ನಿಯಿಂದ ಕರಾಳರೂಪದ ಒಂದು ಭೂತ ಹೊರಕ್ಕೆದ್ದು ಬಂದಿತು. ತಾಮ್ರದ ತಂತಿಯಂತಿರುವ ತಲೆಗೂದಲು, ಗಡ್ಡಮೀಸೆ ಗಳು; ಕೆಂಡದುಂಡೆಯಂತಿರುವ ಕಣ್ಣುಗಳು; ಗಡಾರಿಯಂತಿರುವ ಹುಬ್ಬುಗಳು, ಕೋರೆ ದಾಡೆ, ಜೋಲುನಾಲಗೆ; ತಾಳೆಯ ಮರದಂತೆ ಎತ್ತರವಾದ ಕಾಲುಗಳು. ಭಯಂಕರಾ ಕಾರದ ಈ ಭೂತ ಕೈಲಿ ತ್ರಿಶೂಲವನ್ನು ಹಿಡಿದು, ನೆಲ ನಡುಗುವಂತೆ ಹೆಜ್ಜೆ ಹಾಕುತ್ತಾ, ದ್ವಾರಕಾ ನಗರಿಯತ್ತ ನಡೆಯಿತು. ಅದರಿಂದ ಹೊರಟ ಬೆಂಕಿ ದಿಕ್ಕುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸುಟ್ಟು ಹಾಕುತ್ತಿತ್ತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ದ್ವಾರಕಾನಗರದ ಜನ ಕಾಡುಕಿಚ್ಚಿಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಹುಲ್ಲೆಯಂತೆ ಹೆದರಿ ನಡುಗುತ್ತಾ ‘ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಕಾಪಾಡು, ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ಕಿರಿಚಿಕೊಂಡು ಅರಮನೆಯ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಓಡಿಬಂದರು. ರುಕ್ಮಿಣಿಯೊಡನೆ ಪಗಡೆಯಾಡುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರ ಹುಯಲನ್ನು ಕೇಳಿ ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಆತನು ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿ, ಈ ಭೂತವನ್ನು ಬಡಿದೋಡಿಸುವಂತೆ ತನ್ನ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ಬೆಂಕಿಗೆ ಬೆಂಕಿ ಯಂತಿರುವ ಆ ಚಕ್ರ ಕೋಟಿ ಸೂರ್ಯರ ಬೆಳಕನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಾ ಆ ಭೂತವನ್ನು ಅಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಬಂದಿತು. ಅದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಆ ಭೂತ ಹೆದರಿ ಕಿರುಚುತ್ತಾ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಓಡಿಬಂದು, ತನ್ನನ್ನು ಮೂಡಿಸಿದ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನೂ ಸುದಕ್ಷಿಣನನ್ನೂ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಸುಟ್ಟುಹಾಕಿತು.

ಪೌಂಡ್ರಕನು ವಾಸುದೇವನಾದ ಕಥೆ ಬಹುಕಾಲದವರೆಗೆ ದ್ವಾರಕಿಯ ಜನರಿಗೆ ವಿನೋದದ ವಸ್ತುವಾಗಿತ್ತು. ‘ಕೆಂಬೂತಿಯ ಪುಕ್ಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತರಿದ ನಮ್ಮ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ’ ಎಂದು ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲ ಹಾಡಿಕೊಂಡು ನಗುತ್ತಿದ್ದರು.

೭೬. ಬಲರಾಮನ ಸಾಹಸ

ಚೆಲುವ ಚನ್ನಿಗನಾದ ಬಲರಾಮನು ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಕಮಲದ ಹಾರವನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಗೆಳತಿಯ ರಾದ ಗೋಪಿಯರೊಡನೆ ರೈವತಗಿರಿಯಮೇಲೆ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ವಾರುಣಿಯನ್ನು ಕುಡಿದು ಮೈಮರೆತಿದ್ದ ಆ ಗಂಡು ಹೆಣ್ಣುಗಳು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಏಕಾಂತವನ್ನು ಭಂಗಿಸಿ, ಉಚ್ಚಕಂಠ ದಿಂದ ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಸಂಗೀತ ಅಲೆಅಲೆಯಾಗಿ ಮೇಲೆದ್ದು, ಗಾಳಿಯನ್ನೇರಿ, ದಿಕ್ಕುದಿಕ್ಕಿಗೆ ಹರಿದುಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಪರ್ವತ ಪ್ರಾಂತದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗಾಗಿ ಮಲಗಿದ್ದ ದ್ವಿವಿದನೆಂಬ ವಾನರನನ್ನು ಈ ಸಂಗೀತ ಬಡಿದೆಬ್ಬಿಸಿತು. ಅವನು ಒಂದೆ ನೆಗೆತಕ್ಕೆ ಆ ಪರ್ವತದ ನೆತ್ತಿಗೆ ಹಾರಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಹೆಣ್ಣಾನೆಗಳ ಮಧ್ಯದ ಸಲಗನಂತೆ ಬಲರಾಮನು ಗೋಪಿಯರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ! ದ್ವಿವಿದನೆಂದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯನಾದ ಕಪಿಯಲ್ಲ. ಅವನು ತ್ರೇತಾಯುಗದಲ್ಲಿ ಸುಗ್ರೀವನ ಮಂತ್ರಿಯಾಗಿದ್ದವನು! ನರಕಾಸುರನೂ ಅವನೂ ಜೀವದ ಗೆಳೆಯರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನರಕಾಸುರನನ್ನು ಕೊಂದಮೇಲೆ ದ್ವಿವಿದನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪರಮವೈರಿಯಾದನು. ಅವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪ್ರಜೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಬಗೆಬಗೆಯ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಹತ್ತುಸಾವಿರ ಆನೆಗಳ ಬಲವುಳ್ಳ ಈ ವಾನರ ಬೆಟ್ಟಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿತಂದು ಮನೆಗಳ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿ, ಅವುಗಳನ್ನು ನೆಲಸಮ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು; ಊರುಗಳನ್ನು ಕೊಳ್ಳೆ ಹೊಡೆದು ಸುಟ್ಟುಹಾಕುತ್ತಿದ್ದನು; ಜನಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಬೆಟ್ಟದ ಗವಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಹಾಕಿ, ಪರ್ವತ ಶಿಖರಗಳಿಂದ ಈ ಗವಿಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಹಾಕುತ್ತಿದ್ದನು; ಪುಷಿಗಳ ಆಶ್ರಮಗಳಿಗೆ ನುಗ್ಗಿ, ಅಲ್ಲಿನ ಗಿಡಮರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿತ್ತುಹಾಕಿ, ಅವರ ಯಾಗದ ಬೆಂಕಿ ಯನ್ನು ಆರಿಸುತ್ತಿದ್ದನು; ಸಮುದ್ರಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ತನ್ನ ತೋಳುಗಳಿಂದ ನೀರನ್ನೆರಚಿ, ದಡದಲ್ಲಿರುವ ಊರುಗಳೆಲ್ಲ ಕೊಚ್ಚಿಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು; ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಅವರ ಮಾನಭಂಗಮಾಡಿ, ಕಚ್ಚಿಹಾಕುತ್ತಿದ್ದನು. ಇಂತಹ ಈ ಕೆಟ್ಟ ವಾನರ ಬಲರಾಮನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಮರವನ್ನೇರಿ, ಕೊಂಬೆಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಾಡಿಸುತ್ತಾ, ಗೋಪಿಯರ ಸಂಗೀತಕ್ಕೆ ಸವಾಲೆಂಬುವಂತೆ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕಿರಿಚಲು ಆರಂಭಿಸಿದನು. ಹಾಸ್ಯಪ್ರಿಯರಾದ ಗೋಪಿಯರು ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಉತ್ಸಾಹಗೊಂಡ ಆ ಕೋತಿ ಹಲ್ಲು ಕಿರಿದು, ಹುಬ್ಬು ಕುಣಿಸಿ, ಪೃಷ್ಠವನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತಾ ಕೊಂಬೆಯಿಂದ ಕೊಂಬೆಗೆ ಹಾರಾಡಿತು.

ಕೋತಿಯ ಚೇಷ್ಟೆಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಅಸಹ್ಯಗೊಂಡ ಬಲರಾಮನು ಅದನ್ನು ಕಲ್ಲಿನಿಂದ ಹೊಡೆದನು. ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ದ್ವಿವಿದ ಬಲರಾಮನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದ ಮದ್ಯ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ, ಅದನ್ನು ಒಡೆದುಹಾಕಿದನು. ಗೋಪಿಯರ ಸೀರೆ ಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ಹರಿದುಹಾಕಿದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಬಲರಾಮನು ಕಿಡಿಕಿಡಿಯಾದನು. ಬಹುಕಾಲದಿಂದಲೂ ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿದು ಶಿಕ್ಷಿಸಬೇಕೆಂದು ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೊಂಚು ಹಾಕಿದ್ದರು. ಈಗ ಅನಾಯಾಸವಾಗಿ ತನ್ನ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿರುವುದರಿಂದ ಅವನನ್ನು ತೀರಿಸಿ ಬಿಡಬೇಕೆಂದು ಬಲರಾಮನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದನು. ಆತನು ತನ್ನ ಆಯುಧವಾದ ನೇಗಿಲನ್ನು ಕೈಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ದ್ವಿವಿದನು ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಮರವನ್ನು ಕಿತ್ತು ತಂದು ಬಲರಾಮನ ತಲೆಯಮೇಲೆ ಅಪ್ಪಳಿಸಿದನು. ಬಲರಾಮನು ತನ್ನ ಎಡಗೈಯಿಂದ ಅದನ್ನು ನಿವಾರಿಸಿ ಬಲಗೈಯಿಂದ ಅವನನ್ನು ಗುದ್ದಿದನು. ಆ ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಅವನ ತಲೆಯೊಡೆದು ಮೈ ಯೆಲ್ಲ ನೆತ್ತರಿಂದ ನೆನೆದು ಹೋದರೂ ಆ ದ್ವಿವಿದ ಹಟವನ್ನು ಬಿಡದೆ, ಮತ್ತೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಮರವನ್ನು ಕಿತ್ತು, ಅದರಿಂದ ಬಲರಾಮನನ್ನು ಹೊಡೆದನು. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೆ ಕಲ್ಲಿನ ಮಳೆಯನ್ನೂ ಕರೆದನು. ಇಷ್ಟು ಸಾಲದೆಂದು ಹಾರಿ ಅವನ ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ಗುದ್ದಿದನು. ಇದರಿಂದ ಆತನ ಸೈರಣೆ ತಪ್ಪಿತು. ತನ್ನ ನೇಗಿಲಿನಿಂದ ಅವನನ್ನು ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಎಳೆದುಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು ಅವನ ಪಕ್ಕೆಗೆ ಗುದ್ದಿದನು, ಒಡನೆಯೆ ದ್ವಿವಿದ ನೆತ್ತರನ್ನು ಕಾರುತ್ತಾ ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು ಸತ್ತುಹೋದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವಲೋಕದವ ರೆಲ್ಲ ‘ಅಬ್ಬಾ, ಬಲರಾಮನ ಸಾಹಸವೇ!’ ಎಂದು ಉದ್ಗಾರಮಾಡಿದರು.

ಬಲರಾಮನ ಎಣೆಯಿಲ್ಲದ ಸಾಹಸಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದು ದೃಷ್ಟಾಂತವೆಂದರೆ ಆತನು ಇಡೀ ಹಸ್ತಿನಾವತೀಪಟ್ಟಣವನ್ನೆ ತನ್ನ ನೇಗಿಲಿನಿಂದ ಎಳೆದು ಗಂಗೆಗೆ ನೂಕಿದುದು. ಅದು ನಡೆದ ಸಂದರ್ಭ ಹೀಗೆ. ದುರ್ಯೋಧನನ ಮಗಳಾದ ಲಕ್ಷಣೆಗೆ ವಿವಾಹ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಸ್ವಯಂವರಕ್ಕೆ ಏರ್ಪಡಿಸಿದ್ದರು. ದೇಶದೇಶಗಳಿಂದ ಅನೇಕ ರಾಜರು ಬಂದು ಸ್ವಯಂವರ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದರು. ಆಗ ಜಾಂಬವತಿಯ ಮಗನಾದ ಸಾಂಬನು ಸ್ವಯಂವರ ಮಂಟಪಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿ ಅವಳನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಕೌರವರಿ ಗೆಲ್ಲ ಕೋಪಬಂದಿತು. ಕರ್ಣ, ಶಲ್ಯ ಮೊದಲಾದ ಆರು ಜನ ಮಹಾರಥರು ಅವನ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿಹೋದರು. ಸಾಂಬನೇನು ಸಾಮಾನ್ಯನೇ? ಅವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಗ; ಸಿಂಹದ ಮರಿಯಂತೆ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಆ ಆರು ಜನರನ್ನೂ ಇದಿರಿಸಿ, ಅವರ ರಥ, ಕುದುರೆ, ಸಾರಥಿ ಗಳನ್ನು ಹೊಡೆದುಹಾಕಿದನು. ಹುಡುಗನಾದರೂ ಮಹಾಪರಾಕ್ರಮಿಯಾದ ಆ ಸಾಂಬ ನನ್ನು ಸೋಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೆ, ಆ ಆರು ಜನರೂ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಸೇರಿ, ಅವರಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ಜನ ಅವನ ರಥದ ನಾಲ್ಕು ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಕೊಂದರು; ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಅವನ ಸಾರಥಿಯನ್ನು ಹೊಡೆದ; ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಅವನ ಬಿಲ್ಲನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿದ. ಅನಂತರ ಆರು ಜನರೂ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಬಹು ಕಷ್ಟದಿಂದ ಅವನನ್ನು ರಥದಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆಳೆದು, ಕೈಕಾಲು ಕಟ್ಟಿ, ಉತ್ತರೆಯೊಡನೆ ಅವನನ್ನು ಹಸ್ತಿನಾವತಿಗೆ ಎಳೆದೊಯ್ದು ಸೆರೆಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟರು. ಈ ಸುದ್ದಿ ನಾರದರಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಆತ ಕೋಪದಿಂದ ಕೌರವರ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಹೊರಡಲು ಸಿದ್ಧನಾದ. ಆದರೆ ಬಲರಾಮನು ಆತನನ್ನು ತಡೆದು, ತಾನು ಸಾಂಬನನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿ, ಕೆಲವು ಕುಲವೃದ್ಧರನ್ನೂ ಜ್ಞಾನವೃದ್ಧರನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹಸ್ತಿನಾ ವತಿಗೆ ಹೊರಟನು.

ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಟ ಬಲರಾಮನು ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯ ಹೊರಗಿರುವ ಉದ್ಯಾನವನದಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡು, ತಾನು ಬಂದಿರುವ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನಿಗೆ ತಿಳಿಸುವಂತೆ ಉದ್ಧವ ನನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿದನು. ಆತನು ಊರೊಳಗೆ ಹೋಗಿ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ, ಭೀಷ್ಮ, ದುರ್ಯೋಧನ ಮೊದಲಾದ ಮುಖ್ಯರಿಗೆ ಆ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ತಿಳಿಸಿದ. ಅವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಬಲರಾಮನೆಂದರೆ ಪಂಚಪ್ರಾಣ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಆತನನ್ನು ಊರಿಗೆ ಕರೆತರಬೇಕೆಂದು ಅತ್ಯಂತ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ಹೊರಟುಬಂದರು. ಪರಸ್ಪರ ಕುಶಲಪ್ರಶ್ನೆಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಬಲರಾಮನು ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಮಹಾವೀರರೆ, ನೀವು ಹಲವಾರು ಜನ ಸೇರಿಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಹುಡುಗನನ್ನು ಮೋಸದಿಂದ ಸೆರೆ ಹಿಡಿದಿರುವಿರಂತೆ. ನಮ್ಮ ಮಹಾರಾಜನಾದ ಉಗ್ರ ಸೇನನು ಬಂಧುಗಳಾದ ನಿಮ್ಮೊಡನೆ ಯುದ್ಧಮಾಡಲು ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲದೆ, ತಕ್ಷಣವೇ ಆ ಹುಡುಗನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸುವಂತೆ ನಿಮಗೆ ಹೇಳಿಕಳುಹಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇದಕ್ಕೆ ತಪ್ಪಿದರೆ ಪರಸ್ಪರ ದ್ವೇಷಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಕೌರವರಿಗೆಲ್ಲ ಕೆಂಡ ದಂತಹ ಕೋಪಬಂತು. ಅವರು ತಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ‘ಅಬ್ಬ, ಈ ಯಾದವರ ಗರ್ವವೇ! ಕಾಲಿನ ಲ್ಲಿರಬೇಕಾದ ಪಾದರಕ್ಷೆ ಕಿರೀಟವಾಗುತ್ತೇನೆನ್ನುವುದಲ್ಲ! ಇವರು ಎಷ್ಟು ಮಾತ್ರದವರು? ನೆರೆಹೊರೆಯ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಇವರನ್ನು ಬಂಧುಗಳೆಂದು ನಾವು ಸಲಿಗೆಯನ್ನಿತ್ತುದೆ ತಪ್ಪಾಯಿತಲ್ಲ! ನಾವು ಉದಾಸೀನರಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಇವರಿಗೆ ಛತ್ರ, ಚಾಮರ, ಸಿಂಹಾಸನ ಇತ್ಯಾದಿ ಬಿರುದು ಬಾವಲಿಗಳು, ರಾಜಭೋಗ! ಇವರಿಗೆ ನಾವು ಮಾಡಿದ ಉಪಕಾರವೆಲ್ಲ ಹಾವಿಗೆ ಹಾಲೆರೆದಂತಾಯಿತು! ನಮ್ಮಿಂದ ಮುಂದೆ ಬಂದು, ನಮ್ಮ ಮೇಲೆಯೆ ಅಧಿಕಾರ ಮಾಡುವ ಇವರ ಸೊಕ್ಕನ್ನು ಮುರಿಯಬೇಕು. ಸಿಂಹದ ಬಾಯಲ್ಲಿರುವ ಆಹಾರವನ್ನು ಮೇಕೆಯ ಮರಿ ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆಯೆ? ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣರ ರಕ್ಷಣೆಯಲ್ಲಿರುವ ಸಾಂಬ ನನ್ನು ಇವರು ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾರೆಯೆ? ಸಾಕು ಇವರ ಬಡಿವಾರ. ಅಹಂಕಾರ ದಿಂದ ಪೊಳ್ಳು ಮಾತಾಡುವ ಆ ಉಗ್ರಸೇನನನ್ನು ಸಿಂಹಾಸನದಿಂದ ಕಿತ್ತುಹಾಕೋಣ’ ಎಂದುಕೊಂಡರು.

ಕೌರವರು ತಮ್ಮತಮ್ಮಲ್ಲಿಯೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ನಿಶ್ಚಯವನ್ನು ಬಲರಾಮನಿಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟ ವಾಗಿಯೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ಅದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಬಲರಾಮನಿಗೆ ಅಂಗಾಲಿನಿಂದ ನಡುನೆತ್ತಿಯ ವರೆಗೂ ಕೋಪ ಉಕ್ಕಿತು; ಆತನ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಕಿಡಿಗಳುದುರಿದವು. ರೋಷಭೀಷಣನಾದ ಆತನು ರುದ್ರನಂತೆ ಅಟ್ಟಹಾಸದಿಂದ ಗಹಗಹಿಸಿ ನುಗುತ್ತಾ, ‘ಎಲಾ, ತೊಂಡುದನಗಳಿಗೆ ದಂಡಪ್ರಹಾರವೇ ಬೇಕು. ಕೋಪಗೊಂಡಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸಮಾಧಾನಮಾಡಿ, ಎರಡು ವಂಶಗಳಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಲೆಂದು ನಾನು ಬಂದರೆ, ನನ್ನ ಮುಖಕ್ಕೆ ಮಸಿ ಬಳಿಯುವುದೆ? ಅಬ್ಬ, ನಿಮ್ಮ ಅಹಂಕಾರವೆ! ಮೂರು ಲೋಕಗಳಿಗೂ ಸ್ವಾಮಿಯಾಗಿ, ಮಹಾಲಕ್ಷ್ಮಿ ಯಿಂದ ಪೂಜೆಗೊಳ್ಳುವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ನೀವೇನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವಿರಿ! ದೇವೇಂದ್ರನೆ ಬಂದು ಅಡ್ಡಬೀಳುವ ಉಗ್ರಸೇನನನ್ನು ಸಿಂಹಾಸನದಿಂದ ಉರುಳಿಸುವಿರಾ? ನೀವೆಲ್ಲ ಕಿರೀಟಗಳು, ನಾವು ಪಾದುಕೆಗಳು; ಎಲಾ, ಅಧಿಕಾರ ಐಶ್ವರ್ಯಗಳ ಸೊಕ್ಕು ತಲೆಗೇರಿ, ಹೆಂಡ ಗುಡುಕರಂತೆ ಹರಟುವ ಕೌರವ ಕುನ್ನಿಗಳೆ, ಈಗಲೆ ನಿಮ್ಮ ಹುಟ್ಟನ್ನು ಅಡಗಿಸಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಅಬ್ಬರಿಸಿದನು. ಆತನು ವಚನಶೂರನೇನೂ ಅಲ್ಲ, ನುಡಿದಂತೆ ನಡೆಯುವವನು. ತನ್ನ ಆಯುಧವಾದ ನೇಗಿಲನ್ನು ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯ ದಕ್ಷಿಣದ ಕೊನೆಗೆ ನಾಟಿ ಬಲವಾಗಿ ಎಳೆದನು. ಒಡನೆಯೆ ಆ ನಗರವೆಲ್ಲ ಕಿತ್ತುಬಂದು, ಗಂಗಾಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿ ತೆಪ್ಪದಂತೆ ತೇಲುವುದಕ್ಕೆ ಆರಂಭವಾಯಿತು. ಆ ನದಿಯ ವೇಗಕ್ಕೆ ಆ ಪಟ್ಟಣವೆಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗು ವುದೋ ಎಂದು ಕೌರವರೆಲ್ಲ ನಡುಗಿದರು. ಅವರು ಬಲರಾಮನಿಗೆ ಶರಣಾಗತರಾಗಿ, ಅತ್ಯಂತ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ‘ಪ್ರಭು, ನೀನು ಸಾಮಾನ್ಯನಲ್ಲ; ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಆದಿಶೇಷ. ಈ ಭೂಮಿ ಯನ್ನೆಲ್ಲ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತಿರುವ ನಿನಗೆ ನಾವಾಗಲಿ, ಈ ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯಾಗಲಿ ಒಂದು ಲೆಕ್ಕವೆ? ನಮ್ಮ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿ, ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಅವರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ಶಾಂತನಾದ ಬಲರಾಮನು ಅವರಿಗೆ ಅಭಯವನ್ನು ನೀಡಿ, ನಗರಿಯನ್ನು ಅದರ ಸ್ವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಎಳೆದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು. ದುರ್ಯೋಧನನು ತನ್ನ ಮಗಳಿಗೆ ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ಅನೇಕ ಬಳುವಳಿಗಳನ್ನಿತ್ತು ಆಕೆಯನ್ನೂ ಸಾಂಬನನ್ನೂ ಬಲರಾಮನಿಗೆ ತಂದೊಪ್ಪಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಬಲರಾಮನು ಮಗ ಸೊಸೆಯರೊಡನೆ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಬಂದು ತಾನು ನಡೆಸಿದುದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ರಾಜಸಭೆಗೆ ತಿಳಿಸಿದನು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಒಕ್ಕೊರಲಿನಿಂದ ಬಲರಾಮನ ಸಾಹಸವನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿ, ಆತನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದರು.

೭೭. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಮಾಯೆಯ ವೈಭವ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನರಕಾಸುರನನ್ನು ಕೊಂದು, ಅವನ ಬಂಧನದಲ್ಲಿದ್ದ ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ರಾಜಪುತ್ರಿಯರನ್ನು ಮದುವೆಯಾದನೆಂಬ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಮಹರ್ಷಿಯಾದ ನಾರದರು ಆ ಕಪಟನಾಟಕ ಸೂತ್ರಧಾರಿಯ ಕುಟುಂಬಲೀಲೆಯನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂಬ ಕುತೂಹಲದಿಂದ ದ್ವಾರಕಾನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಅದರ ಸುತ್ತಲಿದ್ದ ಉಪವನ, ಹಕ್ಕಿಗಳ ಗಾಯನ, ಸರೋವರಗಳ ಸಿಂಗಾರಗಳಿಂದ ಕಣ್ಣು ಕಿವಿಗಳನ್ನು ತಣಿಸುತ್ತಾ ಅವರು ನಗರ ವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ರಸ್ತೆಗಳು, ಮನೆಗಳು, ಅಂಗಡಿಗಳು, ದೇವಾಲಯಗಳು– ಇವೆಲ್ಲ ಸ್ವರ್ಗದ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನೂ ನಗುವಂತಿದ್ದವು. ಬಿಡುಗಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ ನಾರದರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಂತಃಪುರಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ದ್ವಾರಕಿಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದ ವಿಶ್ವಕರ್ಮನು ತನ್ನ ಕಲಾಕೌಶಲ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿ ವೆಚ್ಚಮಾಡಿದ್ದನು. ಆ ಅಂತಃಪುರದಲ್ಲಿ ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಉಪ್ಪರಿಗೆಯ ಮನೆಗಳು. ನಾರದರು ನೇರವಾಗಿ ಒಂದು ಮನೆಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕರು. ಅದೇನು ವೈಭವ ಅಲ್ಲಿ! ಕಂಬಗಳೆಲ್ಲ ಹವಳ, ಬೋದಿಗೆಗಳೆಲ್ಲ ವಜ್ರ ವೈಡೂರ್ಯ, ಗೋಡೆಗಳೆಲ್ಲ ಇಂದ್ರನೀಲಮಣಿ, ಮುತ್ತಿನ ಕುಚ್ಚುಗಳುಳ್ಳ ಮೇಲ್ಕಟ್ಟುಗಳು, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ರತ್ನಖಚಿತವಾದ ಬಂಗಾರದ ಮಂಚಗಳು; ಅಲ್ಲಿನ ದಾಸಿಯರೆಲ್ಲ ರಾಣಿಯರಂತೆ ರತ್ನಾಭರಣಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತರಾಗಿದ್ದಾರೆ, ಅವರ ಬಟ್ಟೆಗಳೆಲ್ಲ ಹಾಲಿನ ನೊರೆಯಂತೆ ಬೆಳ್ಳಗಿರುವ ಮಗುಟಗಳು. ಅಲ್ಲಿನ ರತ್ನದ ದೀಪಗಳಿಂದ ಸದಾ ಬೆಳ್ಳಂಬೆಳಗು, ಅಲ್ಲ ಲ್ಲಿಯೆ ಹೊತ್ತಿ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಅಗರು ಧೂಪಗಳು. ನಾರದರು ಈ ಐಶ್ವರ್ಯ ವೈಭವ ಗಳನ್ನು ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾ ಒಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಅಗೋ, ಇದಿರಿನ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ. ಸಹಸ್ರಾರು ದಾಸಿಯರಿದ್ದರೂ ರುಕ್ಮಿಣಿ ತಾನೆ ಕೈಲಿ ಚಾಮರ ವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಆತನಿಗೆ ಗಾಳಿ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದಪರವಶರಾದರು ನಾರದರು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಾರದರನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ದಿಗ್ಗನೆ ಮಂಚದಿಂದ ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕಿ ಆತನಿಗೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದನು; ಅನಂತರ ಆತನನ್ನು ಕರೆತಂದು ತನ್ನ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ, ಬಂಗಾರದ ತಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಆತನ ಪಾದಗಳನ್ನಿಟ್ಟು ತೊಳೆದನು. ಆ ತೀರ್ಥವನ್ನು ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಪ್ರೋಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ತಮ್ಮ ಆಗಮನದಿಂದ ಧನ್ಯನಾದೆ. ತಮಗೆ ನನ್ನಿಂದ ಆಗ ಬೇಕಾದ ಕಾರ್ಯವೇನಾದರೂ ಇದೆಯೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಅಮೃತದಂತಿರುವ ಆತನ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಮುಗ್ಧರಾದ ನಾರದರು ‘ಹೇ ಲೋಕೇಶ್ವರ, ನನಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ನಿನ್ನ ಪಾದದರ್ಶನ. ಅದನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿರುವೆ. ನಾನು ಧನ್ಯನಾದೆ. ಆ ಪಾದಗಳನ್ನು ಸದಾ ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಿರುವಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಹರಸು. ಇಷ್ಟೆ ನನ್ನ ಕೋರಿಕೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು, ಅಂತಃಪುರದ ಮತ್ತೊಂದು ಮನೆಗೆ ಬಂದರು. ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಮಡದಿಯೊಡನೆ ಪಗಡೆಯಾಟದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆತನು ನಾರದರನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ, ಆಗತಾನೆ ಆತನನ್ನು ಕಾಣುವವನಂತೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತನನ್ನು ಇದಿರುಗೊಂಡು ನಮ ಸ್ಕರಿಸಿ, ‘ಪೂಜ್ಯರೆ, ಯಾವಾಗ ಬಂದಿರಿ? ನನ್ನಿಂದೇನಾಗಬೇಕು?’ ಎಂದನು. ನಾರದರು ಮುಗುಳ್ನಗುವನ್ನು ಪ್ರತ್ಯುತ್ತರವಾಗಿತ್ತು ಮತ್ತೊಂದು ಮನೆಗೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಮುದ್ದು ಮಕ್ಕಳೊಡನೆ ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಅಲ್ಲಿಯೂ ಅವರಿಗೆ ‘ಪೂಜ್ಯರೆ, ಯಾವಾಗ ಬಂದಿರಿ? ನನ್ನಿಂದೇನಾಗಬೇಕು?’ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ! ಇನ್ನೊಂದು ಮನೆಗೆ ಹೋದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನೀರೆರೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ದೇವರಪೂಜೆ ಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ಮಗುದೊಂದರಲ್ಲಿ ಸಂಧ್ಯಾವಂದನೆಗೆ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ. ಹೀಗೆಯೆ ಊಟಕ್ಕೆ, ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ, ಮಂತ್ರಾಲೋಚನೆಗೆ, ಮತ್ತಾವುದೊ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ! ಮನೆಮನೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿ ಕುಳಿತಿರುವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಂಡು ನಾರದರು ಆಶ್ಚರ್ಯಗೊಂಡರು.

ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಹೆಂಡಿರಲ್ಲಿ ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣರೂಪದಿಂದ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡು, ಅವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿಯೆ ಸಂತೋಷಪಡಿಸುತ್ತಾ, ಮಾನವರೂಪದಲ್ಲಿ ಇರುವಾಗಲೂ ಈ ಅದ್ಭುತಲೀಲೆಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಿರುವ ಈ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಮಾಯೆಯ ವೈಭವವನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡು ಧನ್ಯರಾದ ನಾರದರು ಅಂತಃಪುರದಿಂದ ಹೊರಕ್ಕೆ ಬರು ವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ಅವರನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಳ್ಳಲೆಂದು ಹೊರಗೆ ಬಂದನು. ಆಗ ನಾರದರು ‘ಯೋಗೀಶ್ವರ, ಯೋಗಿಗಳಿಗೂ ಅಗೋಚರವಾದ ನಿನ್ನ ಲೀಲೆಯನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡು ನಾನಿಂದು ಧನ್ಯನಾದೆ’ ಎಂದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ನಾರದ, ಕಾಲಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಧರ್ಮವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವವನೂ ನಾನೆ, ಅದನ್ನು ಮಾಡಿ ತೋರಿಸುವವನೂ ನಾನೆ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿ ತೋರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ನಾನೀಗ ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಅವತರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ನೀನು ಅಚ್ಚರಿಪಡಬೇಕಾದುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದ. ಆ ಮಾತು ಆತನ ಬಾಯಿಂದ ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ ನಾರದರಿಗೆ ಜ್ಞಾನದೃಷ್ಟಿ ಮೂಡಿತು. ಸಮಸ್ತ ಜೀವ ದೇಹಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಆತ್ಮರೂಪಿನಿಂದ ಇರುವ ಆತ ಕಾಣಿಸಿದ. ಆಗ ನಾರದರು ‘ಆಹಾ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮಾಯೆಯ ವೈಭವವೆ!’ ಎಂದು ಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟರು.

೭೮. ಜರಾಸಂಧನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸಿದ

ಸಾಕ್ಷಾತ್ ನಾರಾಯಣನೆ ತಾನಾದರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಮಾದರಿಯಾಗುವಂತೆ ತನ್ನ ಬಾಳನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದನು. ಆತನು ಬೆಳಗಿನ ಜಾವ ಮೊದಲ ಕೋಳಿ ಕೂಗು ತ್ತಲೆ ಹಾಸಿಗೆಯಿಂದೆದ್ದು, ಮುಖ ತೊಳೆದು, ತನ್ನ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ತಾನೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವನು. ಸೂರ್ಯೋದಯಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ, ಸಂಧ್ಯಾವಂದನೆ ಮೊದಲಾದ ನಿತ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಆಚರಿಸುವನು. ಅನಂತರ ಉತ್ತಮರಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ದಾನಧರ್ಮಗಳನ್ನಿತ್ತು, ವಸ್ತ್ರಭೂಷಣಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತನಾಗಿ ತನ್ನ ಸಭಾ ಮಂಟಪಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ರಾಜಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗುವನು. ಒಂದು ದಿನ ಎಂದಿನಂತೆ ಆತನು ಸುಧರ್ಮೆಯೆಂಬ ಸಭಾಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ನಕ್ಷತ್ರಗಳ ಮಧ್ಯದ ಚಂದ್ರನಂತೆ ಯಾದವವೀರರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರಲು, ದ್ವಾರಪಾಲಕರು ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ಮಹಾ ಪುರುಷನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದು ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ನಿಂತಿರುವುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನನ್ನು ಸಭೆಗೆ ಬರುವಂತೆ ಕರೆಸಿದನು. ಕೈಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಭಯಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸಭೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ ಆ ಮನುಷ್ಯ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೈ ಮುಗಿದುಕೊಂಡು “ಭಕ್ತವತ್ಸಲನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮ, ಜರಾಸಂಧನೆಂಬ ದುಷ್ಟ ರಾಜನು ನಿನ್ನ ಭಕ್ತರಾದ ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಾವಿರ ರಾಜರನ್ನು ಗಿರಿವ್ರಜವೆಂಬ ಕೋಟೆಯಲ್ಲಿ ಸೆರೆ ಹಾಕಿದ್ದಾನೆ. ಹತ್ತುಸಾವಿರ ಆನೆಗಳ ಬಲವುಳ್ಳ ಜರಾಸಂಧನ ದೆಸೆಯಿಂದ ಆ ರಾಜರೆಲ್ಲ ಹುಲಿಯ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಹುಲ್ಲೆಗಳಂತೆ ಪರಿತಪಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ದುಷ್ಟಶಿಕ್ಷಣ ಶಿಷ್ಟರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಅವತರಿಸಿರುವ ನಿನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಅವರು ನನ್ನನ್ನು ಕಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗತರಾಗಿರುವ ಅವರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವ ಹೊಣೆ ನಿನ್ನದು. ನಿನ್ನ ಪಾದದರ್ಶನವನ್ನೆ ಸದಾ ಬಯಸುತ್ತಿರುವ ಆ ರಾಜರಿಗೆ ನಿನ್ನ ದರ್ಶನವಿತ್ತು ಕಾಪಾಡು” ಎಂದು ಬೇಡಿದನು.

ದೂತನು ತನ್ನ ಮಾತನ್ನು ಮುಗಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ ನಾರದ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಆಸ್ಥಾನವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ಸಭೆಯಲ್ಲಿದ್ದವರೂ ತಟ್ಟನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು ತಲೆಬಾಗಿ ಅವ ರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರನ್ನು ಪೀಠದ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ, ಉಪಚರಿ ಸಿದಮೇಲೆ ‘ತ್ರಿಲೋಕಸಂಚಾರಿಯಾದ ಮುನೀಂದ್ರ, ವಿಶೇಷ ಸಮಾಚಾರವೇನು? ಈಚೆಗೆ ನಮ್ಮ ಪಾಂಡವರನ್ನೇನಾದರೂ ಕಂಡಿದ್ದೀರಾ? ಅವರು ಆರೋಗ್ಯವೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ನಾರದರು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೂ ಮರುಳು ಹಿಡಿಸುವ ಮಾಯೆ ನಿನ್ನದು! ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ. ನಾನು ಹೇಳಬೇಕೆಂದು ಬಂದಿರುವುದನ್ನೇ ನೀನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಿ. ನಾನೂ ಹೇಳು ತ್ತೇನೆ. ನಿನ್ನ ಪಾಂಡವರಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯನಾಗಿ ನಿನ್ನ ಭಕ್ತನಾಗಿರುವ ಧರ್ಮರಾಯನು ರಾಜ ಸೂಯಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿ, ರಾಜರಲ್ಲೆಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದ್ದಾನೆ. ಅನೇಕ ರಾಜರು ಆ ಯಾಗಕ್ಕೆ ಬರುವವರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ನೀನು ಬಂದು, ಆ ಯಾಗವು ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರುವಂತೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ, ಆತನನ್ನು ಕೃತಾರ್ಥನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಪಾವನವಾದ ನಿನ್ನ ದರ್ಶನದಿಂದ ಯಾಗಕ್ಕೆ ಬಂದವರೆಲ್ಲ ಉದ್ಧಾರವಾಗಲಿ’ ಎಂದನು.

ಈಗ ಎರಡು ಆಹ್ವಾನಗಳು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬಂದಂತಾಯಿತು: ಒಂದು ಜರಾಸಂಧನ ವಧೆಗೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಧರ್ಮರಾಯನ ರಾಜಸೂಯಯಾಗಕ್ಕೆ. ಯಾದವವೀರರಲ್ಲಿ ಬಹು ಮಂದಿ ಜರಾಸಂಧನ ವಧೆಯೆ ಮುಖ್ಯಕಾರ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಭಿಪ್ರಾಯವೆ ಬೇರೆ ಯಾಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಮಂತ್ರಿಯಾದ ಉದ್ಧವ ನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ನಿನ್ನ ಸಲಹೆಯೇನು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಂತ್ರಿ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಅಂತರಂಗದ ಭಕ್ತ; ಬೂದಿ ಮುಚ್ಚಿದ ಕೆಂಡದಂತಿರುವ ಆ ಮಾಯಾ ಮಯನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆ ಆತ ಹೇಳಿದ: “ಪ್ರಭು, ಈಗ ಒದಗಿರುವ ಎರಡು ಕಾರ್ಯ ಗಳೂ ಮುಖ್ಯವೆ; ಯಾವುದನ್ನೂ ಉಪೇಕ್ಷೆ ಮಾಡುವಂತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ರಾಜಸೂಯ ಯಾಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದರಿಂದ ಎರಡು ಕೆಲಸಗಳೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಡೆದರೂ ನಡೆಯ ಬಹುದು. ರಾಜಸೂಯಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಜಗತ್ತಿನ ರಾಜರನ್ನೆಲ್ಲ ಗೆಲ್ಲಬೇಕು; ಇದೇ ನೆಪದಿಂದ ಜರಾಸಂಧನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವ ಕೆಲಸವೂ ನಡೆಯಬಹುದು. ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದೆಂದರೆ ಹುಡುಗಾಟವೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಹತ್ತುಸಾವಿರ ಆನೆಯ ಬಲವುಳ್ಳ ಅವ ನೊಡನೆ ಹೋರಾಡುವುದೆಂದರೆ ಒಬ್ಬ ಭೀಮನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವು ದಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಯುಕ್ತಿಯೂ ಬೇಕು. ದ್ವಂದ್ವಯುದ್ಧವಾಗದ ಹೊರತು ಅವ ನಿಗೆ ಸಾವಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ದ್ವಂದ್ವಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಎಳೆಯಬೇಕಾದರೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣವೇಷದಿಂದ ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಯುದ್ಧಭಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬೇಡಬೇಕು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಕೇಳಿದುದನ್ನು ಅವನು ‘ಇಲ್ಲ’ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣವೇಷದ ಭೀಮನಿಂದ ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸ ಬೇಕು” ಎಂದನು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ನಾರದರು, ಯಾದವರು–ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪಿ ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ರಾಜಸೂಯಯಾಗಕ್ಕೆ ಹೊರಡುವುದು ನಿಶ್ಚಯವಾಗುತ್ತಲೆ ನಾರದರು ಆತನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ಸಂಚಾರಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ರಾಜದೂತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನಿನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹೊರಡು. ಇಷ್ಟರಲ್ಲೆ ನಾನಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ಜರಾಸಂಧನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುತ್ತೇನೆ. ಇದನ್ನು ರಾಜರಿಗೆ ತಿಳಿಸು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅವನನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತಕ್ಷಣವೇ ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥಕ್ಕೆ ಹೊರಡಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದುದರಿಂದ, ದಾರುಕನು ಆತನ ರಥವನ್ನು ತಂದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು. ರುಕ್ಮಿಣಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ರಾಣಿವಾಸದವರು ರಾಜಸೂಯ ಯಾಗವನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂಬ ಕುತೂಹಲದಿಂದ ವಸ್ತ್ರಾಲಂಕಾರಭೂಷಿತ ರಾಗಿ ಹೊರಟು ನಿಂತರು. ಅವರಿಗಾಗಿ ಚಿನ್ನದ ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಗಳೂ ರಥಗಳೂ ಪ್ರಯಾಣಸನ್ನದ್ಧ ವಾದುವು. ಅವರೆಲ್ಲರ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಸೇನೆಯೂ, ಸೇವೆಗಾಗಿ ದಾಸದಾಸಿಯರೂ ಹೊರಡ ಬೇಕಾಯಿತು. ಅವರೆಲ್ಲರ ಹಾಸಿಗೆ ಹೊದ್ದಿಕೆ ಗುಡಾರಗಳಿಗಾಗಿ ಅನೇಕ ವಾಹನಗಳು ಹೊರಟುನಿಂತವು. ಆ ದೊಡ್ಡ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಟ ಆ ವಿಶ್ವ ಕುಟುಂಬಿಯು ಅನೇಕ ನದಿ ಪರ್ವತಗಳನ್ನೂ ಹಳ್ಳಿ ಕಾಡು ಪಟ್ಟಣಗಳನ್ನೂ ದಾಟಿ ಇಂದ್ರ ಪ್ರಸ್ಥಪುರದ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಆ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ಧರ್ಮರಾಯನು ಸೋದರ ರನ್ನೂ, ಪುರೋಹಿತರನ್ನೂ, ಇಷ್ಟಮಿತ್ರರನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡುಹೋಗಿ ಆತನನ್ನು ಇದಿರು ಗೊಂಡನು. ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಪ್ರಾಣದ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಆ ಪಾಂಡವರೈವರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಆತನನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡರು. ಆಗ ಅವರ ಮೈ ಪುಲಕಿತ ವಾಯಿತು, ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳು ಸುರಿದವು, ಮನಸ್ಸು ಧನ್ಯತೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರ ಕುಶಲವನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಪುರೋಹಿತರಿಗೂ ಹಿರಿಯರಿಗೂ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ಪರಿಚಯದವರೆಲ್ಲರ ಕುಶಲವನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ವಂದಿ ಮಾಗಧರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಗುಣಗಳನ್ನು ಹೊಗಳಿ ಪರಾಕು ಮಾಡಿದರು; ಮಂಗಳವಾದ್ಯಗಳು ಭೋರ್ಗರೆದವು; ವೇಶ್ಯೆಯರು ನರ್ತಿಸಿದರು; ಅತ್ಯಂತ ವೈಭವದಿಂದ ದಿಬ್ಬಣ ಹೊರಟು ಸಮಸ್ತ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದನು. ಇಕ್ಕಡೆಯ ಉಪ್ಪರಿಗೆಗಳಿಂದಲೂ ಪುರಸ್ತ್ರೀಯರು ಹೂಮಳೆಯನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತಿರಲು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ರಾಜಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಬಿಜಯಮಾಡಿ, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯೆ ಪುರಜನರು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾ ಅರಮನೆಯನ್ನು ಸೇರಿದನು. ಮನೆಯೊಳಗೆ ಕಾಲಿಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಕುಂತೀ ದೇವಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಳು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆಕೆಗೆ ಕಾಲ್ಮುಟ್ಟಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು. ದ್ರೌಪದಿಯು ಆತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ರುಕ್ಮಿಣಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳನ್ನು ಸತ್ಕರಿಸುವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನಳಾದಳು. ಬಂದವರಿಗೆಲ್ಲ ಸುಖವಸತಿಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿ, ಅವರ ಷೋಡಶೋಪಚಾರ ಗಳಿಗೆ ಅಣಿ ಮಾಡಲಾಯಿತು.

ಮರುದಿನ ಸುಖಭೋಜನ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಧರ್ಮರಾಯನು ತನ್ನ ತಮ್ಮಂದಿ ರೊಡನೆಯೂ ಬಂಧುಬಾಂಧವರೊಡನೆಯೂ ಸಭಾಭವನದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನೊಡನೆ ‘ಪ್ರಭು, ಗೋವಿಂದ, ಯಾಗಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ರಾಜಸೂಯಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿ, ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಆರಾಧಿಸಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ನಿನ್ನ ನೆರವಿಲ್ಲದೆ ಅದು ನೆರ ವೇರದು. ಇದನ್ನು ಆಗಮಾಡಿಸುವ ಹೊಣೆ ನಿನ್ನದು. ನಿನ್ನ ಭಕ್ತನಾದ ನನ್ನನ್ನು ಅನು ಗ್ರಹಿಸಬೇಕು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿ ಬಾಯ್ತುಂಬ ಹೊಗಳುತ್ತಾ, ‘ಅಯ್ಯಾ, ಧರ್ಮರಾಜ, ನಿನ್ನ ಉದ್ದೇಶ ಸ್ತೋತ್ರಾರ್ಹ ವಾದುದು. ಇದರಿಂದ ದೇವತೆಗಳು ಸುಪ್ರೀತರಾಗುತ್ತಾರೆ. ನಿನಗೆ ಮಂಗಳವಾಗುತ್ತದೆ. ನನಗೂ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಕ್ಷಣವೇ ನೀನು ದಿಗ್ವಿಜಯಕ್ಕಾಗಿ ನಿನ್ನ ಸೇನೆಯನ್ನು ಕಳು ಹಿಸು’ ಎಂದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ನುಡಿಗಳಿಂದ ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ಧೈರ್ಯ ಬಂದಿತು. ಆತನು ತನ್ನ ನಾಲ್ವರು ತಮ್ಮಂದಿರನ್ನೂ ಅಂದೇ ದಿಗ್ವಿಜಯಕ್ಕೆ ಹೊರಡುವಂತೆ ನೇಮಿಸಿದನು. ಸಹದೇವನು ದಕ್ಷಿಣಕ್ಕೂ, ನಕುಲನು ಪಶ್ಚಿಮಕ್ಕೂ, ಅರ್ಜುನನು ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕಿಗೂ, ಭೀಮನು ಪೂರ್ವದಿಕ್ಕಿಗೂ ಹೊರಟರು. ದೇವಾಂಶಸಂಭೂತರಾದ ಅವರ ಕತ್ತಿಗೆ ಇದಿರು ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲವರಾರು? ಅವರು ಜಗತ್ತಿನ ರಾಜರನ್ನೆಲ್ಲ ಗೆದ್ದು, ಅಪಾರ ಧನವನ್ನು ತಂದು ಅಣ್ಣನ ಪಾದಕ್ಕೊಪ್ಪಿಸಿದರು. ಅವರಿಗೆ ದುರ್ಜಯನಾಗಿದ್ದವನು ಮಗಧ ದೇಶದ ರಾಜ ನಾದ ಜರಾಸಂಧನೊಬ್ಬನು ಮಾತ್ರ. ಅವನನ್ನು ಗೆಲ್ಲದ ಹೊರತು ರಾಜಸೂಯ ಯಾಗ ವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವ ಉಪಾಯವೇನೆಂದು ಧರ್ಮರಾಯನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರಲು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನೇನೂ ಚಿಂತಿಸಬೇಡ. ನಾನು ಉಪಾಯ ದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನಮಾಡಿದನು.

ಜರಾಸಂಧನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸುವ ಹೊಣೆ ಹೊತ್ತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಭೀಮಾರ್ಜುನರೊಡನೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ವೇಷವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಗಿರಿವ್ರಜಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಜರಾಸಂಧನು ತನ್ನ ನಿತ್ಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿ, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ದಾನ ನೀಡುತ್ತಿರುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿ ಯಾಗಿ ಈ ಮೂವರೂ ಆತನಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿನಗೆ ಮಂಗಳವಾಗಲಿ ; ನಾವು ಬಹು ದೂರದಿಂದ ಬಂದಿರುವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು; ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಭಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬೇಡಲು ಬಂದಿದ್ದೇವೆ. ನಮ್ಮ ಇಷ್ಟಾರ್ಥವನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಡುವುದಾಗಿ ನೀನು ಮಾತು ಕೊಟ್ಟರೆ, ನಾವು ನಮಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಬೇಡುತ್ತೇವೆ’ ಎಂದರು. ಆತ ಅವರ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡಿದ, ಅವರ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದ; ಆ ರೂಪ, ಆ ದನಿ ಆತನಿಗೆ ಪರಿಚಿತವಾದುದೆನ್ನಿಸಿತು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಮಣಿಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಬಿಲ್ಲಿನ ಹಗ್ಗ ಒತ್ತಿ ಜಡ್ಡುಗಟ್ಟಿದ ಗುರುತೂ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇವರು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಲ್ಲ, ಕ್ಷತ್ರಿಯರು ಎಂಬುದು ಆತನಿಗೆ ಮನದಟ್ಟಾಯಿತು. ‘ಇವರು ವೇಷಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಪೂಜ್ಯರು’ ಎಂದುಕೊಂಡನಾದರೂ, ಅವರು ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬಂದು ಬೇಡುತ್ತಿರುವಾಗ, ಇಲ್ಲವೆನ್ನಬಾರದೆಂದುಕೊಂಡನು. ಆದ್ದರಿಂದಲೆ ಆತನು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೆ, ನೀವು ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಕೇಳಿರಿ; ನೀವು ನನ್ನ ತಲೆಯನ್ನೆ ಕೇಳಿದರೂ ನಾನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ನಿಮಗದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದನು. ಹಾಗೆ ಅವನು ಮಾತು ಕೊಡು ತ್ತಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಇದ್ದ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಇದ್ದಂತೆ ಆತನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದನು–‘ನೋಡಯ್ಯ ಜರಾಸಂಧ, ನಾವು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಲ್ಲ, ಕ್ಷತ್ರಿಯರು. ನಾನು ನಿನಗೆ ಚಿರಪರಿಚಿತನಾದ ಪರಮ ಶತ್ರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ; ಇವನು ಕುಂತಿಯ ಮಗನಾದ ಭೀಮ, ಆ ಇನ್ನೊಬ್ಬನು ಅವನ ತಮ್ಮ ಅರ್ಜುನ. ನಾವು ಬಂದುದು ಅನ್ನಭಿಕ್ಷೆಗಾಗಿ ಅಲ್ಲ, ಯುದ್ಧಭಿಕ್ಷೆಗೆ. ನೀನು ನಮ್ಮ ಮೂವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನೊಡನೆ ದ್ವಂದ್ವಯುದ್ಧ ಮಾಡು’ ಎಂದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಜರಾಸಂಧ ಗಹಗಹಿಸಿ ನಕ್ಕ. ‘ಎಲಾ ಕೃಷ್ಣ, ನೀನು ನನ್ನೊಡನೆ ಯುದ್ಧಮಾಡಲಾರದೆ ಓಡಿಹೋಗಿ ಸಮುದ್ರಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಅವಿತುಕೊಂಡಿ ರುವೆ. ನಿನ್ನಂತಹ ಜೀವಗಳ್ಳನಾದ ಹೇಡಿಯೊಡನೆ ಯುದ್ಧಮಾಡುವುದು ನನಗೆ ಅವಮಾನ. ಈ ಅರ್ಜುನ ಇನ್ನೂ ಚಿಕ್ಕ ಮಗು, ಇವನೊಡನೆಯೂ ಬೇಡ. ಈ ಭೀಮ ನನಗೆ ಸಮನಾದ ಬಲಶಾಲಿ, ಆತನೊಡನೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಆತ ತನ್ನ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಗದೆಯನ್ನು ತಾನೆ ಭೀಮನ ಕೈಗೆ ತಂದುಕೊಟ್ಟು, ತಾನು ಮತ್ತೊಂದು ಗದೆಯನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡನು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಊರ ಹೊರಗಿನ ಒಂದು ಮೈದಾನಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ಭೀಮ ಜರಾಸಂಧರ ಗದಾಯುದ್ಧ ಆರಂಭವಾಯಿತು. ಇಬ್ಬರೂ ಸೋಲದೆ ಬಹು ಹೊತ್ತು ಹೋರಾಡಿದರು. ಅವರ ಗದೆಗಳ ತಾಕಲಾಟವು ಸಿಡಿಲದನಿಯನ್ನೂ ಮೀರಿಸಿತ್ತು. ಎರಡು ಸಲಗಗಳಂತೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಅವರು ಪರಸ್ಪರ ಕೊಟ್ಟ ಪೆಟ್ಟಿನಿಂದ ಅವರ ಅವಯವ ಗಳೆಲ್ಲ ಜಜ್ಜಿ ಹೋಗಿದ್ದವು. ಆದರೂ ಅವರು ಅತ್ತ ಗಮನಿಸದೆ, ಯುದ್ಧೋತ್ಸಾಹದಿಂದ ವಿಜೃಂಭಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೀಗಾದರೆ ಇವರ ಹೋರಾಟ ಮುಗಿಯದೆಂದುಕೊಂಡ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಭೀಮನಿಗೆ ಕಾಣುವಂತೆ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಮರದ ರೆಂಬೆಯನ್ನು ಸೀಳಿ, ಜರಾಸಂಧನನ್ನು ಸೀಳಿ ಹಾಕಬೇಕೆಂದು ಸೂಚಿಸಿದನು. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ತನ್ನ ತೇಜೋಬಲ ವನ್ನು ಭೀಮನಲ್ಲಿ ಆರೋಪಿಸಿದನು. ಇದರಿಂದ ಉತ್ಸಾಹಗೊಂಡ ಭೀಮನು ಜರಾಸಂಧ ನನ್ನು ನೆಲಕ್ಕುರುಳಿಸಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸೂಚನೆಯಂತೆ, ಅವನ ಒಂದು ಕಾಲನ್ನು ತನ್ನ ಕಾಲಿನಿಂದ ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡು, ಮತ್ತೊಂದು ಕಾಲನ್ನು ತನ್ನ ಎರಡು ಕೈಗಳಿಂದಲೂ ಬಲವಾಗಿ ಹಿಡಿದು, ಆನೆಯು ಮರದ ಕೊಂಬೆಯನ್ನು ಸೀಳುವಂತೆ ಅವನನ್ನು ಎರಡು ಹೋಳಾಗಿ ಸೀಳಿಹಾಕಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನರು ಭೀಮನನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಭೇಷ್, ಭಲೆ’ ಎಂದು ಅವನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದರು.

ಜರಾಸಂಧನು ಸಾಯುತ್ತಲೆ ಆತನ ಮಗನಾದ ಸಹದೇವನೆಂಬುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಶರಣಾಗತನಾದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಭಕ್ತವತ್ಸಲನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನನ್ನು ಮಗಧ ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿ, ಆತನಿಗೆ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ ಮಾಡಿದನು. ಜರಾಸಂಧನು ಸೆರೆಯ ಲ್ಲಿಟ್ಟಿದ್ದ ರಾಜರ ಸಂಖ್ಯೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಾವಿರದ ಎಂಟನೂರರಷ್ಟಿತ್ತು. ಅವರೆಲ್ಲ ಬಹುಕಾಲ ದಿಂದ ಸರಿಯಾದ ಅನ್ನಬಟ್ಟೆಗಳಿಲ್ಲದೆ ಬಡವಾಗಿ ಬತ್ತಿಹೋಗಿದ್ದರು. ಅವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮನ್ನು ಸೆರೆಯಿಂದ ಬಿಡಿಸಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿ ಬಂದು ಆತನ ಪಾದಗಳ ಮೇಲೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದರು. ಆ ಮಹಾಮಹಿಮನ ದಿವ್ಯರೂಪವನ್ನು ಕಣ್ಣಿಂದಲೆ ಕುಡಿಯುವಂತೆ ನೋಡುತ್ತ, ಅವರು ತಮಗಾದ ಮಹದಾನಂದದಿಂದ ತಮ್ಮ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಮರೆತರು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಕೈಜೋಡಿಸಿ ನಿಂತು ‘ಹೇ ದೇವದೇವ, ಜರಾಸಂಧನ ಬಂಧನ ದಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡಿಸಿದೆ, ಅದರಂತೆ ಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದಲೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸು. ಜರಾಸಂಧನು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ತೋರಿದ ಆಗ್ರಹ ನಮಗಿಂದು ಅನುಗ್ರಹವನ್ನು ತೋರಿದಂತಾಗಿದೆ. ಅದರಿಂದ ನಾವಿಂದು ನಿನ್ನ ದರ್ಶನಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದೆವು. ಸ್ವಾಮಿ, ನಾವೆಲ್ಲ ನಿನ್ನ ಮಾಯೆಗೆ ಒಳಗಾದವರು. ಅರಿಯದ ಮಕ್ಕಳು ಬಿಸಿಲ್ದೊರೆಯನ್ನು ನೀರೆಂದು ಭ್ರಮಿಸುವಂತೆ ನಾವು ಭೋಗವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಸುಖಕರಗಳೆಂದು ಭ್ರಮಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆ ರೋಗಕ್ಕೆ ನಿನ್ನ ಕೃಪೆಯೊಂದೆ ಮದ್ದು. ನಾವು ಸಂಸಾರಿಗಳಾಗಿದ್ದೂ ನಿನ್ನ ಪಾದವನ್ನು ಮರೆಯದಂತಹ ವರವನ್ನು ನಮಗೆ ಕರುಣಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಸಕ್ಕರೆಯಂತಹ ಸವಿಯಾದ ದನಿಯಲ್ಲಿ ‘ಅಯ್ಯಾ, ರಾಜರೆ, ನೀವು ಪುಣ್ಯಶಾಲಿಗಳು, ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ನಿಮಗೀ ಸದ್ಬುದ್ಧಿ ಹುಟ್ಟಿದೆ. ತುಂಬ ಸಂತೋಷ. ನಿಮಗೆ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರವಾದ ಭಕ್ತಿ ನೆಲಸಲಿ. ನೀವು ಈ ದೇಹ ಶಾಶ್ವತವಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯದೆ, ಬದುಕಿರುವಷ್ಟು ಕಾಲ ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳಿಂದ ದೇವದೇವನನ್ನು ಆರಾಧಿ ಸುತ್ತಾ, ಧರ್ಮದಿಂದ ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ಕಾಪಾಡುತ್ತಾ ಇರಿ. ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಾರಬ್ಧಕರ್ಮ ಕಳೆಯು ತ್ತಲೆ ನೀವು ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ನನ್ನನ್ನು ಸೇರುವಿರಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಸಹದೇವ ರಾಜನಿಂದ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಉತ್ತಮವಾದ ವಸ್ತ್ರಾಭರಣಗಳನ್ನೂ ಮೃಷ್ಟಾನ್ನವನ್ನೂ ಕೊಡಿಸಿ, ಸಕಲ ಸನ್ಮಾನಗಳೊಡನೆ ಅವರನ್ನು ಅವರವರ ರಾಜ್ಯಗಳಿಗೆ ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಭೀಮಾರ್ಜುನರೊಡನೆ ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಧರ್ಮರಾಜನು ಜರಾ ಸಂಧ ಮಡಿದುದನ್ನು ಕೇಳಿ, ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿ ಕೊಂಡು ಆನಂದಬಾಷ್ಪವನ್ನು ಸುರಿಸಿದನು.

೭೯. ಧರ್ಮರಾಯನ ರಾಜಸೂಯ

ಜರಾಸಂಧನ ವಧೆಯಿಂದ ಧರ್ಮರಾಯನ ರಾಜಸೂಯಯಾಗಕ್ಕಿದ್ದ ಅಡ್ಡಿಆತಂಕ ಗಳೆಲ್ಲ ನಿವಾರಣೆಯಾದಂತಾಯಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಧರ್ಮರಾಯನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು “ಮಹಾತ್ಮಾ, ಮೂರು ಲೋಕಕ್ಕೂ ಗುರುಗಳಾದ ಸನಕ ಸನಂದಾದಿಗಳು ಕೂಡ ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾರೆ, ಲೋಕಪಾಲಕರು ನಿನ್ನ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ತಮ್ಮ ಭಾಗ್ಯವೆಂದು ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತು ನಡೆಸುತ್ತಾರೆ. ಅಂತಹ ಸರ್ವೇಶ್ವರನಾದ ನೀನು, ನನ್ನಂತಹ ಅಲ್ಪನ ಮಾತನ್ನು ಚಾಚೂ ತಪ್ಪದೆ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲಾ! ಇದಕ್ಕೇನು ಹೇಳೋಣ? ಇದು ಕೇವಲ ನಿನ್ನ ಮಾಯಾನಟನೆ. ಸೂರ್ಯನು ಹುಟ್ಟಿ ಮುಳುಗಿದರೂ ಆತನ ತೇಜಸ್ಸು ಹೆಚ್ಚಾಯಿತೆಂದಾಗಲಿ, ಕಡಮೆಯಾಯಿತೆಂದಾಗಲಿ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೆ? ಹಾಗೆಯೆ ನೀನು ಅರಸನಾಗಲಿ ಆಳಾ ಗಲಿ ನಿನ್ನ ಮಹತ್ತು ಹೆಚ್ಚುಕಡಮೆಯಾಗುವಂತಹುದಲ್ಲ. ಅಹಂಕಾರವಿದ್ದರಲ್ಲವೆ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಮೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆ? ಈ ಜಗತ್ತೆ ನೀನಾಗಿರುವಾಗ ‘ನೀನು, ತಾನು’ ಎಂಬುದು ನಿನಗೆಲ್ಲಿ ಯದು? ನೀನು ಸರ್ವಭೂತಸಮ. ರಾಜಸೂಯಯಾಗವನ್ನು ಆರಂಭಿಸಿ ಸಾಂಗವಾಗಿ ನಡೆಸುವಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸು” ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಆತನ ಬಾಯಿಂದ ‘ಅಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಲೆ ಧರ್ಮರಾಯನು ಭರದ್ವಾಜ, ವಸಿಷ್ಠ, ಗೌತಮ, ವಾಮ ದೇವ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ, ಪರಾಶರ, ಅಗಸ್ತ್ಯ ಮೊದಲಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕರೆಸಿ, ಯಾಗ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ವಹಿಸಿದನು. ಭೀಷ್ಮ, ದ್ರೋಣ, ಕೃಪ, ವಿದುರ, ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ, ದುರ್ಯೋಧನ ಮೊದಲಾದ ಬಂಧುಬಾಂಧವರೆಲ್ಲ ಹಸ್ತಿನಾವತಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಅನೇಕ ರಾಜರೂ ಅವರ ಅಧಿಕಾರಿಗಳೂ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಕ್ಷತ್ರಿಯ, ವೈಶ್ಯ, ಶೂದ್ರರೆಂಬ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಣದವರೂ ಅಗಾಧವಾದ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿ ಬಂದು ನೆರೆದರು. ಯಾಗಭೂಮಿ ಯನ್ನು ಚಿನ್ನದ ನೇಗಿಲಿನಿಂದ ಉತ್ತು ಶುದ್ಧಿಮಾಡಿದರು. ಧರ್ಮರಾಜನು ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾಗಿ ಯಾಗದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ವಹಿಸಿದನು. ದೇವಾನುದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅನುಗ್ರಹ ದಿಂದ ನಡೆದ ಆ ಯಾಗವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಯಾಗಮಂಟಪಕ್ಕಿಳಿದು ಬಂದರು.

ಧರ್ಮರಾಯನು ಅಜಾತಶತ್ರು. ಆತನ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಆತನ ಬಂಧುಗಳೆ ಲ್ಲರೂ ಯಾಗಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಸೇವೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಭೀಮನು ಅಡುಗೆಮನೆಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷ; ದುರ್ಯೋಧನನು ಹಣಕಾಸಿನ ಅಧ್ಯಕ್ಷ; ಸಹದೇವನು ಯಾಗಕ್ಕೆ ಬಂದವರನ್ನು ಸನ್ಮಾನ ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಂಡ; ನಕುಲನು ಯಾಗಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುತ್ತಿದ್ದ; ಅರ್ಜುನನು ಬಂದವರಿಗೆಲ್ಲ ಗಂಧ ಪುಷ್ಪ ತಾಂಬೂಲಗಳನ್ನು ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿದ್ದ; ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಯಾಗಕ್ಕೆ ಬಂದ ಸಾಧುಗಳ ಪಾದಗಳನ್ನು ತೊಳೆಯುವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದ; ಧೃಷ್ಟದ್ಯುಮ್ನ ಬಂದವರಿಗೆಲ್ಲ ಭಕ್ಷ್ಯಭೋಜ್ಯಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ; ಕರ್ಣನು ದಾನದಕ್ಷಿಣೆಗಳನ್ನು ಕೊಡು ವವನಾಗಿದ್ದ; ಹೀಗೆಯೇ ವಿದುರ, ಸಾತ್ಯಕಿ, ಕೃತವರ್ಮ ಇತ್ಯಾದಿ ಪ್ರಮುಖರು ಒಂದೊಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು ಧರ್ಮರಾಯನಲ್ಲಿ ತಮಗಿರುವ ಗೌರವಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಯಾವ ಕೊರತೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಯಾಗವು ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರಿತು. ಯಾಗದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದ ಪುತ್ವಿಕ್ಕುಗಳನ್ನೂ ಸಭಾಧ್ಯಕ್ಷರನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ ಗೌರವಿಸಿದುದು ಆಯಿತು. ಇನ್ನು ಉಳಿದುದು ‘ಅಗ್ರಪೂಜೆ.’ ಆ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಮಹಾನುಭಾವರು ನೆರೆದಿದ್ದುದರಿಂದ ಯಾರನ್ನು ಅಗ್ರಪೂಜೆಯಿಂದ ಗೌರವಿಸಬೇಕೆಂಬುದೇ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಮಸ್ಯೆಯಾಗಿತ್ತು. ಎಲ್ಲರೂ ಮೌನದಿಂದಿರಲು ಸಹದೇವನು ಮುಂದೆ ಬಂದು ‘ಅಣ್ಣ, ಇದರಲ್ಲಿ ಯೋಚಿಸುತ್ತಾ ಕೂಡುವಂತಹುದೇನಿದೆ? ಚರಾಚರ ಜಗತ್ತಿಗೆಲ್ಲ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪಿ ಯಾಗಿರುವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನೆ ಅಗ್ರಪೂಜೆಗೆ ಅರ್ಹ. ಆತನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿದರೆ ಲೋಕದ ಸಮಸ್ತ ಜೀವಿಗಳನ್ನೂ ಪೂಜಿಸಿದಂತಾಯಿತು. ಪೂರ್ಣಕಾಮನಾದ ಆತನನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದರಿಂದ ಆ ಪೂಜೆಗೆ ಅಪಾರವಾದ ಫಲವುಂಟು. ಕರ್ಮಸಾರ್ಥಕನಾಗ ಬೇಕೆನ್ನುವವನು ಆತನನ್ನೆ ಪೂಜಿಸಬೇಕು’ ಎಂದನು.

ಸಹದೇವನ ಮಾತನ್ನು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿ ಸಿದರು. ಒಡನೆಯೆ ಧರ್ಮರಾಯನು ಬಂಗಾರದ ತಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾದಗಳನ್ನಿಟ್ಟು ತೊಳೆದು, ಆ ಪಾದತೀರ್ಥವನ್ನು ತನ್ನ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿದಮೇಲೆ ತನ್ನ ಮಡದಿ, ತಮ್ಮಂ ದಿರು, ಬಂಧುವರ್ಗದವರ ತಲೆಯಮೇಲೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಪ್ರೋಕ್ಷಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ದಿವ್ಯ ವಾದ ಪೀತಾಂಬರವನ್ನು ಆತನಿಗೆ ಹೊದಿಸಿ, ಅನೇಕ ಆಭರಣಗಳನ್ನು ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ಕೊಟ್ಟನು. ಆತನ ಪಾದಪೂಜೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ‘ನಮೋ, ನಮೋ’ ಎಂದು ವಂದಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಪೂಜೆ, ಈ ಆಡಂಬರ, ಈ ವಂದನೆ– ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿಯೇ ರಾಜರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಶಿಶುಪಾಲನಿಗೆ ಸಹನೆ ತಪ್ಪಿತು. ಅವನು ಪ್ರಳಯರುದ್ರನ ಕೋಪವನ್ನು ವಹಿಸಿ, ತನ್ನ ಪೀಠದಿಂದ ಸಿಡಿದೆದ್ದವನೆ ಎರಡೂ ಕೈಗಳನ್ನೂ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿ ಗುಡುಗಿದನು–‘ಎಲಾ, ಇದೇನನ್ಯಾಯ! ಎಂತಹ ಕಾಲ ಬಂತು! ಎಳೆಯ ಹುಡುಗನೊಬ್ಬ ತಿಳಿಯದೆ ಹೇಳಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ವಯಸ್ಸಾದವರೆಲ್ಲರೂ ಆ ಮಾತಿಗೆ ತಲೆಬಾಗುವುದೆ ? ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞರಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಈ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ. ದೇವತೆಗಳೂ ಕೂಡ ಅವರನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅಂತಹ ಮಹಾಮಹಿಮ ರನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು, ಹಚ್ಚ ಹಸಿಯ ಗೊಲ್ಲನಾದ ಈ ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅಗ್ರಪೂಜೆಯೆ? ಇವನಿಗೆ ವರ್ಣಾಶ್ರಮಧರ್ಮಗಳುಂಟೆ, ನೀತಿನಿಯಮಗಳುಂಟೆ? ಇವನೊಬ್ಬ ಧರ್ಮಬಾಹಿರ. ಪುಣ್ಯಕರವಾದ ಆರ್ಯಾವರ್ತವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನೀರಿನ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ತಲೆಮರೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಆಗಾಗ ಕಳ್ಳನಂತೆ ಬಂದು ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ಹಿಂಸಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇವನಿಗೆ ಅಗ್ರಪೂಜೆ!’

ಶಿಶುಪಾಲನ ಕಿಡುನುಡಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿಯೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮುಗುಳ್ನಗೆ ಬಾಡಲಿಲ್ಲ. ನರಿಯ ಕೂಗನ್ನು ಲಕ್ಷಿಸದ ಸಿಂಹದಂತಿದ್ದ, ಆತ. ಆದರೆ ಸಭೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸಜ್ಜನರು ಆ ಕೃಷ್ಣನಿಂದೆಯನ್ನು ಕೇಳಲಾರದೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಎದ್ದುಹೋದರು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಪಾಂಡವಪಕ್ಷ ಪಾತಿಗಳಾದ ಕೆಲವು ರಾಜರು ಕೋಪವನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದೆ, ಶಿಶುಪಾಲನನ್ನು ಕೊಂದುಬಿಡಬೇಕೆಂದು ಹಿರಿದ ಕತ್ತಿಗಳೊಡನೆ ಅವನತ್ತ ನುಗ್ಗಿದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಶಿಶು ಪಾಲನೂ ಅವರೊಡನೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾದನು. ಹೀಗೆ ಯಾಗಭೂಮಿಯು ಯುದ್ಧ ಭೂಮಿಯಾಗುವುದನ್ನು ಕಂಡು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಪೀಠದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದನು. ಆತನು ಶಿಶುಪಾಲನೊಡನೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗಿದ್ದ ರಾಜರನ್ನೆಲ್ಲ ತಡೆದು, ತನ್ನ ಚಕ್ರಾಯುಧ ದಿಂದ ಶಿಶುಪಾಲನ ಕುತ್ತಿಗೆಯನ್ನು ಒಂದೆ ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಅವನ ದೇಹದಿಂದ ದಿವ್ಯವಾದ ಒಂದು ತೇಜಸ್ಸು ಹೊರಟು ಬಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಿ ಸಿತು. ಶಿಶುಪಾಲವಧೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಅವನ ಗೆಳೆಯರೆಲ್ಲ ತಲೆಮರೆಸಿ ಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟುಹೋದರು. ಅನಂತರ ಧರ್ಮರಾಯನೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿ ದ್ದವರೆಲ್ಲ ಅವಭೃತಸ್ನಾನಕ್ಕೆಂದು ಗಂಗಾನದಿಗೆ ಹೊರಟರು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಗಂಡುಹೆಣ್ಣು ಗಳೆಲ್ಲ ಪರಸ್ಪರ ಓಕಳಿಯನ್ನು ಎರಚುತ್ತಾ ವಿನೋದದಿಂದ ನಲಿದರು. ಎಲ್ಲರೂ ಗಂಗೆ ಯಲ್ಲಿ ಮಿಂದು ಧನ್ಯರಾದರು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದಮೇಲೆ ಧರ್ಮರಾಯನು ರಾಜಸಭೆ ಯನ್ನು ನೆರಹಿ, ಆ ಯಾಗಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದವರಿಗೆಲ್ಲ ವಸ್ತ್ರಭೂಷಣಗಳನ್ನಿತ್ತು ಸತ್ಕರಿಸಿದನು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೂ ದಾನದಕ್ಷಿಣೆಗಳಿಂದ ದಣಿದರು. ಎಲ್ಲರೂ ಧರ್ಮರಾಯನನ್ನು ಬಾಯ್ತುಂಬ ಹರಸಿ ಆತನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ಹಿಂದಿರುಗ ಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡನು. ಆದರೆ ಧರ್ಮರಾಯನು ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ತನ್ನ ರಾಣಿ ವಾಸದವರೊಡನೆ ಆತನು ಅಲ್ಲಿಯೆ ಉಳಿದುಕೊಂಡನು.

ರಾಜಸೂಯಯಾಗಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದವರೆಲ್ಲರೂ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ ದರು. ಆದರೆ ದುರ್ಯೋಧನನೊಬ್ಬನು ಮಾತ್ರ ಅತ್ಯಂತ ಕೋಪದಿಂದ ಕುದಿಯುತ್ತಾ ಹಿಂದಿರುಗಬೇಕಾಯಿತು. ಆತನಿಗೆ ಧರ್ಮರಾಯನ ಐಶ್ವರ್ಯ, ಯಾಗವೈಭವಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಹೊಟ್ಟೆಹಿಚಿಕಿಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು ಸಂಕಟವಾಯಿತು. ದ್ರೌಪದಿಯ ಆ ಹಾವಭಾವ ವಿಲಾಸ ವೈಭವಗಳು, ಅವಳ ರಾಣೀವಾಸದ ಸೌಭಾಗ್ಯ, ಗಂಡಂದಿರಲ್ಲಿ ಅವಳು ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಪ್ರೇಮ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕಂಡರಂತೂ ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಅಸೂಯೆ. ಆ ದಿವ್ಯಸುಂದರಿ ಪಾಂಡವರ ಸ್ವತ್ತೆಂಬುದನ್ನೆ ಅವನು ಸಹಿಸಲಾರ. ಇದರಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಹೆಂಡಿರು ಅವಳ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತಿಕೊಂಡು ಓಲೈಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಅವಳು ಕಾಲಂದಿಗೆಗಳ ಘಲಿಘಲಿಧ್ವನಿಯೊಡನೆ ಬಡನಡುವನ್ನು ಬಳುಕಿಸುತ್ತಾ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಹೆಜ್ಜೆ ಹಾಕುವುದು, ಅವಳ ಆ ನಗು, ಆ ಸರಸಸಲ್ಲಾಪ–ಇವು ಆತನ ಕಾಮಕ್ಕೆ ಹಾಕಿದ ಧೂಪವಾಗಿ ಆತನ ಕಳವಳ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು. ಹೀಗೆ ಒಳಗೊಳಗೇ ಲಾವಾರಸವನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಂಡ ಆ ಅಗ್ನಿಪರ್ವತ ಒಮ್ಮೆ ಮಯನಿರ್ಮಿತವಾದ ಪಾಂಡವರ ಸಭಾಭವನಕ್ಕೆ ಹೋಯಿತು. ಅಲ್ಲಿ ಧರ್ಮರಾಯನು ತಮ್ಮಂದಿರೊಡನೆಯೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಮೊದಲಾದ ಬಂಧುಗಳೊಡನೆಯೂ ಸರಸಸಲ್ಲಾಪವಾಡುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿದ್ದ. ರಾಣಿವಾಸದವರೂ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದರು. ಆ ಸಭಾಭವನದ ಶಿಲ್ಪಚಾತುರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ದುರ್ಯೋಧನನು ಕಕ್ಕಾಬಿಕ್ಕಿ ಯಾದನು. ಅಲ್ಲಿನ ನೆಲ ನೀರಿನಂತೆ ಕಾಣಿಸಿತು. ಅವನು ಬಟ್ಟೆಯನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡು ಮೆಲ್ಲನೆ ನೀರಿಗಿಳಿಯುವಂತೆ ಇಳಿದ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಹೆಂಗಸರೆಲ್ಲ ಘೊಳ್ಳೆಂದು ನಕ್ಕರು. ಮಾನಧನನಾದ ದುರ್ಯೋಧನನು ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ ತಲೆಬಾಗಿಸಿದ. ಮುಂದೆ ನಾಲ್ಕು ಹೆಜ್ಜೆ ಬರುತ್ತಲೆ ಅಲ್ಲಿ ನೀರಿತ್ತು. ದುರ್ಯೋಧನನು ಮತ್ತೆ ನಗೆಪಾಟಲಾದೀತೆಂದು ನೆಲದ ಮೇಲೆ ನಡೆವಂತೆ ನೇರವಾಗಿ ನಡೆದು, ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದ; ಬಟ್ಟೆಗಳೆಲ್ಲ ತೊಯ್ದವು. ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಹೆಂಗಸರೆಲ್ಲ ನಕ್ಕರು. ಧರ್ಮರಾಯ ಅದನ್ನು ತಡೆದ. ಆದರೆ ಕಪಟನಾಟಕಸೂತ್ರಧಾರಿ ಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕಣ್ಸನ್ನೆಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿದ. ಹೆಣ್ಣುಗಳು ಮತ್ತಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕವು. ಮಾನಭಂಗದಿಂದ ನೊಂದ ದುರ್ಯೋಧನನು ತಕ್ಷಣವೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ಯಾರಿಗೂ ಹೇಳದೆ ಕೇಳದೆ ಹಸ್ತಿನಾವತಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋದ.

ದುರ್ಯೋಧನನು ಕೋಪಗೊಂಡು ಹೋದುದನ್ನು ಕಂಡು ಧರ್ಮರಾಯನು ಚಿಂತಾ ಕ್ರಾಂತನಾದನು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಭೂಭಾರಹರಣಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಸ್ತಿಭಾರ ಬಿತ್ತೆಂದು ಮನದಲ್ಲಿಯೆ ಆನಂದಿಸಿದ.

೮೦. ಶಿಶುಪಾಲನ ಗೆಳೆಯ ಸಾಲ್ವ

ಸಾಲ್ವನು ಶಿಶುಪಾಲನ ಜೀವದ ಗೆಳೆಯ. ಹಿಂದೆ ರುಕ್ಮಿಣಿಯ ಸ್ವಯಂವರಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆತನು ಸಾಲ್ವನಿಗಾದ ಅಪಮಾನವನ್ನು ಕಂಡು ರೋಷಾವೇಶದಿಂದ ‘ಮಿತ್ರ, ಆದಷ್ಟು ಬೇಗ ನಾನು ಈ ಯಾದವರ ಪೀಳಿಗೆಯನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲಮಾಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಗೆಳೆಯನಿಗೆ ಮಾತು ಕೊಟ್ಟನು. ಹೀಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಮಾತನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತನು ಶಂಕರನನ್ನು ಕುರಿತು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದನು. ಇವನ ದುರುದ್ದೇಶವನ್ನರಿತ ಶಂಕರನು ಒಂದು ವರ್ಷದ ವರೆಗೆ ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಸನ್ನನಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ, ದಿನಕ್ಕೊಂದು ಹಿಡಿ ಮಣ್ಣನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿನ್ನುತ್ತಾ ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ, ಭಕ್ತವತ್ಸಲನಾದ ಶಂಕರನು ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಅವನಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಲೇಬೇಕಾಯಿತು. ಆತನು ಆ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಗೋಚರ ನಾಗಿ, ಬೇಕಾದ ವರವನ್ನು ಬೇಡುವಂತೆ ಹೇಳಿದನು. ಸಾಲ್ವನು ‘ಹೇ ದೇವದೇವ, ಯಾದವ ರಿಗೆ ಭಯವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುವಂತಹ ಒಂದು ವಿಮಾನವನ್ನು ನನಗೆ ಕರುಣಿಸು; ನಾನು ಬಯಸಿದ ಕಡೆಗೆ ಅದು ಚಲಿಸಬೇಕು; ದೇವ ದಾನವ ಮಾನವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಅದು ಅಭೇದ್ಯ ವಾಗಿರಬೇಕು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು. ಶಂಕರನು ದಾನವಶಿಲ್ಪಿಯಾದ ಮಯನನ್ನು ಕರೆದು, ಅವನಿಗೊಂದು ಉಕ್ಕಿನ ವಿಮಾನವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಡುವಂತೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ಅದ ರಂತೆ ಮಯನು ‘ಸೌಭ’ವೆಂಬ ಒಂದು ವಿಮಾನವನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣಮಾಡಿಕೊಟ್ಟನು. ಅದು ಕಗ್ಗತ್ತಲಿನಿಂದ ತುಂಬಿ ಯಾರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಸಾಲ್ವನು ಯಾದವರನ್ನು ನಿರ್ನಾಮಮಾಡಲೆಂದು ಸಮಯ ಕಾಯುತ್ತಿರಲು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಶಿಶುಪಾಲನನ್ನು ಕೊಂದ ಸುದ್ದಿ ಸಾಲ್ವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಒಡನೆಯೆ ಆತನು ತನ್ನ ದೊಡ್ಡ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ತನ್ನ ವಿಮಾನವನ್ನೇರಿ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿನ ಪಿಳ್ಳೆಯೊಂದೂ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳದಂತೆ ಅವನ ಸೈನ್ಯ ದ್ವಾರಕಿಯ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತಿತು. ಸಾಲ್ವನು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ವಿಮಾನವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿಂದ ದ್ವಾರಕಿಯ ಮೇಲೆ ಗಿಡಮರಗಳ, ಕಲ್ಲುಬಂಡೆಗಳ, ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರಗಳ ಮಳೆಗರೆದನು. ಅವನ ದಾಳಿಯಿಂದ ಆ ಸುಂದರ ನಗರದ ಉದ್ಯಾನ ವನಗಳೆಲ್ಲ ಹಾಳಾದವು, ಮನೆಮನೆಯ ಗೋಪುರಗಳೆಲ್ಲ ಮುರಿದುಬಿದ್ದವು, ಊರಿನ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲು ಮುರಿದುಬಿತ್ತು. ಇದು ಸಾಲದೆಂಬಂತೆ ದೊಡ್ಡ ಸುಂಟರಗಾಳಿಯೊಂದು ಮೂಡಿ, ದ್ವಾರಕಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಧೂಳಿನಿಂದ ತುಂಬಿತು, ಮರಳಿನ ಮಳೆ ಸುರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆರಂಭವಾಯಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಊರಲ್ಲಿಲ್ಲದಿರುವಾಗ ಈ ಉತ್ಪಾತಗಳೆಲ್ಲ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡುದನ್ನು ಕಂಡು, ದ್ವಾರಕಿಯ ಜನ ಭಯದಿಂದ ನಡುಗಿಹೋದರು.

ಜನರ ಭಯ ಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಗನಾದ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನಿಗೆ ರೋಷ ಉಕ್ಕಿತು. ಆತನು ಜನರಿಗೆ ಅಭಯವಿತ್ತು, ಶತ್ರುವನ್ನು ಇದಿರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತನ್ನ ರಥವೇರಿ ಹೊರಟನು. ಒಡನೆಯೆ ಸಾಂಬ, ಸಾತ್ಯಕಿ ಮೊದಲಾದ ಯಾದವ ಸೇನಾಪತಿಗಳು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸೇನೆಯೊಡನೆ ಆತನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದರು. ಯಾದವ ಸೈನ್ಯಕ್ಕೂ ಸಾಲ್ವನ ಸೈನ್ಯಕ್ಕೂ ಘೋರವಾದ ಯುದ್ಧ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನು ತನ್ನ ಮಡದಿಯಾದ ಮಾಯಾ ವತಿಯಿಂದ ಮಹಾಮಾಯಾ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಲಿತವನಲ್ಲವೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನು ಸಾಲ್ವನ ಮಾಯಾವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ನಾಶಮಾಡಿದನು. ಸೂರ್ಯ ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೆ ಕತ್ತಲೆ ಹಾರಿ ಹೋದಂತಾಯಿತು. ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನು ಶತ್ರುವಿನ ಮೇಲೆ ಬಾಣಗಳ ಮಳೆಗರೆಯುತ್ತಾ ಅವನ ಉರುಬನ್ನು ತಗ್ಗಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಈಶ್ವರನ ವರದಿಂದ ಬಂದಿರುವ ವಿಮಾನದ ಉಪಟಳವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು ಹೇಗೆ? ಅದು ಒಮ್ಮೆ ಹಲವು ವಿಮಾನಗಳಂತೆ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ, ನೋಡುನೋಡುತ್ತಿರುವಂತೆ ಒಂದಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತದೆ! ಒಮ್ಮೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ, ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಮಾಯವಾಗುತ್ತದೆ! ಒಮ್ಮೆ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ, ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಬೆಟ್ಟದ ನೆತ್ತಿಯ ಮೇಲೆ! ಯಾದವಭಟರು ಅದು ಕಂಡ ಕಡೆಗೆ ಬಾಣಗಳ ಮಳೆ ಸುರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಅವನ ಯೋಚನೆಗೂ ಮೀರಿದ ವೇಗದಿಂದ ಅವರ ಬಾಣಗಳು ವಿಮಾನಕ್ಕೆ ಬಡಿದು ಅದು ಮಂಕಾಗುವುದೂ ಉಂಟು, ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸಾಲ್ವನು ಮೆಟ್ಟಿಬೀಳುವನು. ಯಾದವವೀರರು ಜೀವದ ಹಂಗುದೊರೆದು ಯುದ್ಧಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಾಲ್ವನ ಸೇನೆ ತತ್ತರಿಸಿ ಹೋಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅದರ ಸೇನಾಪತಿಯಾದ ದ್ಯುಮಂತನೆಂಬುವನು ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನ ಬಳಿಗೆ ನುಗ್ಗಿಬಂದು, ತನ್ನ ಕೈಲಿದ್ದ ಉಕ್ಕಿನ ಗದೆಯಿಂದ ಆತನ ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ಹೊಡೆದನು. ಆ ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರದ್ಯು ಮ್ನನು ರಥದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಮೂರ್ಛಿತನಾದನು. ಆತನ ಸಾರಥಿ ಉಪಾಯದಿಂದ ರಥವನ್ನು ಯುದ್ಧರಂಗದಿಂದ ದೂರವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋದನು.

ದ್ವಾರಕಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನ ಮೂರ್ಛೆಹೋಗುತ್ತಲೆ ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥದಲ್ಲಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಎಡಭುಜ ಅದುರಿತು, ಎಡಗಣ್ಣು ಹಾರಿತು. ಆತನು ಒಡನೆಯೆ ಧರ್ಮರಾಯನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹೊರಟನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಮೂರ್ಛೆಬಿದ್ದ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನು ಎಚ್ಚೆತ್ತು ತನ್ನ ಸಾರಥಿಯನ್ನು ಅವನ ಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಛೀಗುಟ್ಟುತ್ತಾ ‘ಎಲಾ, ನೀನು ಅಂಜುಬುರಕ. ನಿನ್ನಿಂದ ನನಗೆ ಅಪಕೀರ್ತಿ ಬಂದಂತಾಯಿತು. ಯಾದವರು ಎಂದಾದರೂ ಯುದ್ಧಭೂಮಿ ಯಿಂದ ಓಡಿಹೋಗುತ್ತಾರೆಯೆ? ನಾನು ಹೀಗೆ ಓಡಿಬಂದುದುನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಅರಮನೆಯ ಹೆಂಗಸರೆಲ್ಲ ಆಡಿಕೊಂಡು ನಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ನಾಳೆ ನಮ್ಮ ತಂದೆ ಬಂದು ಕೇಳಿದರೆ ನಾನು ಏನೆಂದು ಉತ್ತರ ಕೊಡಬೇಕು? ಮೊದಲು ರಥವನ್ನು ಯುದ್ಧ ಭೂಮಿಯತ್ತ ತಿರುಗಿಸು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ರಣರಂಗಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನು. ಆತನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಆತನ ಸಾರಥಿ ತನ್ನ ರಥವನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ದ್ಯುಮಂತನ ಇದಿರಿಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು. ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನನು ಎಂಟು ಬಾಣಗಳನ್ನು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿ, ತನ್ನ ಶತ್ರುವಿನ ಕುದುರೆಗಳು, ಸಾರಥಿ, ಧ್ವಜಗಳೊಡನೆ ದ್ಯುಮಂತನ ತಲೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿದನು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಯುದ್ಧ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ದಿನಗಳಾಗಿತ್ತು. ಸಾಲ್ವನ ಸೇನೆ ಧೂಳೆದ್ದು ಹೋಗಿತ್ತಾದರೂ ಸಾಲ್ವನನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವುದು ದುಸ್ತರವಾಗಿತ್ತು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿನ ಸ್ಥಿತಿಗತಿಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಲೆ ಆತನು ಅರಮನೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸದೆ, ನೇರವಾಗಿ ಯುದ್ಧರಂಗಕ್ಕೆ ತನ್ನ ರಥವನ್ನು ಹರಿಸಿದನು.

ತನ್ನ ಸೈನ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಕೋಪದಿಂದ ಹೊತ್ತಿ ಉರಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಸಾಲ್ವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ರಣರಂಗದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಸಿಡಿಲಿನಂತೆ ಗರ್ಜಿಸಿ, ತನ್ನ ಭಯಂಕರವಾದ ಗದೆಯನ್ನು ಸಾರಥಿಯಾದ ದಾರುಕನಿಗೆ ಗುರಿಯಿಟ್ಟು ಬೀಸಿದನು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಾಣ ಅದನ್ನು ಮಾರ್ಗಮಧ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ನುಚ್ಚುನೂರಾಗಿ ಮಾಡಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಕನಲಿದ ಸಾಲ್ವನು ಮಹಾಸ್ತ್ರವೊಂದನ್ನು ತನ್ನ ಬಿಲ್ಲಿಗೆ ಹೂಡಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಎಡಗೈಗೆ ಅದನ್ನು ಗುರಿ ಯಿಟ್ಟು ಹೊಡೆದನು. ಅವನ ಗುರಿ ತಪ್ಪಲಿಲ್ಲ; ಅದು ಬಂದು ಬಡಿಯುತ್ತಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೈಲಿದ್ದ ಶಾರ್ಙ್ಗಧನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು ಹೋಯಿತು. ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯಕರವಾದ ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಸುತ್ತಮುತ್ತಿನ ಸೈನಿಕರೆಲ್ಲ ಹಾಹಾಕಾರ ಮಾಡಿದರು. ಸಾಲ್ವನೂ ಸಿಂಹನಾದ ಮಾಡುತ್ತಾ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೊಡನೆ ‘ಎಲ ಮೂಢ, ನನ್ನ ಗೆಳೆಯನಾದ ಶಿಶುಪಾಲನ ಹೆಂಡತಿ ಯನ್ನು ಕದ್ದೋಡಿದ ಕಳ್ಳ, ನೀನು. ನಿಸ್ಸಹಾಯನಾಗಿ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿದ್ದ ಆ ನನ್ನ ಗೆಳೆಯ ಶಿಶುಪಾಲನನ್ನು ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಕೊಂದ ಪಾಪಿ, ನೀನು. ಕೊಬ್ಬಿದ ಕುರಿಯನ್ನು ಮಾರಿಗೆ ಬಲಿಕೊಡುವಂತೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಈಗ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದನು. ಅವನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತಾ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಎಲಾ ಅವಿವೇಕಿ, ಹೆಡತಲೆಯ ಮೃತ್ಯು ಗಹಗಹಿಸಿ ನಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಾಣದೆ ಒಣ ಗರ್ವದ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡುತ್ತಿರುವೆ. ಪರಾಕ್ರಮವನ್ನು ತೋರಿಸಬೇಕಾದುದು ಕಾರ್ಯದಿಂದಲೆ ಹೊರತು ಮಾತಿನಿಂದಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತನ್ನ ಗದೆ ಯಿಂದ ಅವನ ಭುಜಕ್ಕೆ ಹೊಡೆದನು. ಆ ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಅವನು ತತ್ತರಿಸಿ, ಬಾಯಿಂದ ನೆತ್ತರನ್ನು ಕಾರಿದನು. ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಮಾಯವಾದನು.

ಅತ್ತ ಸಾಲ್ವನು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುತ್ತಲೆ ಇತ್ತ ದೂತನೊಬ್ಬನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಅಳುತ್ತಾ ಓಡಿಬಂದು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ದೇವಕೀದೇವಿ ನನ್ನನ್ನು ತಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದಳು. ಕಟುಕನು ಆಕಳನ್ನು ಎಳೆದೊಯ್ಯುವಂತೆ, ಸಾಲ್ವನು ನಿನ್ನ ತಂದೆಯಾದ ವಸುದೇವನನ್ನು ಎಳೆದು ಕೊಂಡು ಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ನೀನು ಈಗಲೆ ಹೋಗಿ ಆತನನ್ನು ಬಿಡಿಸು’ ಎಂದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ‘ಮಹಾಬಲಶಾಲಿಯಾದ ಬಲರಾಮ ಅರಮನೆ ಯಲ್ಲಿಯೆ ಇದ್ದಾನೆ. ಈ ಸಾಲ್ವ ನಮ್ಮ ತಂದೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಹೋದ?’ ಎಂದು ಆತನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ಸಾಲ್ವನು ವಸುದೇವನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡೆ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿದ. ಅವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನೋಡುತ್ತಿರುವಂತೆಯೆ ವಸುದೇವನ ತಲೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ, ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ನೆಗೆದವನೆ ತನ್ನ ವಿಮಾನವನ್ನು ಹೊಕ್ಕ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕ್ಷಣಕಾಲ ಮೋಹ ಪರವಶನಾಗಿ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಕರೆದ. ಆದರೆ ಇದೇನಿದು? ತಾಯಿಯಿಂದ ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದ ದೂತನೂ ಇಲ್ಲ, ಸಾಲ್ವನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದ ತನ್ನ ತಂದೆಯ ದೇಹವೂ ಅಲ್ಲಿಲ್ಲ! ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಯಿತು, ಇದೆಲ್ಲ ಸಾಲ್ವನ ಮಾಯಾವಿದ್ಯೆಯೆಂದು. ಆತನು ಕೋಪದಿಂದ ತನ್ನ ಗದೆಯನ್ನು ವಿಮಾನದತ್ತ ಒಗೆಯಲು, ಆ ವಿಮಾನವು ಸಾವಿರ ತುಂಡುಗಳಾಗಿ ಒಡೆದು ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತು. ಸಾಲ್ವನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಹಾರಿ, ಗದಾಪಾಣಿಯಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಂತನು. ಒಡನೆಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಧರಿಸಿರುವ ಪೂರ್ವ ದಿಕ್ಕಿನಂತೆ ಚಕ್ರವನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಅದರಿಂದ ಆ ಸಾಲ್ವನ ತಲೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದನು. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವತೆಗಳು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಹೂಮಳೆಗರೆದರು.

ಸಾಲ್ವನು ಸತ್ತ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಅವನ ಗೆಳೆಯನಾದ ದಂತವಕ್ತ್ರನು ಕೋಪದಿಂದ ಹಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಕಡಿಯುತ್ತಾ, ಹೇಗಿದ್ದವನು ಹಾಗೆಯೆ ಗದೆಯೊಡನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಅವನ ನಡಗೆಗೆ ಭೂಮಿ ನಡುಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲ, ನೀನು ನನ್ನ ಮಾವನ ಮಗನಾದ ಬಂಧು. ಆದರೇನು? ದೇಹಕ್ಕೆ ಅಂಟಿದ ರೋಗವೂ ಒಂದೆ, ನಿನ್ನ ನಂಟತನವೂ ಒಂದೆ. ನಿನ್ನನ್ನು ಕೊಂದು, ನನ್ನ ಗೆಳೆಯನ ಪುಣವನ್ನು ತೀರಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತನ್ನ ಗದೆಯನ್ನು ಆತನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಅಪ್ಪಳಿಸಿದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆ ಹೊಡೆತವನ್ನು ಸೊಳ್ಳೆಯ ಕಡಿತದಂತೆ ಬಗೆದು, ಕೌಮೋದಕಿಯೆಂಬ ತನ್ನ ಗದೆಯಿಂದ ದಂತವಕ್ತ್ರನ ಎದೆಗೆ ಹೊಡೆದನು. ತಕ್ಷಣವೇ ಅವನು ನೆತ್ತರನ್ನು ಕಾರುತ್ತಾ ಸತ್ತು ಉರುಳಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಅವನ ದೇಹದಿಂದ ದಿವ್ಯ ವಾದ ಒಂದು ತೇಜಸ್ಸು ಹೊರಹೊರಟು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದೇಹವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು. ದಂತ ವಕ್ತ್ರನು ಸತ್ತುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವನ ತಮ್ಮನಾದ ವಿಡೂರಥನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೆಣಕಿ, ಅಣ್ಣನ ಹಿಂದೆಯೇ ಪರಲೋಕಕ್ಕೆ ಪ್ರಯಾಣಮಾಡಿದನು.

೮೧. ಬಲರಾಮನ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ

ಪಾಂಡವ ಕೌರವರು ದಾಯಾದಿಮಾತ್ಸರ್ಯದಿಂದ ಪರಸ್ಪರ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗು ತ್ತಿರುವರೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ದ್ವಾರಕಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು. ಬಲರಾಮನಿಗೆ ಎರಡು ಪಕ್ಷದವ ರಲ್ಲಿಯೂ ಸಮಾನವಾದ ಪ್ರೇಮ. ಆ ಇತ್ತಂಡದಲ್ಲಿ ಯಾರೊಬ್ಬರೊಡನೆ ಸೇರಿಯೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬರೊಡನೆ ಹೋರಾಡುವುದು ಆತನಿಗೆ ಇಷ್ಟವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೆ ಅವನು ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಯ ನೆಪದಿಂದ ತಲೆ ಮರೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋದನು. ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಆತನು ಪ್ರಭಾಸಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿನ ತೀರ್ಥಕುಂಡದಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ, ದೇವ ಪುಷಿ ಪಿತೃ ಗಳ ತರ್ಪಣಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಉತ್ತರಭಾರತದ ಲ್ಲಿರುವ ಗಂಗಾ, ಯಮುನಾ, ಸರಸ್ವತೀ ಮೊದಲಾದ ಪುಣ್ಯನದಿಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಾದಿ ಸಕಲ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ನಿರ್ವಹಿಸಿ, ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿನ ದೇವರುಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿ ಯಾತ್ರೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ನೈಮಿಶಾರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲ ಸತ್ರಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿ ದ್ದರು. ಮಹಾನುಭಾವನಾದ ಬಲರಾಮನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು, ಇದಿರುಗೊಂಡು ಉಚಿತಾಸನವನ್ನಿತ್ತು ಆತನನ್ನು ಸತ್ಕರಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಪುರಾಣವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಸೂತಮಹರ್ಷಿ ತಾನು ಕೂತಲ್ಲಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೇಳಲಿಲ್ಲ; ಬಲರಾಮನನ್ನು ಕಣ್ಣೆತ್ತಿಯೂ ನೋಡಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಬಲರಾಮನು ಕೋಪದಿಂದ ಕಿಡಿಕಿಡಿಯಾಗಿ ‘ಎಲೆ ಮಹರ್ಷಿಗಳೆ, ಇವನು ಸೂತ ಕುಲದವನು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾದ ನಿಮ ಗೆಲ್ಲರಿಗಿಂತಲೂ ಎತ್ತರವಾದ ಪೀಠದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ; ಧರ್ಮರಕ್ಷಕನಾದ ನಾನು ಬಂದರೆ ಮೇಲಕ್ಕೇಳುವಷ್ಟು ಮರ್ಯಾದೆ ಕೂಡ ಇವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ವ್ಯಾಸರಿಗೆ ಶಿಷ್ಯನಾಗಿ, ಧರ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಸಾಂಗವಾಗಿ ತಿಳಿದವನಾದರೂ ಇವನಿಗೆ ಲೋಕ ಮರ್ಯಾದೆ ತಿಳಿದಿಲ್ಲ. ಇವನಿಗೆ ತಾನೇ ಪಂಡಿತನೆಂಬ ಗರ್ವ ನೆತ್ತಿಗೇರಿದೆ. ಧಾರ್ಮಿಕರಂತೆ ವೇಷ ಹಾಕಿಕೊಂಡು, ಅಹಂಕಾರ ದಿಂದ ಮೆರೆಯುವವರನ್ನು ಮುರಿಯುವುದಕ್ಕಾಯೆ ನಾನು ಅವತರಿಸಿರುವುದು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅಲ್ಲಿಯೆ ಇದ್ದ ಒಂದು ದರ್ಭೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಅದರಿಂದ ಆತ ನನ್ನು ಸಂಹರಿಸಿದನು.

ಬಲರಾಮನ ಅಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲ ಹಾಹಾಕಾರ ಮಾಡಿದರು. ಅವರು ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಬಲದೇವ, ನೀನು ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿದೆ. ನಾವೇ ಆತನನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಾಸನದಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಸಿದ್ದೆವು. ಅಲ್ಲಿ ಕೂತವರು ಯಾರು ಬಂದರೂ ಮೇಲಕ್ಕೇಳಬೇಕಾ ದುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಅರಿಯದೆ ನೀನು ಆತನನ್ನು ಕೊಂದು ಬ್ರಹ್ಮಹತ್ಯೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದೆ. ನೀನು ಭಗವಂತನ ಅವತಾರವೇ ನಿಜವಾದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಹತ್ಯೆಗೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ದೊಡ್ಡವರು ಅನುಸರಿಸಿದ ಮಾರ್ಗವನ್ನೆ ಇತರರು ಅನುಸರಿಸು ತ್ತಾರೆ’ ಎಂದರು. ಬಲರಾಮನು ಕೃತಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಟ್ಟು, ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಒಪ್ಪಿದನು. ಪುಷಿಗಳು ‘ಸತ್ರಯಾಗ ಮುಗಿಯುವವರೆಗೆ ಧೀರ್ಘಾಯುಷಿ ಯಾಗಿರುವಂತೆ ನಾವು ಈತನಿಗೆ ಮಾತು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೆವು. ಆ ಮಾತು ಉಳಿಯಬೇಕು. ಮೊದಲು ಇದನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಟ್ಟರೆ ಆಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತದ ವಿಚಾರ’ ಎಂದರು. ಬಲರಾಮ ಹೇಳಿದ–“ತಂದೆಯೆ ಪುತ್ರನಾಗುತ್ತಾನೆ. ‘ಆತ್ಮಾ ವೈ ಪುತ್ರನಾಮಸಿ’ ಎಂದು ವೇದಗಳು ಹೇಳುತ್ತವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಸೂತನ ಮಗನಾದ ಉಗ್ರಶ್ರವನು ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾ ಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ನಿಮಗೆ ಪುರಾಣ ಹೇಳಲಿ. ತಂದೆಯ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲವೂ ಅವನಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ನಾನು ವರ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ” ಎಂದನು. ಪುಷಿಗಳು ಆತನ ಮಾತನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನೀನು ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವ್ರತದಿಂದ ಹನ್ನೆರಡುವರ್ಷ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ ಮಾಡ ಬೇಕು. ಇದೇ ನಿನ್ನ ಪಾಪಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ. ನೀನು ಯಾತ್ರೆ ಹೊರಡುವ ಮುನ್ನ ನಮ್ಮ ಯಾಗದಲ್ಲಿ ಮಲಮೂತ್ರಗಳನ್ನು ತಂದು ಚೆಲ್ಲಿ ಹಿಂಸೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಪಲ್ವಲನೆಂಬ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕು’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ಬಲರಾಮನು ಅದಕ್ಕೊಪ್ಪಿ ಅಲ್ಲಿಯೆ ನಿಂತನು.

ಇದಾದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಅಮಾವಾಸ್ಯೆಯ ದಿನ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆಯೆ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಬಿರುಗಾಳಿ ಎದ್ದಿತು. ಅದರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೆ ಮೂಗು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳು ವಂತಹ ಕೆಟ್ಟವಾಸನೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಹಬ್ಬಿತು. ಇದಾದ ಒಂದೆರಡು ಗಳಿಗೆಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಮಲಮೂತ್ರಗಳ ಮಳೆ ಸುರಿಯಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೇ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡ, ಪಲ್ವಲರಾಕ್ಷಸ. ಇದ್ದಲಿನಂತೆ ಕಪ್ಪಾಗಿರುವ ಅವನ ಬೆಟ್ಟದಂತಹ ದೊಡ್ಡದೇಹ, ಕಾಸಿದ ತಾಮ್ರದ ತಂತಿಯಂತೆ ಕೆಂಪಾದ ಕೂದಲು, ನೇಗಿಲಿನಂತಹ ಉದ್ದವಾದ ಕೋರೆ ದಾಡೆ–ಈ ಭಯಂಕರನಾದ ರಕ್ಕಸನನ್ನು ಕಂಡು ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲ ನಡುಗಿದರು. ಬಲ ರಾಮನು ತನ್ನ ನೇಗಿಲಿನಿಂದ ಅವನನ್ನು ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಎಳೆದುಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಒನಕೆಯಿಂದ ಅವನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಅಪ್ಪಳಿಸಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಅವನ ತಲೆ ಹೋಳಾಗಿ, ಅವನು ಸತ್ತು ಬಿದ್ದನು. ಪುಷಿಗಳಿಗೆ ಆ ಪೀಡೆ ತೊಲಗಿದುದಕ್ಕಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಅವರು ಹೊಗಳಿ ಆಶೀರ್ವದಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಬಲರಾಮನಿಗೆ ಮಂಗಳಸ್ನಾನವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿ, ವೈಜಯಂತಿಮಾಲೆಯನ್ನೂ, ದಿವ್ಯವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನೂ ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ಕೊಟ್ಟರು. ಬಲರಾಮನು ಅವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಅವರಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ತನ್ನ ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷಗಳ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ ಯನ್ನು ಆರಂಭಿಸಿದನು.

ಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ಕೈಕೊಂಡ ಬಲರಾಮನು ಪ್ರಯಾಗ, ಗಯೆ ಮೊದಲಾದ ಉತ್ತರ ಭಾರತದ ಪುಣ್ಯ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಿ, ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದ ಶ್ರೀಶೈಲಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ಪರಶಿವನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ, ತಿರುಪತಿ, ಕಾಮಕೋಟಿ, ಕಾಂಚಿ, ಶ್ರೀರಂಗ, ಮಧುರೆಗಳ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ರಾಮಸೇತುವೆಗೆ ಬಂದು, ಅಲ್ಲಿ ತೀರ್ಥಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ ಸಹಸ್ರ ಗೋದಾನ ಮಾಡಿದನು. ಕುಲಪರ್ವತಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾದ ಮಲಯ ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಬಂದು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಅಗಸ್ತ್ಯಮಹರ್ಷಿಗಳಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಕನ್ಯಾಕುಮಾರಿಗೆ ಬಂದು ಅಲ್ಲಿ ಪಾರ್ವತೀದೇವಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದ; ಗೋಕರ್ಣಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಪರಶಿವನ ದರ್ಶನ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ದಕ್ಷಿಣದೇಶದ ಎಲ್ಲ ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಚರಿಸಿ, ಇಲ್ಲಿನ ಕಾವೇರಿ ಕಪಿಲೆ ಮುಂತಾದ ಪುಣ್ಯತೀರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ ಮಿಂದು ಪುನೀತನಾದ.

ಣಿಜ್ಞ್ಜಕಿಖಿಗಿ ಲವ್ಕಿವ್ ಪ್ ದಕ್ಷಿಣದೇಶದ ಎಲ್ಲ ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಚರಿಸಿ, ಇಲ್ಲಿನ ಕಾವೇರಿ ಕಪಿಲೆ ಮುಂತಾದ ಪುಣ್ಯತೀರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ ಮಿಂದು ಪುನೀತನಾದ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಉತ್ತರಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿ ನರ್ಮದೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ, ಮತ್ತೆ ಪ್ರಭಾಸತೀರ್ಥಕ್ಕೆ ಬಂದ. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಭಾರತ ಯುದ್ಧವೆಲ್ಲ ಮುಗಿದು, ಭೀಮ ದುರ್ಯೋಧನರು ಗದಾಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವುದಾಗಿ ಆತನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಆ ಯುದ್ಧವನ್ನಾದರೂ ತಪ್ಪಿಸೋಣವೆಂದು ಕೊಂಡು ಆತನು ನೆಟ್ಟಗೆ ಆ ಯುದ್ಧ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹೋದ. ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಧರ್ಮರಾಯ ಮೊದಲಾದವರು ಅತ್ಯಂತ ಸಡಗರದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಇದಿರುಗೊಂಡು ನಮಸ್ಕರಿಸಿದರು. ಬಲರಾಮನು ಘೋರ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದ ಭೀಮ ದುರ್ಯೋಧನರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲಾ, ನೀವಿಬ್ಬರೂ ಸಮಬಲರು. ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಭೀಮ ಮೇಲ್ಗೈಯಾದರೆ ದುರ್ಯೋಧನ ಗದಾಯುದ್ಧ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಅಧಿಕನಾದವನು. ಆದ್ದ ರಿಂದ ನಿಮ್ಮಿಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಗೆಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ, ಯಾರೂ ಸೋಲುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಕು, ಈ ಯುದ್ಧವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿರಿ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದ. ಆದರೆ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಆತನ ಮಾತಿಗೆ ಮನ್ನಣೆ ಕೊಡುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಬಲರಾಮನು ‘ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಾಚೀನ ಕರ್ಮ’ ಎಂದು ಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಂದ ದ್ವಾರಕೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಹೋದನು.

ಣಿಜ್ಞ್ಜಕಿಖಿಗಿ ಲವ್ಕಿವ್ ಪ್

೮೨. ಹಿಡಿಯವಲಕ್ಕಿಯಿಂದ ಹಿರಿಹಿರಿ ಹಿಗ್ಗಿದ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸಾಂದೀಪರ ಬಳಿ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಸುಧಾಮ ಆತನ ಸಹಪಾಠಿಯಾಗಿದ್ದ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ರಾಜಕುಮಾರ, ಸುಧಾಮ ಬಡ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮಗ; ಆದರೂ ಅವರಿಬ್ಬರಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಗೆಳೆತನವಿತ್ತು. ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮುಗಿದಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮಧುರೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ತನ್ನ ರಾಜಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾದ. ಸುಧಾಮ ತನ್ನ ಅಗ್ರಹಾರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ವೇದಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತನಾದ. ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಆತನಿಗೆ ಮದುವೆಯಾಗಿ ಮನೆ ತುಂಬ ಮಕ್ಕಳಾದುವು. ಸುಧಾಮನು ವೇದವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಪಾರಂಗತನಾದರೂ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಹಿಟ್ಟಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗತಿಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಉಡಲು ಸರಿಯಾದ ಬಟ್ಟೆಗೆ ಕೂಡ ಗತಿಯಿಲ್ಲದೆ ಚಿಂದಿಗಳನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಜನ ಈತನನ್ನು ‘ಕುಚೇಲ’ ಎಂಬ ಅಡ್ಡ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಸುಧಾಮನು ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ವೈರಾಗ್ಯ ಪರನಾದ ಆತನು ಸದಾ ಶಾಂತಚಿತ್ತನಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದನು. ಆತನ ಪುಣ್ಯಕ್ಕೆ ಆತನ ಮಡದಿಯೂ ಆತನಿಗೆ ತಕ್ಕವಳೆ. ಗಂಡ ತಂದುದನ್ನು ಆಕೆ ಆತನ ಮತ್ತು ಮಕ್ಕಳ ಪೋಷಣೆಗಾಗಿ ಬಳಸಿ, ತಾನು ಎಷ್ಟೋ ದಿನ ಉಪವಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಜನ ಆಕೆಗೆ ‘ಕ್ಷುತ್ ಕ್ಷಾಮೆ’ ಎಂದು ಅಡ್ಡಹೆಸರಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಮಹಾಪತಿವ್ರತೆಯಾದ ಆಕೆ ಒಮ್ಮೆ ಗಂಡನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಲ್ಲ, ಸಮುದ್ರದ ನೆಂಟಸ್ತನ, ಉಪ್ಪಿಗೆ ಬಡತನ–ಎಂಬ ಗಾದೆಯಂತೆ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಲಕ್ಷ್ಮೀಪತಿಯೆ ನಿಮಗೆ ಜೀವದ ಗೆಳೆಯ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವವರು ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹಿಟ್ಟಿಲ್ಲದೆ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಿರುವಿರಲ್ಲಾ! ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನು ಕಂಡರೆ ತುಂಬ ಅಕ್ಕರೆಯಂತೆ; ಹೋಗಿ ಆತನನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡರೆ ನಿಮ್ಮ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಆಗುವಷ್ಟು ಹಣ ವನ್ನು ಕೊಡಲಾರೆನೆ? ಆತ ಮಹಾ ಉದಾರಿ, ಬಡವರಿಗೆ ಆಧಾರಿ–ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದೇನೆ. ನೀವೊಮ್ಮೆ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬರಬಾರದೆ?’ ಎಂದಳು.

‘ಕುಚೇಲ’ನಿಗೆ ತನ್ನ ಮಡದಿಯಾದ ‘ಕ್ಷುತ್ ಕ್ಷಾಮೆ’ಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಯಾವುದೋ ಹೊಸ ಬೆಳಕೊಂದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಗೋಚರವಾದಂತಾಯಿತು. ‘ಉಳಿದದ್ದು ಹೇಗಾ ದರೂ ಇರಲಿ; ಈ ನೆಪದಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದರ್ಶನಭಾಗ್ಯ ದೊರೆತಂತಾಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಕೊಂಡು, ಆತ ಮಡದಿಯೊಡನೆ ‘ಎಲೆ ಹೆಣ್ಣೆ, ದೊಡ್ಡವರ ಮನೆಗೆ ಬರಿಗೈಲಿ ಹೇಗೆ ಹೋಗಲಿ? ಏನಾದರೂ ತಿನಿಸನ್ನು ಆತನಿಗಾಗಿ ಮಾಡಿ ಕೊಟ್ಟೀಯ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಆಕೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಏನಿದೆಯೆಂದು ಏನಾದರೂ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಾಳು? ಪಾಪ, ನೆರೆಹೊರೆಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಕೇಳಿ ನಾಲ್ಕು ಹಿಡಿ ಅವಲಕ್ಕಿಯನ್ನು ತಿರಿದು ತಂದು, ಅವನು ಹೊದ್ದಿದ್ದ ಚಿಂದಿಯ ಸೆರಗಿನಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕಟ್ಟಿದಳು. ಕುಚೇಲನು ಈ ಕೈಗಾಣಿಕೆಯೊಡನೆ ದ್ವಾರಕಿಯ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದ. ಪ್ರಯಾಣಮಾಡುತ್ತಾ ಆತನು ‘ಭಗವಂತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸ್ತ್ರೋತ್ರಮಾಡುವ ಮಾತುಗಳೆ ನಿಜವಾದ ಮಾತುಗಳು, ಆತನ ಸೇವೆ ಮಾಡುವ ಕೈಗಳೆ ಕೈಗಳು, ಆತನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುವ ಮನಸ್ಸೆ ಮನಸ್ಸು, ಆತನ ಪುಣ್ಯ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳುವ ಕಿವಿಗಳೆ ಕಿವಿಗಳು, ಆತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುವ ತಲೆಯೆ ತಲೆ, ಆತನನ್ನು ನೋಡುವ ಕಣ್ಣೆ ಕಣ್ಣು! ಆದರೆ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಆತನ ದರ್ಶನ ನನಗೆ ಆಗುವುದು ಹೇಗೆ?’ ಎಂದು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ಬಂದು ದ್ವಾರಕೆಯನ್ನು ಸೇರಿದನು. ಹಾಗೂ ಹೀಗೂ ಮಾಡಿ ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಹೆಂಡಿರ ಅಂತಃಪುರದ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿನ ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣಿಸಿದ ಒಂದು ಅರಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಒಳಗೆ ಇಣಿಕಿ ನೋಡಿದನು. ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ರುಕ್ಮಿಣಿ ಯೊಡನೆ ಪಟ್ಟೆ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ಸರಸವಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಆ ಮಹಾನುಭಾವನು ಎಂತಹ ಭಕ್ತವತ್ಸಲನೊ! ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಆತನು ಮಂಚದಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕಿ ಓಡಿ ಬಂದವನೆ ಕುಚೇಲನನ್ನು ತನ್ನೆರಡು ತೋಳುಗಳಿಂದಲೂ ಆಲಿಂಗಿಸಿ ಕೊಂಡು, ಕೈಹಿಡಿದು ಕರೆತಂದು, ತನ್ನ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿ, ಆತನ ಪಾದವನ್ನು ತೊಳೆದು, ಆ ಪಾದತೀರ್ಥವನ್ನು ತನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಪ್ರೋಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡನು. ನಂತರ ಉಪಹಾರವಿತ್ತು ಸತ್ಕರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಆತನ ಕುಶಲವನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸೂಚನೆಯಿಂದ ರುಕ್ಮಿಣೀದೇವಿಯು ಆತನಿಗೆ ಗಾಳಿ ಬೀಸುತ್ತಿದ್ದಳು.

ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹಿಟ್ಟಿಲ್ಲದೆ ಬಡವಾಗಿ ಕಡ್ಡಿಯಂತಿದ್ದ ಕುಚೇಲನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದ ಆದರೋಪಚಾರಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಅಂತಃಪುರದವರಿಗೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಂತ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು; ‘ಆಹಾ, ಈ ಬಡಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಎಂತಹ ಪುಣ್ಯಶಾಲಿ! ಈ ತಿರುಕನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ, ಅಣ್ಣನಾದ ಬಲರಾಮನಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಅಕ್ಕರೆಯಿಂದವನನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿ ಕರೆತಂದನಲ್ಲಾ! ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯಾದ ರುಕ್ಮಿಣೀದೇವಿ ಈತನಿಗೆ ಗಾಳಿ ಹಾಕುವಳಲ್ಲಾ!’ ಎಂದುಕೊಂಡರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸುಧಾಮನ ಕೈಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ‘ಗೆಳೆಯ, ಗುರುಕುಲದಿಂದ ನಾವು ಅಗಲಿದಮೇಲೆ ನಡೆದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಯ್ಯ. ನಿನಗೆ ಮದುವೆಯಾಯಿತೆ? ಹೆಂಡತಿ ಅನುಕೂಲಳಾಗಿರುವಳೊ? ನೀನು ಮೊದಲಿಂದಲೂ ವೈರಾಗ್ಯಪರ. ನಿನಗೆ ಹಣಕಾಸು ಬೇಡ, ಬಟ್ಟೆಬರೆ ಬೇಡ. ನೀನು ಮಹಾನುಭಾವ ಕಣಯ್ಯ. ನಿನ್ನನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಅತ್ತಿಗೆ ಗತಿ ಏನಾಗಿದೆಯೊ! ಅಲ್ಲಯ್ಯ, ನಾವು ಗುರುಕುಲದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನಡೆದ ಆ ಸಂಗತಿ ಜ್ಞಾಪಕವಿದೆಯೆ? ಗುರುಗಳ ಮಡದಿ ಒಂದು ಸಂಜೆ ನಮ್ಮಿಬ್ಬರಿಗೂ ಕಟ್ಟಿಗೆ ತರುವಂತೆ ಹೇಳಿದಳು, ನಾವು ಆ ಕೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ಅಡವಿಗೆ ಹೋದಾಗ ಮಳೆ ಬಂತು; ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಒಂದು ಮರದ ಕೆಳಗೆ ನಡುಗುತ್ತಾ ನಿಂತಿದ್ದೆವು; ಆಗ ರಾತ್ರಿಯಾಯಿತು; ಕಗ್ಗತ್ತಲಿನಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಗೆ ಹೊತ್ತು ನಾವು ದಾರಿತಪ್ಪಿದೆವು; ರಾತ್ರಿಯೆಲ್ಲ ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಾಡಿ ಸಂಕಟಪಟ್ಟೆವು; ಮರುದಿನ ಬೆಳಕು ಹರಿಯುತ್ತಿರುವಂತೆಯೆ ಗುರುಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬಂದು ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು. ಆಮೇಲೆ ಗುರುಗಳು “ಎಲಾ ಹುಡುಗರೆ, ನೀವು ಗುರುಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಜೀವದ ಭಯವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ನನಗಾಗಿ ದುಡಿದಿದ್ದೀರಿ, ಇದನ್ನು ಕಂಡು ನನಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷವಾಗಿದೆ. ನೀವು ನನ್ನಿಂದ ಕಲಿತ ವಿದ್ಯೆ ಶಾಶ್ವತವಾಗಲಿ. ನಿಮ್ಮ ಕೋರಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ನೆರವೇರಲಿ!” ಎಂದು ಆಶೀರ್ವಾದ ಮಾಡಿದರು’ ಎಂದ. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸುಧಾಮ ‘ಹೇ ಜಗದ್ಗುರು, ನಿನಗೆ ಗುರುವಿನ ಅನುಗ್ರಹವೆ! ಸ್ವಾಮಿ, ಎಷ್ಟು ಜನ್ಮ ಗಳ ಪುಣ್ಯದಿಂದಲೊ ನಿನಗೆ ಸಹಪಾಠಿಯಾಗುವ ಭಾಗ್ಯ ನನಗೆ ದೊರೆಯಿತು. ವೇದ ಮೂರ್ತಿಯಾದ ನೀನು ಗುರುಕುಲವಾಸ ಮಾಡಿದೆಯೆಂಬುದು ಕೇವಲ ನಿನ್ನದೊಂದು ಲೀಲೆ’ ಎಂದನು.

ಸುಧಾಮನ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿಯೂ ಕೇಳದವನಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಸುಧಾಮ, ನಾವಿ ಬ್ಬರೂ ಹಳೆಯ ಗೆಳೆಯರು; ಬಹು ದಿನಕ್ಕೆ ಇಂದು ಸೇರಿದ್ದೇವೆ. ಎಲ್ಲಿ, ನಿಮ್ಮ ಮನೆ ಯಿಂದ ನನಗೇನು ತಿಂಡಿ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದೀಯೆ? ತೆಗೆ ಹೊರಕ್ಕೆ. ನೀನು ಪ್ರೀತಿ ಯಿಂದ ಏನು ತಂದಿದ್ದರೂ ಅದು ನನಗೆ ಅಮೃತ. ನಾನೇನಯ್ಯ ಅಲ್ಪತೃಪ್ತ. ಒಂದು ಹಣ್ಣು, ಒಂದು ಹೂವು, ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ನೀರು–ಏನು ಕೊಟ್ಟರೂ ಆನಂದದಿಂದ ತೆಗೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದ. ಆತ ಹಾಗೆ ಹೇಳಿದರೂ ಕುಚೇಲನಿಗೆ ತಾನು ತಂದಿರುವ ಅವಲಕ್ಕಿ ಯನ್ನು ಹೊರತೆಗೆಯಲು ನಾಚಿಕೆ. ಆತ ತಲೆ ಬಾಗಿಸಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಕೂತಿದ್ದ. ಅವನು ಸುಮ್ಮನಿ ದ್ದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಸುಮ್ಮನಿದ್ದಾನೆ? ಅವನ ಕೊಂಕಳಲ್ಲಿದ್ದ ಪುಟ್ಟ ಗಂಟನ್ನು ಕಂಡು, ‘ಇದೇನು?’ ಎಂದು ಅದನ್ನು ಹೊರಕ್ಕೆಳೆದ; ಆ ಗಂಟನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ, ಅದರಲ್ಲಿದ್ದ ಅವಲಕ್ಕಿ ಯನ್ನು ಕಂಡು ‘ಓಹೋ ಅವಲಕ್ಕಿ! ಸುಧಾಮ, ನನಗೆ ಅವಲಕ್ಕಿ ಎಂದರೆ ಪಂಚಪ್ರಾಣ! “ತಾನುಂಟೊ ಮೂರು ಲೋಕವುಂಟೊ” ಎಂಬ ಗಾದೆ ಕೇಳಿಲ್ಲವೆ? ಇದನ್ನು ನಾನು ತಿಂದರೆ ಮೂರು ಲೋಕವೂ ತಿಂದಹಾಗೆ!’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ, ಒಂದು ಹಿಡಿಯಷ್ಟನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಹಿರಿಹಿರಿ ಹಿಗ್ಗುತ್ತಾ ಮುಕ್ಕಿದನು. ಅನಂತರ ಆತ ಇನ್ನೊಂದು ಹಿಡಿಯನ್ನು ತಿನ್ನು ವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕೈಹಾಕಲು, ರುಕ್ಮಿಣಿಯು ಆತನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನೀನು ತಿಂದ ಒಂದು ಹಿಡಿ ಈತನ ಇಹ ಪರಗಳೆರಡರ ಸುಖಕ್ಕೂ ಸಾಕಾಗಿದೆ. ಸಾಕು, ನಿಲ್ಲಿಸು’ ಎಂದು ಆತನನ್ನು ತಡೆದಳು.

ಸುಧಾಮನು ಆ ದಿನವೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ರಾಜಭೋಗಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿ ಸಿದನು. ಮರುದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಬಾಯಿಮಾತಿನಿಂದ ಬೇಕಾ ದಷ್ಟು ಉಪಚರಿಸಿ ‘ಗೆಳೆಯ, ನೀನಿನ್ನು ಊರಿಗೆ ಹೊರಡಬಹುದು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅವ ನನ್ನು ಊರ ಹೊರಗಿನವರೆಗೆ ಸಾಗಕಳುಹಿಸಿ, ಹಿಂದಿರುಗಿದನು, ‘ನೀನು ಏಕೆ ಬಂದೆ?’ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೇಳಲೂ ಇಲ್ಲ, ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ‘ಇಂತಹುದನ್ನು ಕೊಡು’ ಎಂದು ಕೇಳಲೂ ಇಲ್ಲ. ತಾನು ಹಾಗೆ ಕೇಳಲಿಲ್ಲವಲ್ಲಾ ಎಂಬ ಅತೃಪ್ತಿಯೂ ಅವನಿಗಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ‘ಆಹಾ, ಲಕ್ಷ್ಮೀಪತಿಯಾದ ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ದಟ್ಟದರಿದ್ರನಾದ ನನ್ನನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿದನಲ್ಲಾ! ನನ್ನನ್ನು ತನ್ನ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಪಟ್ಟದ ರಾಣಿಯಿಂದ ಗಾಳಿ ಹಾಕಿಸಿದನಲ್ಲಾ! ದೇವದೇವನಾದ ಆತ ನನ್ನ ಕಾಲನ್ನು ತೊಳೆದು, ನಾನೇ ದೇವರೇನೋ ಎನ್ನುವಂತೆ ಉಪಚರಿಸಿದನಲ್ಲಾ! ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ಆತನಿಗೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಶೆ ಗೊತ್ತಾಗಿರಬೇಕು; ಆದರೂ ಆತ ನನಗೆ ಧನವೇನನ್ನೂ ಕೊಡ ದಿದ್ದುದು ನೋಡಿದರೆ ನನ್ನ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಆತ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿರಬೇಕು! ಭಾಗ್ಯವಂತ ನಾದರೆ ಭಗವಂತ ಮರೆತು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಆತ ತನ್ನ ಅಗ್ರಹಾರವನ್ನು ಸೇರಿ, ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಹೋದ. ಆದರೆ ಇದೇನು? ಅವನ ಗುಡಿಸಲಿದ್ದ ಕಡೆ ಅರಮನೆ ನಿಂತಿದೆ! ಅದರ ಸುತ್ತ ಸೊಗಸಾದ ಉದ್ಯಾನವನ! ಮನೆಯೊಳಗೆ ದಿವ್ಯವಾದ ವಸ್ತ್ರಾಭರಣಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಹೆಣ್ಣುಗಂಡುಗಳು ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ! ಕುಚೇಲನಿಗೆ ದಾರಿತಪ್ಪಿ ದೇವೇಂದ್ರನ ಅರ ಮನೆಗೆ ಬಂದಿರಬೇಕೆನ್ನಿಸಿತು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಆತನ ಹೆಂಡತಿ ಮಹಾಲಕ್ಷ್ಮಿಯಂತೆ ವಸ್ತ್ರಾ ಲಂಕಾರಗಳಿಂದ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಾ ಮಂಗಳಗೀತ ವಾದ್ಯಗಳೊಡನೆ ಗಂಡನನ್ನು ಇದಿರು ಗೊಂಡು, ಆತನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ಅರಮನೆಯೊಳಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ದಳು. ಅಬ್ಬಾ ಮನೆಯೆ! ಅಲ್ಲಿನ ಕಂಬಗಳೆಲ್ಲ ರತ್ನದವು, ಗೋಡೆಗಳೆಲ್ಲ ಸ್ಫಟಿಕ, ಮೇಲ್ಕಟ್ಟೆಲ್ಲ ಮುತ್ತಿನ ಜಾಲರಿ, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿರುವ ಮಂಚಗಳೆಲ್ಲ ಬಂಗಾರದವು, ಆ ಮಂಚಗಳ ಮೇಲೆ ಹಾಲಿನ ನೊರೆಯಂ ತಿರುವ ಸುಪ್ಪತ್ತಿಗೆಗಳು. ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯೆ ಬಂಗಾರದ ಮಣೆಗಳು, ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಮೆತ್ತನೆಯ ಸುಪ್ಪತ್ತಿಗೆಗಳು. ಬಂಗಾರದ ಹಿಡಿಯುಳ್ಳ ಚಾಮರಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ದಾಸದಾಸಿಯರು ನಿಂತಿದ್ದಾರೆ. ರತ್ನದ ದೀವಿಗೆಗಳಿಂದ ತಂಪಾದ ಬೆಳಕು ಅರಮನೆಯನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆ. ಕುಚೇಲ ದಂಗುಬಡಿದುಹೋದ. ಆತ ‘ಆಹಾ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯೆ! ನಾನು ಕೇಳದೆಯೆ ನೀನಿಷ್ಟು ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನಿತ್ತೆ, ಸ್ವಾಮಿ! ಅರೆಕಾಸಿನ ಭಕ್ತಿಗೆ ಅರಮನೆಯನ್ನೆ ಕೊಡುವ ಉದಾರಿ ನೀನು! ಹಿಡಿಯವಲಕ್ಕಿಗೆ ಹಿರಿಹಿರಿ ಹಿಗ್ಗಿ ಈ ಒಡೆತನ ಇತ್ತೆಯಲ್ಲಾ! ನಾನು ಇದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಏನುಮಾಡಲಿ? ಈ ಭೋಗಭಾಗ್ಯಗಳಿಂದ ನನಗೆ ಅಹಂಕಾರ ಮೂಡದಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸು. ನಿನ್ನ ಮೇಲಿನ ಭಕ್ತಿ ನನ್ನಲ್ಲಿ ನಿರಂತರವಾಗಿರಲಿ’ ಎಂದು ಭಗವಂತನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡ. ಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಆತನು ತನಗೆ ಮಹದೈಶ್ವರ್ಯ ಬಂದಾಗಲೂ ಅವಿವೇಕಿಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಸಕಲ ಸುಖಭೋಗಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿಯೂ ಆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿ ತಾವರೆ ಎಲೆಯ ಮೇಲಿನ ಜಲಬಿಂದುವಿನಂತಿದ್ದು, ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ಪಾದಾರವಿಂದದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿಹೋದ.

೮೩. ಗೋಪಿಯರ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಯಿತು

ನಂದಗೋಕುಲದಿಂದ ಹೊರಟುಬಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬಹುಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೆ ಅವ ರನ್ನು ಕಾಣುವ ಒಂದು ಸನ್ನಿವೇಶ ಬಂತು. ಒಮ್ಮೆ, ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಪ್ರಳಯವನ್ನು ಸೂಚಿಸು ವಂತಹ ಭಯಂಕರವಾದ ಒಂದು ಸೂರ್ಯಗ್ರಹಣ ಬಂತು. ಅಂದು ದೇಶದೇಶಗಳ ಜನರೆಲ್ಲರೂ ತರ್ಪಣವೆ ಮೊದಲಾದ ಪುಣ್ಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಕುರು ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ಯಮಂತಪಂಚಕವೆಂಬ ಪುಣ್ಯತೀರ್ಥಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಹಿಂದೆ ಪರಶು ರಾಮನು ಜಗತ್ತಿನ ಕ್ಷತ್ರಿಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಂದು, ಅವರ ನೆತ್ತರಿನಿಂದ ಐದು ಮಡುಗಳನ್ನು ತುಂಬಿ, ತನ್ನ ಪಾಪನಿವಾರಣೆಗಾಗಿ ಮಹಾಯಾಗವೊಂದನ್ನು ಮಾಡಿದ ಪುಣ್ಯಸ್ಥಳವದು. ಪರ್ವಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡಿದರೆ ಸಕಲ ಪಾಪಗಳೂ ಪರಿಹಾರವಾಗುತ್ತವೆ. ಆದ್ದ ರಿಂದಲೆ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಕೂಡ ತಮ್ಮ ಬಂಧುಬಾಂಧವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಆ ದಿನ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರು. ಹಸ್ತಿನಾವತಿಯಿಂದ ಭೀಷ್ಮ, ದ್ರೋಣ, ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ, ದುರ್ಯೋ ಧನ ಮೊದಲಾದವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಬಂಧುಬಾಂಧವರೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದರು. ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕುಂತಿಯೂ ಬಂದಿದ್ದಳು. ನಂದಗೋಕುಲದಿಂದ ನಂದಯಶೋದೆ ಯರೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿನ ಗೋಪಗೋಪಿಯರೆಲ್ಲ ಹೊರಟು ಬಂದಿದ್ದರು. ಇನ್ನೂ ಅನೇಕ ದೇಶದ ರಾಜರೂ ಅಧಿಕಾರಿಗಳೂ ಸಾಮಾನ್ಯಜನರೂ ಲೆಕ್ಕವಿಲ್ಲದಷ್ಟು ಜನ ಅಲ್ಲಿ ಬಂದು ನೆರೆದಿದ್ದರು. ಗ್ರಹಣ ಹಿಡಿಯುತ್ತಲೆ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದವರೆಲ್ಲ ಪುಣ್ಯತೀರ್ಥದಲ್ಲಿ ಮಿಂದು, ಪಿತೃಗಳಿಗೆ ತರ್ಪಣವಿತ್ತು, ಬೇಕಾದಷ್ಟು ದಾನಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಗ್ರಹಣ ಬಿಟ್ಟ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೆ ಸ್ನಾನ, ಸಂಧ್ಯೆ, ಜಪ, ತಪಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿ, ಊಟಮಾಡಿ, ಅಲ್ಲಲ್ಲೆ ಮರಗಳ ಕೆಳಗೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆದರು.

ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಿಂದಲೂ ಜನ ಬಂದು ಸೇರಿದ್ದುದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಬಂಧು ಗಳನ್ನೂ, ಮಿತ್ರರನ್ನೂ ಪರಸ್ಪರ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಕುಂತೀದೇವಿ ತನ್ನ ತೌರಿನವರನ್ನು ಕಂಡು ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳಾಗಿತ್ತು. ಆಕೆ ಅವರನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೊರಟು, ವಸುದೇವನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ, ಅವನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ‘ಅಣ್ಣ, ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಮರೆತೇಬಿಟ್ಟೆಯಲ್ಲವೆ? ನಾನೂ ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳೂ ಪಡಬಾರದ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪಟ್ಟೆವು. ಒಂದು ಸಾರಿಯಾದರೂ ನೀನು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಣ್ಣೆತ್ತಿ ನೋಡಿದೆಯಾ? ಅಪ್ಪ, ನಿನ್ನದೇನು ತಪ್ಪು? ದೈವವೇ ನಮಗೆ ಪ್ರತಿಕೂಲವಾಗಿರುವಾಗ ಬಂಧುಗಳು ಉದಾಸೀನರಾಗುವುದು ಏನಾಶ್ಚರ್ಯ?’ ಎಂದು ಆಕ್ಷೇಪಿಸಿದಳು. ತಂಗಿಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ವಸುದೇವನಿಗೂ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ನೀರು ಬಂತು. ಆತ ‘ಅಮ್ಮ, ನಿನ್ನ ದುಃಖ ನನಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನಾನು ತಾನೆ ನಿನಗೆ ಏನು ಮಾಡುವಹಾಗಿದ್ದೆ? ಕಂಸನ ಭಯದಿಂದ ಜೀವವನ್ನು ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು, ಎಲ್ಲಿಯೋ ಅಜ್ಞಾತರಂತಿದ್ದ ನಾವು ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದೆವೆ? ಏನೊ ಈಗ ಈ ಮಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದಯೆಯಿಂದ ನಾವೂ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯರೆಂದು ತಲೆಯೆತ್ತಿಕೊಂಡು ತಿರುಗಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ನೋಡಮ್ಮ, ನಾವೆಲ್ಲ ದೈವದ ಕೈಗೊಂಬೆಗಳು, ಅವನು ಕುಣಿಸಿದಂತೆ ಕುಣಿದಾಡಬೇಕು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆಕೆಯನ್ನು ಸಮಾಧಾನಮಾಡಿದ.

ಯಾತ್ರೆಗಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಬಂಧುಗಳನ್ನು ಕಾಣುವುದರ ಜೊತೆಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನನ್ನು ಕಾಣಬೇಕೆಂದು ತವಕಪಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಪಂಚಪಾಂಡವರು ದ್ರೌಪದಿಯೊಡನೆ ಬಂದು, ಆತನ ದರ್ಶನಮಾಡಿ ಆನಂದಿಸಿದರು. ಕೌರವರು ಕೂಡ ತಮ್ಮ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕ ಳೊಡನೆ ಬಂದು, ಆತನನ್ನು ಕಂಡು ಗೌರವಿಸಿದರು. ಅನೇಕ ರಾಜರು ಧರ್ಮರಾಯನನ್ನು ಬೇಡಿ, ಆತನ ಸಹಾಯದಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಂದರ್ಶನ ಪರಿಚಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಕೊಂಡರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಉಗ್ರಸೇನ ಮಹಾರಾಜನನ್ನು ಕಂಡು ‘ಅಯ್ಯಾ ನಿನ್ನ ಪುಣ್ಯವೇ ಪುಣ್ಯ; ಯೋಗಿಗಳಿಗೂ ಅಗೋಚರನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಿನ್ನ ವಶವರ್ತಿ’ ಎಂದು ಆತನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದರು. ತಮ್ಮನ್ನು ಕಾಣಲು ಬಂದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಅತ್ಯಂತ ವಿನಯದಿಂದ ಕಂಡು, ತಮ್ಮ ನಗುಮುಖಗಳಿಂದಲೂ ಮೃದುನುಡಿಗಳಿಂದಲೂ ಸತ್ಕರಿಸಿ ಗೌರವಿಸಿದರು. ನಂದಗೋಪ ಯಶೋದೆಯರೂ ಅವರ ಪರಿವಾರವೂ ಈ ಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ಕೈಗೊಂಡಿದ್ದುದು ಗ್ರಹಣಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಕಾಣಬೇಕೆಂಬ ಕಾರಣ ದಿಂದ. ಅವರು ಯಾದವರು ಎಲ್ಲಿರುವರೆಂದು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಬರಲು, ದೂರದಿಂದ ಅವ ರನ್ನು ಕಂಡು ವಸುದೇವನು ಓಡಿಹೋಗಿ, ನಂದನನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಆತನನ್ನೂ ಯಶೋದೆಯನ್ನೂ ತಾವಿದ್ದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಕರೆತಂದನು. ಈ ಸಾಕುತಂದೆತಾಯಿಯರನ್ನು ಕಂಡ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಆನಂದದಿಂದ ಕಣ್ಣೀರುತುಂಬಿ, ಗಂಟಲು ಕಟ್ಟಲು, ಮೂಕರಂತೆ ಮೌನವಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ನಿಂತರು. ನಂದ ಯಶೋದೆಯರು ಅವರನ್ನು ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ತೊಡೆಗಳ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ರೋಹಿಣಿ ಮತ್ತು ದೇವಕಿಯರು ಯಶೋದೆಯೊಡನೆ ‘ಅಮ್ಮ, ನೀನೂ ನಿನ್ನ ಗಂಡನೂ ಮಾಡಿದ ಉಪಕಾರವನ್ನು ನಾವು ಜನ್ಮಗಳೆತ್ತಿ ತೀರಿಸಿದರೂ ಸವೆಯದು. ಆ ಉಪಕಾರಕ್ಕೆ ದೇವೇಂದ್ರನ ಐಶ್ವರ್ಯ ಕೂಡ ಸಮವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ತಾಯಿ, ಎಳೆಯ ಕಂದಮ್ಮಗಳಾಗಿದ್ದ ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ನಮಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ನೀವು ಸಾಕಿ ಸಲಹಿದಿರಿ. ಅವರಿಗೆ ನಾಮಕರಣ ಮಾಡಿದಿರಿ, ಬೆಳೆಸಿದಿರಿ, ಮುಂದಕ್ಕೆ ತಂದಿರಿ. ಅವರು ಇವತ್ತು ಇಷ್ಟು ದೊಡ್ಡವರೆನಿಸಿಕೊಂಡುದಕ್ಕೆ ನೀವೆ ಕಾರಣ. ರೆಪ್ಪೆಗಳು ಕಣ್ಣನ್ನು ಕಾಯುವ ಹಾಗೆ ಅವರನ್ನು ಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ ರಕ್ಷಿಸಿ, ಅವರನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡಿದಿರಿ. ಅಮ್ಮ, ಸಜ್ಜನರಾದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಇದಿರಿಗೆ ಹೊಗಳಬಾರದು. ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಚೊಕ್ಕ ಬಂಗಾರವಮ್ಮ’ ಎಂದರು.

ನಂದನ ಜೊತೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ಗೋಪಿಯರು ಬಹುಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಕಾಣಿಸಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನನ್ನು ನೆಟ್ಟದಿಟ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿದ್ದ ರೆಪ್ಪೆಗಳನ್ನು ಬಯ್ಯುತ್ತಾ, ಆತನ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ತಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸೆರೆಹಿಡಿದು ಅಲ್ಲಿಯೆ ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅವರನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮುಗುಳ್ನಗೆಯ ಅಮೃತವನ್ನು ತುಟಿಗಳಲ್ಲಿ ತುಂಬಿ ತೊಟ್ಟಿಡಿಸುತ್ತಾ ‘ಎಲೆ ಗೆಳತಿಯರೆ, ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಂಡು ಎಷ್ಟು ದಿನಗಳಾಗಿ ಹೋದವು! ಬೇಗ ಬರುತ್ತೇನೆಂದು ನಿಮಗೆ ಮಾತು ಕೊಟ್ಟೆನಾದರೂ ನಾನು ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಬರಲಾಗಲೇ ಇಲ್ಲ. ನೀವು “ಇವನೆಂತಹ ಕೃತಘ್ನ!” ಎಂದುಕೊಂಡಿರೊ ಏನೋ! ಏನು ಮಾಡುವುದು? ನನಗೆ ಸಹಸ್ರ ತಾಪತ್ರಯಗಳು ಗಂಟುಬಿದ್ದವು. ಸಂಕಟದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದಿದ್ದ ನನ್ನ ತಾಯಿ ತಂದೆಗಳನ್ನು, ಬಂಧುಬಳಗವನ್ನು ಕಂಸನಿಂದ ಬಿಡಿಸಬೇಕಾಯಿತು; ವಿಶ್ವಕುಟುಂಬಿ ಯಾದ ನನಗೆ ಒಬ್ಬರೆ, ಇಬ್ಬರೆ? ನೂರಾರು ಜನ ಶತ್ರುಗಳು! ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಹೊಡೆದುಹಾಕ ಬೇಕಾಯಿತು. ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಜನ ಪರಸ್ಪರ ಸೇರುವುದೂ ಅಗಲುವುದೂ ದೈವಸಂಕಲ್ಪ. ಗಾಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಮೋಡಗಳಿದ್ದಂತೆ ನಮ್ಮ ಬಾಳು. ಗಾಳಿಯ ವೇಗಕ್ಕೆ ಒಮ್ಮೆ ಸೇರುತ್ತವೆ, ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅಗಲುತ್ತವೆ, ಅವು; ನಾವೂ ಹಾಗೆಯೆ. ದೈವಯೋಗದಿಂದ ಕಲೆಯುತ್ತೇವೆ, ಅಗಲುತ್ತೇವೆ, ಇದರಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನವೇನೂ ನಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಅಗಲಿಕೆಯಿಂದಾಗುವ ದುಃಖವನ್ನು ತಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉಪಾಯವಿದೆ. ನೀವು ನನ್ನಲ್ಲಿ ದೃಢವಾದ ಭಕ್ತಿಯನ್ನಿಡಿ; ಇದರಿಂದ ನನ್ನ ನಿಮ್ಮ ಸಂಬಂಧ ಶಾಶ್ವತವಾಗುತ್ತದೆ. ನಾನು ಯಾರೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವಿರಿ? ಎಲ್ಲ ಜೀವಗಳ ಒಳಗೂ ಹೊರಗೂ ನಾನು ವ್ಯಾಪಿಸಿ ದ್ದೇನೆ ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಒಳಗೂ ಹೊರಗೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಚೇತನಾಚೇತನ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲವೂ ನಾನೆ. ಹೀಗೆ ನಾನೇ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿ ದ್ದರೂ, ಸರ್ವಾತ್ಮನಾಗಿದ್ದರೂ, ಅವುಗಳಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿಯೂ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡು ವವನಾಗಿಯೂ ಇದ್ದೇನೆ. ಈ ತತ್ವವನ್ನು ನೀವು ಚಿಂತನೆಯಿಂದ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ’ ಎಂದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಗೋಪಿಯರ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಯಿತು. ಅವರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಹೇ ಪದ್ಮನಾಭ! ಯೋಗಿಗಳಿಗೂ ಅಗೋಚರವಾದ, ಸಂಸಾರಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗುವವರನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸತಕ್ಕುದಾದ ನಿನ್ನ ಪಾದಾರವಿಂದವು ಸದಾ ಸಾಕ್ಷಾ ತ್ತಾಗಿ ನಮಗೆ ಕಾಣುವಂತಹ ವರವನ್ನು ನಮಗೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅವರನ್ನು ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟನು.

೮೪. ಅತ್ತಿಗೆ ನಾದಿನಿಯರ ಸರಸ ಸಲ್ಲಾಪ

ನಂದಗೋಪನೂ ಆತನ ಪರಿವಾರದವರೂ ಹೊರಟುಹೋದಮೇಲೆ ಜನಸಂದಣಿ ಯೆಲ್ಲ ತಗ್ಗಿದಂತಾಗಿ, ಪಾಂಡವರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸುತ್ತಲೂ ಕುಳಿತು ಆತ್ಮೀಯವಾದ ಮಾತುಕಥೆಗೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿಯು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಡದಿ ಯರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಸರಸ ಸಲ್ಲಾಪದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನಳಾಗಿದ್ದವಳು ‘ಅತ್ತಿಗೆಯರಿರಾ, ನಮ್ಮಣ್ಣ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಮಹಾವಿಷ್ಣು. ಆತನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದ ನೀವು ಧನ್ಯರೇ ಸರಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರನ್ನೂ ಆತ ಮಹಾಸಾಹಸದಿಂದಲೆ ಸಂಪಾದಿಸಿದನೆಂದು ಕೇಳಿದ್ದೇನೆ. ನಿಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ವಿವಾಹದ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆಂದು ನನ್ನ ಬಯಕೆ. ಆ ಚೆಲುವ ಚೆನ್ನಿಗನನ್ನು ನೀವು ಕೈಹಿಡಿದ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳಿರೆ, ಕೇಳೋಣ’ ಎಂದಳು. ಹಿರಿಯ ರಾಣಿಯಾದ ರುಕ್ಮಿಣಿ ಎರಡೆ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮದುವೆಯ ಕಥೆ ಹೇಳಿದಳು–‘ಅಮ್ಮ, ಜರಾಸಂಧನೇ ಮೊದ ಲಾದ ಅನೇಕ ರಾಜರು ನನ್ನನ್ನು ಶಿಶುಪಾಲನಿಗೇ ಕೊಡಿಸಬೇಕೆಂದು ಹಟ ಹಿಡಿದು ಕುಳಿತಿ ದ್ದರು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮ ಮೇಕೆಯ ಮರಿಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಆಹಾರವನ್ನು ಸಿಂಹ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂತೆ, ಅವರ ಮಧ್ಯದಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿ ಕರೆ ತಂದು ತನ್ನ ಚರಣದಾಸಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದ; ನಾನು ಧನ್ಯಳಾದೆ’ ಎಂದಳು. ಆಗ ಸತ್ಯಭಾಮೆ ‘ಪಾಂಚಾಲಿ, ನನ್ನ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ, ನಮ್ಮಪ್ಪನ ಸ್ಯಮಂತಕಮಣಿ ಯನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಬೇಟೆಗೆ ಹೋಗಿ ಸತ್ತ. ತಿಳಿಯದ ಜನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆ ಮಣಿಗಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಕೊಂದಿರಬೇಕೆಂದು ದೂರಿದರು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಮ್ಮ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪನನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಹೋಗಿ, ಜಾಂಬವಂತನನ್ನು ಜಯಿಸಿ, ಆತನಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ಯಮಂತಕಮಣಿಯನ್ನು ತಂದು ನಮ್ಮಪ್ಪನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ. ಆಗ ನಮ್ಮಪ್ಪ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಆ ಮಣಿಯೊಡನೆ ನನ್ನನ್ನೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ’ ಎಂದಳು. ಆಗ ಜಾಂಬವತಿ ‘ಕೃಷ್ಣೆ, ನನ್ನ ಕಥೆಯನ್ನು ಸತ್ಯಭಾಮೆಯೆ ಹೇಳಿದ್ದಾಳೆ. ನಮ್ಮ ತಂದೆಯಾದ ಜಾಂಬವಂತ ಶ್ರೀರಾಮನ ಪರಮಭಕ್ತ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆ ರಾಮನೆಂದು ತಿಳಿಯದೆ ಆತನೊಡನೆ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ದಿನ ಕಾಳಗವಾಡಿ, ಆತನೇ ರಾಮನೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಲೆ ಸ್ಯಮಂತಕಮಣಿಯೊಡನೆ ನನ್ನನ್ನು ಆತನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದ. ನಾನು ಭಗವಂತನ ದಾಸಿಯಾದೆ’ ಎಂದಳು. ಅನಂತರ ಕಾಳಿಂದಿ ‘ದ್ರೌಪದೀ ದೇವಿ, ನಾನು ಸೂರ್ಯನ ಮಗಳು. ನಾನು ಭಗವಂತನೆ ಪತಿಯಾಗಬೇಕೆಂದು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಕೃಪಾಳುವಾದ ಭಗ ವಂತನೆ ಅರ್ಜುನನೊಡನೆ ನಾನಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ನನ್ನ ಕೈಹಿಡಿದು ಉದ್ಧರಿಸಿದ’ ಎಂದಳು. ಭದ್ರೆಯು ‘ಅಗ್ನಿಪುತ್ರಿ, ನನ್ನ ಸ್ವಯಂವರಕಾಲದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಾಯಿಗಳ ಮಧ್ಯದ ಲ್ಲಿದ್ದ ಆಹಾರವನ್ನು ಸಿಂಹ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವಂತೆ, ಕೀಳು ರಾಜರ ಮಧ್ಯದಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಕರೆತಂದು ಕೈಹಿಡಿದ. ನನ್ನ ಅಪೇಕ್ಷೆ ಫಲಿಸಿತು. ನಾನು ಕೃತಕೃತ್ಯೆ’ ಎಂದಳು. ಅನಂತರ ಸತ್ಯೆಯು ‘ಯಾಜ್ಞಸೇನಿ, ನಮ್ಮ ತಂದೆ ರಾಜರ ಸತ್ವಪರೀಕ್ಷೆಗಾಗಿ ಪಣವಾಗಿಟ್ಟಿದ್ದ ಏಳು ಗೂಳಿಗಳನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಪರಾಕ್ರಮದಿಂದ, ಎಳೆಯ ಮಕ್ಕಳು ಆಡಿನ ಮರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕಟ್ಟುವಂತೆ, ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿದನಮ್ಮ. ಇದನ್ನು ಸಹಿಸದೆ ಅನೇಕ ರಾಜರು ಆತನ ಮೇಲೆ ಏರಿಬಂದರು. ಆದರೇನು? ನೀರೊಳ್ಳೆಗಳು ಗರುಡನನ್ನೇನು ಮಾಡಬಲ್ಲವಮ್ಮ? ನನ್ನ ಸ್ವಾಮಿ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಬಡಿದೋಡಿಸಿ, ನನ್ನ ಕೈಹಿಡಿದು ಕೃತಾರ್ಥಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದನಮ್ಮ’ ಎಂದಳು. ಮಿತ್ರವಿಂದೆ ‘ಅಮ್ಮ, ನನ್ನದೇನೂ ಕಥೆಯಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ಕೃಷ್ಣಸ್ವಾಮಿಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಂದ ಮೋಹವಿತ್ತು. ಆತನು ನಮಗೆ ನೆಂಟನೂ ಆಗಬೇಕು. ನಮ್ಮಪ್ಪ ನನ್ನ ಇಷ್ಟ ದಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕರೆಸಿ, ನನ್ನನ್ನು ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟ’ ಎಂದಳು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಷ್ಟಮಹಿಷಿಯರಲ್ಲಿ ಕಡೆಯವಳು ಲಕ್ಷಣೆ. ಆಕೆಗೆ ತನ್ನ ಮದುವೆಯ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ತಂಬ ಉತ್ಸಾಹ, ಹೆಮ್ಮೆ. ಆಕೆ ‘ದ್ರೌಪದಿ, ನನ್ನ ಮದುವೆಯ ಕಥೆ ಉಳಿದವರ ಕಥೆಯಂತಲ್ಲ. ಕೇಳು, ನಾನು ಆಗಾಗ ನಾರದರಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರೂಪ, ಗುಣ, ಪರಾಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ, ಮನಸಾ ಆತನನ್ನೆ ವರಿಸಿದ್ದೆ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದ ನನ್ನ ತಂದೆ ಬೃಹತ್ಸೇನನು ನನಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾದಸೇವೆ ದೊರೆಯುವಂತೆ ಒಂದು ಉಪಾಯ ಮಾಡಿದ. ನಿನ್ನ ತಂದೆ ನಿನ್ನ ಸ್ವಯಂವರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮತ್ಸ್ಯಯಂತ್ರವನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿದ್ದ ನೋಡು, ಹಾಗೆ ನನ್ನ ತಂದೆಯೂ ಒಂದು ಮತ್ಸ್ಯಯಂತ್ರವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದ. ಅದು ನಿನ್ನದ ಕ್ಕಿಂತ ಬಹು ಕಷ್ಟವಾದ್ದು. ನಿನ್ನ ಮತ್ಸ್ಯಯಂತ್ರವನ್ನು ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡಬಹುದಾ ಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ನಮ್ಮಪ್ಪ ಮಾಡಿಸಿದ ಯಂತ್ರ ಹೊರಗೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ; ಕೇವಲ ಅದರ ಕೆಳಗಿಟ್ಟಿದ್ದ ನೀರಿನ ಕೊಡದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅದರ ನೆರಳು ಕಾಣಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಅಮ್ಮ ಅಮ್ಮ! ರಾಜರು ಬಂದರು ಬಂದರು; ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಬಂದು, ಆ ಬಿಲ್ಲಿಗೆ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಕಟ್ಟುವು ದಕ್ಕೂ ಯೋಗ್ಯತೆಯಿಲ್ಲದೆ ಹೊರಟುಹೋದರು. ಕೆಲವರಂತೂ ಆ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದು ಮೂರ್ಛೆ ಹೋದರು. ಜರಾಸಂಧ, ಶಿಶುಪಾಲ, ಕರ್ಣ, ದುರ್ಯೋಧನ–ಇವರೆಲ್ಲ ಬಂದು ಯಂತ್ರದ ಗುರಿಯನ್ನು ಹೊಡೆಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಿಬ್ಬರು ಬಿಲ್ಲಿಗೆ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಕಟ್ಟಿದರಾದರೂ ಮತ್ಸ್ಯಯಂತ್ರವನ್ನು ಭೇದಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಬಂದನಮ್ಮಾ, ನಮ್ಮ ಮುಗುಳ್ನಗೆಯ ಮೋಹನಾಂಗ. ಆತ ಲೀಲಾಜಾಲವಾಗಿ ಬಿಲ್ಲನ್ನು ಎಳೆದು ಹಗ್ಗವನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ. ಒಂದು ಸಲ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಯಂತ್ರದ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ವನ್ನು ನೋಡಿದವನೆ ಬಾಣವನ್ನು ಹೂಡಿ, ಯಂತ್ರವನ್ನು ಹೊಡೆದು ಕೆಡಹಿದ. ನಾನು ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಆ ಮೋಹನಾಂಗನಿಗೆ ಮಾಲೆಯನ್ನು ಹಾಕಿ ಆತನನ್ನು ವರಿಸಿದೆ. ಇದನ್ನು ನೋಡಿ ಸಹಿಸಲಾರದೆ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ರಾಜರೆಲ್ಲ ಆತನ ಮೇಲೆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಂತರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಗುನಗುತ್ತಲೆ ನನ್ನನ್ನು ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ, ತಾನೂ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡ. ಆಗ ಆತನಿಗೆ ನಾಲ್ಕು ಕೈಗಳಾದವು. ಎರಡು ಕೈಗಳಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿ ಕೊಂಡೆ ಆತ ಇನ್ನೆರಡು ಕೈಗಳೊಡನೆ ಅವರ ಮೇಲೆ ಬಾಣಗಳ ಮಳೆಗರೆದ. ಅಯ್ಯೋ, ಆ ಮಂಕುಗಳು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಇದಿರಿಗೆ ನಿಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೆ? ಬಿರುಗಾಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕ ತರಗಲೆ ಗಳಂತೆ ಅವರು ಹಾರಿಹೋದರು. ಆಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಮ್ಮ ರಾಜಧಾನಿಯಾದ ಕುಶ ಸ್ಥಲಿಗೆ ಬಂದು, ನಮ್ಮ ತಂದೆಯಿಂದ ಅನೇಕ ಉಡುಗೊರೆಗಳನ್ನು ಪಡೆದು, ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ಬಳುವಳಿಗಳೊಡನೆ ವೈಭವದಿಂದ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಬಂದನು. ಅಮ್ಮ ನನ್ನ ಪುಣ್ಯವೆ ಪುಣ್ಯ’ ಎಂದಳು.

ಇನ್ನುಳಿದ ಹದಿನಾರು ಸಾವಿರ ಜನ ರಾಜಪುತ್ರಿಯರೂ ಒಂದೆ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಕಥೆ ಹೇಳಿದರು. ‘ಅಮ್ಮ, ನಾವೆಲ್ಲ ನರಕಾಸುರನ ಬಂಧಿಗಳಾಗಿದ್ದೆವು. ನಾವೆಲ್ಲ ಆತನನ್ನೆ ಪತಿ ಯಾಗುವಂತೆ ಬೇಡಿದೆವು. ಉದಾರಿಯಾದ ಆ ಭಕ್ತವತ್ಸಲ ನಮ್ಮ ಕೈಹಿಡಿದು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡಿದ. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಗತಿಯೇನಾಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು! ಅಮ್ಮ, ನಮಗಾವ ಆಸೆಯೂ ಇಲ್ಲ; ಆತನ ಪಾದಧೂಳಿ ಸಿಕ್ಕರೆ ಸಾಕು’ ಎಂದರು.

ಕೃಷ್ಣನ ಮಡದಿಯರು ಹೇಳಿದ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಮದುವೆಯ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ, ದ್ರೌಪದಿ, ಕುಂತಿ, ಸುಭದ್ರೆ ಮೊದಲಾದ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲ, ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಗಂಡನಲ್ಲಿ ಇರುವ ಪ್ರೇಮ, ಗೌರವ, ಭಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಅಚ್ಚರಿಗೊಂಡರು, ಆನಂದಪಟ್ಟರು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಗುಣಗಳನ್ನು ಹೊಗಳುತ್ತಾ, ಆತನನ್ನು ಬಂಧುವಾಗಿ ಪಡೆದ ತಾವು ಧನ್ಯರೆಂದುಕೊಂಡರು.

೮೫. ಹಿತ್ತಲ ಗಿಡ ಮದ್ದಲ್ಲ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಪಾಂಡವರು, ವಸುದೇವ ಮೊದಲಾದ ಗಂಡಸರೆಲ್ಲ ಒಂದು ಕಡೆ, ದ್ರೌಪದಿ, ಕುಂತಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಡದಿಯರು ಇತ್ಯಾದಿ ಹೆಂಗಸರ ಗುಂಪೆಲ್ಲ ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ ಕುಳಿತು ಲೋಕಾಭಿರಾಮವಾಗಿ ಮಾತಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ವ್ಯಾಸ, ಚ್ಯವನ, ಭರಧ್ವಾಜ, ಗೌತಮ, ವಸಿಷ್ಠ ಮೊದಲಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳ ದೊಡ್ಡ ಗುಂಪೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿತು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಸೂರ್ಯಗ್ರಹಣವೆಂದು ತೀರ್ಥಸ್ನಾನಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದವರೆ. ಅವರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅನಂತರ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಆಶ್ರಮಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ್ದರು. ಆ ಮಹರ್ಷಿಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು ಅವರಿಗೆ ದೀರ್ಘದಂಡ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ಅವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಕುಶಲ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದಮೇಲೆ ಅವರನ್ನು ಉಚಿತಾಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ‘ಮಹಾನುಭಾವರೆ, ನಿಮ್ಮ ದರ್ಶನದಿಂದ ನಾವೆಲ್ಲ ಧನ್ಯರಾದೆವು. ಸ್ವಾಮಿ, ತೀರ್ಥವೆಂದು ನಾವು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗು ಹಾಕುತ್ತೇವೆ. ದೇವರೆಂದು ಕಲ್ಲಿನ ವಿಗ್ರಹವನ್ನು ಪೂಜೆಮಾಡು ತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮ ಪಾದದರ್ಶನದಿಂದ ನಮಗೆ ಎಲ್ಲ ತೀರ್ಥಸ್ನಾನದ ಪುಣ್ಯವೂ ಬರುತ್ತದೆ, ಎಲ್ಲ ದೇವರ ಪೂಜೆಯ ಫಲವೂ ಲಭಿಸುತ್ತದೆ. ಕಲ್ಲನ್ನು ದೇವರೆಂದೂ ನೀರನ್ನು ತೀರ್ಥವೆಂದೂ ತಿಳಿದು, ನಿಮ್ಮಂತಹ ತತ್ವಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಅವೆರಡನ್ನೂ ಕಾಣ ದಾದರೆ ಅಂತಹವನು ಕತ್ತೆಗಿಂತಲೂ ಕಡೆ’ ಎಂದನು. ಆತನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಪುಷಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಮಂಕು ಹಿಡಿದಂತಾಯಿತು. ತಾವೆಲ್ಲ ಬಂದುದು ದೇವದೇವನಾದ ಆತನ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ. ಆತ ತಮ್ಮನ್ನು ಅತಿಶಯವಾಗಿ ಹೊಗಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ಇದೆಂತಹ ಆಭಾಸ!

ಪುಷಿಗಳು ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮ ಹೀಗೇಕೆ ಮಾಡಿದನೆಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಆಲೋಚಿಸಿದಮೇಲೆ ಅವರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಯಿತು–ಕೇವಲ ಲೋಕದ ಜನರಿಗೆ ಮಾದರಿಯಾಗಲೆಂದು ಆತ ಹಾಗೆ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ, ಎಂದು. ಆಗ ಅವರು ನಗುತ್ತಾ ‘ದೇವಾಧಿ ದೇವಾ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ! ನಮ್ಮನ್ನು ಜ್ಞಾನಿಗಳೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನಾವು ತತ್ವ ಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಿದ್ದರೆ ಅದು ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹ. ನಾವು ಎಷ್ಟು ತತ್ವಗಳನ್ನು ತಿಳಿದರೆ ತಾನೆ ಏನು? ನಿನ್ನ ಮಾಯೆಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ನಮಗೆ ಅಸಾಧ್ಯ. ನೀನು ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಅವತರಿಸಿ, ಮನುಷ್ಯನಂತೆ ನಟಿಸುತ್ತಿ. ನಾವೂ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಮನುಷ್ಯನೆಂದೇ ತಿಳಿದು ಮೋಸಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನ್ನ ವ್ಯಾಪಾರ ಅತಿ ವಿಚಿತ್ರ. ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಮೊದಲು ನೀನೊಬ್ಬನೆ ಇದ್ದೆ. ನಾಮ, ರೂಪಗಳ ಭೇದದಿಂದ ಅನೇಕವಾಗಿರುವ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಸಿದೆ, ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಹಾರ ಮಾಡುತ್ತಿ. ಆದರೆ ಈ ವಿಕಾರಗಳೊಂದಕ್ಕೂ ನೀನು ಒಳ ಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ವೇದಧರ್ಮವನ್ನು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಅವತಾರ ಮಾಡಿ ರುವ ನೀನು ವೇದಗಳನ್ನು ನಂಬುವ ನಮ್ಮಂತಹ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನು ಗೌರವಿಸುವುದು ಕೇವಲ ಜನರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಬಲ್ಲೆವು. ವೇದವೇ ನಿನ್ನ ಅಂತ ರಂಗ. ಆ ವೇದದಿಂದಲೇ ನಿನ್ನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ವೇದಗಳಿಗೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೇ ಆಧಾರವಾದುದರಿಂದ, ನಿನ್ನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಆತನೆ ಶಕ್ತ. ಅದರಿಂದಲೇ ನೀನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಬಹುಮಾನಿಸುವೆ. ನೀನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ. ಸ್ವಾಮಿ, ಮಹಾಯೋಗಿಗಳಿಗೂ ಕೇವಲ ಹೃದಯಗೋಚರನಾದ ನಿನ್ನನ್ನು ನಾವು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡುದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳು ಸಫಲವಾದುವು; ನಮ್ಮ ವಿದ್ಯೆ, ತಪಸ್ಸುಗಳು ಸಾರ್ಥಕವಾದವು’ ಎಂದು ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡಿದರು.

ಪುಷಿಗಳು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಗುಣಗಾನ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಆತನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಆಶ್ರಮಗಳ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದರು. ಆಗ ವಸುದೇವನು ಓಡಿಹೋಗಿ, ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ‘ಪೂಜ್ಯರಿರಾ, ಸಕಲ ಪಾಪಗಳನ್ನೂ ನಿವಾರಿಸುವ ಒಂದು ಸತ್ಕರ್ಮವನ್ನು ನನಗೆ ಉಪದೇಶ ಮಾಡಿರಿ’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವರೆಲ್ಲ ಪಕಪಕ ನಕ್ಕರು. ‘ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಇದಿರಿಗಿರುವಾಗ, ನಾವು ಉಪದೇಶ ಕೊಡಬೇಕೆ?’ ಎಂದು ಅವರ ಅಚ್ಚರಿ. ಆಗ ನಾರದನು ಆ ಪುಷಿಗಳೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯಾ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೆ, ನೀವೇಕೆ ಅಚ್ಚರಿಗೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ? ಈ ವಸುದೇವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೇವಲ ತನ್ನ ಮಗನೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದಾನೆ. ಅತಿ ಪರಿಚಯ ಅನಾದರಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಗಂಗೆಯ ತಟದಲ್ಲಿರು ವವರು ಪುಣ್ಯತೀರ್ಥವನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂತೆ, ಈ ವಸುದೇವನೂ ಉಪ ದೇಶ ಮಾಡುವವರನ್ನು ಅರಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಹಿತ್ತಲ ಗಿಡ ಮದ್ದಲ್ಲ’ ಎಂದನು. ಆಗ ಪುಷಿ ಗಳು ವಸುದೇವನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಮುಳ್ಳಿನಿಂದಲೇ ಮುಳ್ಳು ತೆಗೆಯುವಂತೆ, ಕರ್ಮ ದಿಂದಲೇ ಕರ್ಮವನ್ನು ನೀಗಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಯಜ್ಞನಿಯಾಮಕ ಭಗವಂತ; ಯಜ್ಞ ಮಾಡಿಯೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸಬೇಕು. ಅದರಿಂದಲೇ ಸಮಸ್ತ ಪಾಪಗಳ ಪರಿಹಾರ. ನೋಡು, ಮನುಷ್ಯ ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೆ ಮೂರು ಪುಣಗಳನ್ನು–ದೇವಪುಣ, ಪುಷಿಪುಣ, ಪಿತೃಪುಣ –ಹೊತ್ತು ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಅಧ್ಯಯನ ದಿಂದ ಪುಷಿಪುಣ ನೀಗುತ್ತದೆ. ಪುತ್ರಲಾಭದಿಂದ ಪಿತೃಪುಣ ತೀರುತ್ತದೆ. ಇವೆರಡನ್ನೂ ನೀನು ತೀರಿಸಿರುವೆ. ಯಜ್ಞದಿಂದ ದೇವಪುಣ ವೊಂದನ್ನು ನೀನು ತೀರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನಷ್ಟು ಮಾಡಿ, ಮುಗಿಸಿದೆಯೆಂದರೆ, ನೀನು ವಿರಕ್ತನಾಗಿ ತಪೋವನಕ್ಕೆ ತೆರಳಿ, ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಗಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸ ಬಹುದು’ ಎಂದರು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ವಸುದೇವನು ಆ ಪುಷಿಗಳಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ತಾವೇ ಇಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಆ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸಿಕೊಟ್ಟು, ಆಮೇಲೆ ಇಲ್ಲಿಂದ ತೆರಳ ಬೇಕು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡ. ಆತನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಂತೆ ಆ ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತು, ಪುಣ್ಯಕರವಾದ ಆ ಸ್ಯಮಂತಪಂಚಕದಲ್ಲಿಯೆ, ಆತನಿಂದ ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾಗಿ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದರು.

ವಸುದೇವನು ಕೈಕೊಂಡ ಯಜ್ಞವು ಅತ್ಯಂತ ವೈಭವದಿಂದ ನಡೆಯಿತು. ಅಪ್ಸರೆಯರು ನರ್ತಿಸಿದರು, ಗಂಧರ್ವರು ಗಾನಮಾಡಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಬಲರಾಮರು ಸಕಲ ಯಾದವ ರೊಡನೆ ಮಿಂದು ಮಡಿಯುಟ್ಟು, ಯಾಗಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞಸಂಭಾರಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿ ನಿಂತಿದ್ದರು. ಮಂಗಳವಾದ್ಯಗಳು ಭೋರ್ಗರೆಯುತ್ತಿರಲು ವಸುದೇವನಿಗೂ ಆತನ ಮಡದಿಯರಿಗೂ ಬೆಣ್ಣೆಯನ್ನು ಹಚ್ಚಿ ನೀರೆರೆದರು; ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಕಾಡಿಗೆಯ ನ್ನಿಟ್ಟರು. ಯಜ್ಞದೀಕ್ಷಿತನಾದ ವಸುದೇವನು ಕೃಷ್ಣಾಜಿನವನ್ನು ಧರಿಸಿದನು. ಆತನ ಮಡದಿ ಯರೂ ಯಜ್ಞ ಮಾಡಿಸುವ ಪುಷಿಗಳೂ ಹೊಸ ಪಟ್ಟೆಯ ಮಡಿಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿದರು. ಯಜ್ಞ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಪುಷಿಗಳು ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಹೇಳಿ, ವಸುದೇವನಿಂದ ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಮವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದರು. ಯಜ್ಞ ಮುಗಿದಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದವರೆಲ್ಲ ಸ್ಯಮಂತ ಪಂಚಕ ತೀರ್ಥದಲ್ಲಿ ಅವಭೃತಸ್ನಾನ ಮಾಡಿದರು. ವಸುದೇವನು ಯಥೇಚ್ಛವಾಗಿ ಗೋದಾನ, ಭೂದಾನ, ಧನದಾನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದನು. ಆತನ ಅನ್ನದಾನಗಳಿಂದ ಸಕಲ ಜೀವಿಗಳೂ ಸಂತುಷ್ಟಿಗೊಂಡವು. ಯಜ್ಞಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದ ಬಂಧುಮಿತ್ರರು ಆತನ ಬಹುಮಾನಗಳಿಂದ ತಣಿದು ಹೋದರು. ಅನಂತರ ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಹೋದರು. ಎಲ್ಲರ ಬಾಯಲ್ಲಿಯೂ ಯಾಗದ ವೈಭವವೇ. ಉಳಿದವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಊರುಗಳಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋದರಾದರೂ ನಂದನು ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಂದ ಅಗಲಲಾರದೆ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಕೆಲಕಾಲ ನಿಂತನು. ವಸು ದೇವನು ಆತನ ಕೈಹಿಡಿದುಕೊಂಡು, ‘ಅಣ್ಣ, ಸ್ನೇಹಬಂಧನ ಎಷ್ಟು ಬಲವಾದುದು! ಇದನ್ನು ಕತ್ತರಿಸುವುದು ಮಹಾಯೋಗಿಗಳಿಗೂ ಕೂಡ ಕಷ್ಟ. ನೋಡು, ನೀನು ನನಗೆ ಎಷ್ಟು ಉಪಕಾರ ಮಾಡಿದೆ! ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ನಾನು ಈವರೆಗೆ ಯಾವ ಪ್ರತ್ಯುಪಕಾರವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ನಿನ್ನ ಸ್ನೇಹ ಅಚ್ಚಳಿಯದಿದೆ. ಇದನ್ನು ನೋಡಿ ದರೆ ಭಗವಂತನು ಕೊಟ್ಟ ಈ ಸ್ನೇಹಕ್ಕೆ ಚ್ಯುತಿಯಿಲ್ಲವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆನಂದಬಾಷ್ಪವನ್ನು ಸುರಿಸಿದನು.

ಇಂದು, ನಾಳೆ–ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ ವಸುದೇವನು ಮೂರು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ನಂದನನ್ನು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು, ಆಮೇಲೆ ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ವಸ್ತ್ರಾಭರಣಗಳ ಬಹುಮಾನ ವಿತ್ತು ಆತನನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟನು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಮಳೆಗಾಲ ಹತ್ತಿರವಾದುದರಿಂದ ಯಾದವ ರೆಲ್ಲರೂ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ವಸುದೇವನಿಗೆ ತಾನು ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿ ದುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಪಾರವಾದ ಸಂತೋಷವಾಗಿತ್ತು. ಅದರ ಜೊತೆಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಪರಮಾತ್ಮ ನೆಂದು ಪುಷಿಗಳು ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಾಟಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೆ ತನಗೆ ಬಂದು ನಮಸ್ಕರಿಸಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಆತನು ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು ‘ಅಪ್ಪ, ನೀನು ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೆ ನೀನಾ ರೆಂಬುದನ್ನು ನನಗೆ ಹೇಳಿದ್ದೆ. ಆದರೂ ನಾನು ಮೋಹಪರವಶನಾಗಿ ನಿನ್ನನ್ನು ಮಗನೆಂದು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೆ; “ಹಿತ್ತಲ ಗಿಡ ಮದ್ದಲ್ಲ” ಎಂಬ ಗಾದೆಗೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಉದಾಹರಣೆ ಯಾದೆ. ಪರಮಾತ್ಮ, ನನ್ನನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸು. ನನ್ನ ವಿಷಯಾಭಿಲಾಷೆಯನ್ನು ಕಳೆದು ವೈರಾಗ್ಯವನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮುಗುಳ್ನ ಗುತ್ತಾ “ಅಪ್ಪ, ನನ್ನನ್ನು ‘ಪರಮಾತ್ಮ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೀಯಲ್ಲ! ನಿನ್ನ ಮಾತು ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಿಜ. ಚರಾಚರಾತ್ಮಕವಾದ ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ಪರಮಾತ್ಮನೆ” ಎಂದನು. ಅದೂ ಒಂದು ಉಪದೇಶವೇ ಆಯಿತು, ವಸುದೇವನಿಗೆ. ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲದ ವಸ್ತುವೇ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಆತನಿಗೆ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನ ಹುಟ್ಟಿತು.

ಗಂಡನಾದ ವಸುದೇವನಂತೆ ದೇವಕೀದೇವಿಗೂ ತನ್ನ ಮಗ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬುದು ಆತನು ಹುಟ್ಟಿದಂದೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ ಮಾಯೆಯ ಮುಸುಕಿನಲ್ಲಿ ಅದು ಮರೆಯಾಗಿ ಹೋಗಿತ್ತು. ಒಂದು ದಿನ ಆಕೆಗೆ ಅದು ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬಂತು, ಅದರೊಡನೆ ಒಂದು ವಿಲಕ್ಷಣ ವಾದ ಆಸೆಯೂ ಹುಟ್ಟಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಗುರು ಸಾಂದೀಪನ ಸತ್ತ ಮಗನನ್ನು ಯಮಲೋಕದಿಂದ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕರೆತಂದು, ತನ್ನ ಗುರುವಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದನೆಂಬ ಕಥೆಯನ್ನು ಆಕೆ ಕೇಳಿದ್ದಳು; ತನ್ನ ಸತ್ತ ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಹಾಗೆಯೆ ಏಕೆ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕರೆತರಬಾರದು? ಹಿತ್ತಿಲಲ್ಲಿಯೆ ಮದ್ದಿನ ಗಿಡವಿರುವಾಗ ಅದನ್ನ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳದಿರುವುದು ಎಂತಹ ಮೂಢತನ! ಆಕೆಗೆ ತನ್ನ ಸತ್ತ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಮತ್ತೆ ನೋಡಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆ ಅಡಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರ ದಷ್ಟು ಅಧಿಕವಾಯಿತು. ಆಕೆ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಕರೆಸಿ ‘ಹೇ ಪುರಾಣ ಪುರುಷನಾದ ಬಲರಾಮ, ಪರಮಾತ್ಮನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ! ನೀವು ಆದಿಪುರುಷರೆಂದು, ಪರಮೇಶ್ವರರೆಂದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತು. ಕೇವಲ ದುಷ್ಟಶಿಕ್ಷಣ ಶಿಷ್ಟರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ನೀವು ಅವತರಿಸಿದ್ದೀರಿ. ಶರಣಾಗತರಕ್ಷಕರಾದ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಾನು ಮರೆಹೊಕ್ಕಿದ್ದೇನೆ. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಗುರುವಾದ ಸಾಂದೀಪನ ಕೋರಿಕೆಯಂತೆ ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಸತ್ತ ಆತನ ಮಗ ನನ್ನು ಯಮಲೋಕದಿಂದ ತಂದು ಒಪ್ಪಿಸಿದಿರಂತೆ! ಅದರಂತೆ ನನಗೂ ನನ್ನ ಸತ್ತ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ತಂದುಕೊಡಿ. ಪಾಪಿಯಾದ ಕಂಸ ನಿಮಗಿಂತಲೂ ಮೊದಲು ನನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆ ಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಆರು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿದ. ಅವರನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಕಣ್ತುಂಬ ನೋಡಬೇಕೆಂಬ ಆಶೆ ನನಗೆ. ಪರಮಯೋಗಿಗಳಾದ ನಿಮಗೆ ನನ್ನ ಆಶೆಯನ್ನು ನೆರವೇರಿಸುವುದು ಕಷ್ಟವೇನೂ ಅಲ್ಲ’ ಎಂದಳು.

ತಾಯಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಯೋಗ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಸುತಲಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ರಾಜನಾಗಿದ್ದ ಬಲಿಚಕ್ರ ವರ್ತಿಯು ಅವರಿಬ್ಬರನ್ನೂ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಇದಿರುಗೊಂಡು, ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಸಕಲೋಪಚಾರ ಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಿದಮೇಲೆ ‘ಪರಮ ಪುರುಷರೆ, ನನ್ನ ಯಾವ ಸೇವೆಯನ್ನು ಬಯಸಿ ನೀವಿಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿರುವಿರಿ?’ ಎಂದು ನಮ್ರವಾಗಿ ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಮಹಾರಾಜ, ನನ್ನ ತಾಯಿಯ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ನನಗಿಂತಲೂ ಮೊದಲು ಹುಟ್ಟಿದ ಆರು ಜನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕಂಸ ಕೊಂದುಹಾಕಿದ. ಅವರನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡು ನನ್ನ ತಾಯಿ ಕಣ್ಣೀರಿಡುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಆ ಮಕ್ಕಳು ನಿನ್ನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ. ಅವರನ್ನು ನಮಗೊಪ್ಪಿಸು. ನಮ್ಮ ತಾಯಿ ಅವರನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದಿಸಲಿ’ ಎಂದನು. ಬಲಿಯು ಒಡನೆಯೆ ಆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಿಗೊಪ್ಪಿಸಿ, ಆತನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪೂಜಿಸಿ ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟನು. ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕರೆತಂದು ತಾಯಿಗೊಪ್ಪಿಸಿದರು. ಅವರನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ದೇವಕಿದೇವಿಗಾದ ಆನಂದಕ್ಕೆ ಪಾರವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಶಿಶುಗಳಾಗಿ ಸತ್ತ ಆ ಮಕ್ಕಳು ಶಿಶು ರೂಪದಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದುದರಿಂದ, ಆಕೆ ಆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿದಳು, ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಸಿಕೊಂಡು ಮೊಲೆಯುಣಿಸಿದಳು, ಅವರ ತಲೆಯನ್ನು ಮೂಸಿ ನೋಡಿ ಆನಂದ ಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸಿದಳು. ಭಗವಂತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕುಡಿದು ಬಿಟ್ಟ ಮೊಲೆಹಾಲನ್ನು ಕುಡಿದೊಡನೆ ಅವರ ಕರ್ಮವೆಲ್ಲ ಸವೆದುಹೋಯಿತು; ಅವರಿಗೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾಯಿತು; ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ತಾವು ಮರೀಚಮಹರ್ಷಿಯ ಮಕ್ಕಳಾಗಿದ್ದುದನ್ನು, ಬ್ರಹ್ಮನ ಶಾಪ ದಿಂದ ಜನ್ಮಾಂತರಗಳಾದುದನ್ನೂ ಅವರು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಒಡನೆಯೆ ಅವರು ತಾಯ್ತಂದೆಗಳಿಗೂ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೂ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಎಲ್ಲರೂ ನೋಡು ತ್ತಿರುವಂತೆಯೆ ದಿವ್ಯ ವಿಮಾನವನ್ನೇರಿ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದರು.

ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳು ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ, ಇತ್ತ ದೇವಕೀದೇವಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿ ಯನ್ನು ಕಂಡು ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ಬೆರಗಾದಳು. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಭಗವಂತನೆ ಮಗನಾಗಿದ್ದರೂ ತನಗೆ ಮುಸುಗಿರುವ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನೆನೆದು ಆಕೆಗೆ ನಾಚಿಕೆಯೂ ಆಯಿತು. ಹಿತ್ತಲ ಗಿಡ ಮದ್ದಾಗಿದ್ದರೂ, ಅದು ಮದ್ದೆಂದು ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ, ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಬುದ್ಧಿಯಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಯಾರೇನು ಮಾಡಬೇಕು?

೮೬. ಅರ್ಜುನ ಸಂನ್ಯಾಸಿ

ಒಮ್ಮೆ ಅರ್ಜುನನು ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಗಾಗಿ ಸಂಚಾರಮಾಡುತ್ತಾ ಪ್ರಭಾಸಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ಅಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸೋದರಮಾವನಾದ ವಸುದೇವನ ಮಗಳು ಸುಭದ್ರೆಯನ್ನು ದುರ್ಯೋಧನನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಮದುವೆಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬಲರಾಮ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವು ದಾಗಿ ತಿಳಿದುಬಂತು. ಸುಂದರಿಯರಲ್ಲಿ ಸುಂದರಿಯೆಂದು ಪ್ರಖ್ಯಾತಳಾಗಿದ್ದ ಆ ಹೆಣ್ಣನ್ನು ತಾನೆ ಮದುವೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಅರ್ಜುನನ ಆಸೆಯಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ತನ್ನ ಆಸೆ ನಿರಾಶೆಯಾಗುವ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಕಂಡು, ಅವನಿಗೆ ಆ ಹುಡುಗಿಯನ್ನು ಯಾವುದಾದರೂ ಉಪಾಯದಿಂದ ಹಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಬುದ್ಧಿ ಹುಟ್ಟಿತು. ಅವನು ಸಂನ್ಯಾಸಿಯ ವೇಷವನ್ನು ಧರಿಸಿ, ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹೋದನು. ಅದು ಮಳೆಗಾಲವಾದುದರಿಂದ ಆತ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಚಾತುರ್ಮಾಸ್ಯದ ವ್ರತವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡನು. ಆತನನ್ನು ನಿಜವಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೆಂದೆ ಮೋಸಹೋದ ಜನ ಆತನಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸತ್ಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆತನ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ಬಲರಾಮನು ಆತನನ್ನು ಭಿಕ್ಷೆಗಾಗಿ ಮನೆಗೆ ಕರೆತಂದು, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಭೋಜನಮಾಡಿಸಿದನು. ಭೋಜನಾನಂತರ ಅಲ್ಲಿಯೆ ಅವನು ವಿಶ್ರಮಿ ಸಿರಲು, ಸುಭದ್ರೆಯ ಲೋಕಮೋಹಕ ಮೂರ್ತಿ ಅವನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಅವಳನ್ನು ಕಾಣು ತ್ತಲೆ ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸು ದುರ್ದಮನೀಯವಾದ ಕಾಮವಿಕಾರಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಯಿತು. ಅರ್ಜುನನ ಸುಂದರರೂಪವನ್ನು ಕಂಡು ಸುಭದ್ರೆಗೂ ಹಾಗೆಯೆ ಆಯಿತು. ಅವಳು ಮುಖ ದಲ್ಲಿ ಮಂದಹಾಸವನ್ನು ತುಳುಕಿಸುತ್ತಾ ಕಡೆಗಣ್ ನೋಟದಿಂದ ಆತನನ್ನು ನೋಡಿ, ಲಜ್ಜೆ ಯಿಂದ ತಲೆಬಾಗಿದಳು. ಇಬ್ಬರ ಮನಸ್ಸೂ ಒಂದಾಯಿತು. ಪರಸ್ಪರ ಸರಸಸಲ್ಲಾಪಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದೆ ಅವರು ಚಡಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಹೀಗಿರಲು, ಒಂದು ದಿನ ಅರ್ಜುನನು ದ್ವಾರಕಾಪುರದ ಹೊರಭಾಗದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಪರ್ವತದ ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ಸುಭದ್ರೆಯನ್ನೆ ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ; ವಸುದೇವನೆ ಮೊದಲಾದ ಅರಮನೆಯವರೆಲ್ಲರೂ ಊರ ಹೊರಗೆ ನಡೆಯುವ ಒಂದು ಜಾತ್ರೆಯನ್ನು ನೋಡಲೆಂದು ಕೋಟೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದರು. ಸುಭದ್ರೆಯೂ ಒಂದು ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಅವರೊಡನೆ ಬಂದಳು. ಇಂತಹ ಸಮಯಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಕಾದಿದ್ದ ಅರ್ಜುನನು ಅವಳನ್ನು ಎತ್ತಿ ತನ್ನ ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥದ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿ ದನು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಯಾದವರೆಲ್ಲ ‘ಹೋ’ ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಂಡರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೂ ವಸುದೇವನಿಗೂ ಹೆಣ್ಣಿನ ಕಳ್ಳನಾರೆಂಬುದು ಗೊತ್ತು; ಅವನು ಹೋದುದು ಸಮ್ಮತ ವಾಗಿಯೂ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಬಲರಾಮನು ಆ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಕಿಡಿಕಿಡಿಯಾದನು. ಆತನು ತನ್ನ ಯಾದವ ಸೇನೆಯನ್ನು ಆ ಕಳ್ಳ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯನ್ನು ಹಿಡಿತರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಟ್ಟಿದನು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನನು ಬಿಟ್ಟ ಬಾಣಗಳ ಮಳೆಯನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಓಡಿಬಂದರು. ಮೃಗಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದ ತನ್ನ ಆಹಾರವನ್ನು ಸಿಂಹರಾಜನು ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ಹೊತ್ತು ಕೊಂಡು ಹೋಯಿತು.

ತನ್ನ ತಂಗಿಯನ್ನು ಕದ್ದೊಯ್ದ ಸಂನ್ಯಾಸಿ, ಅರ್ಜುನನೆಂದು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಬಲರಾಮನು ‘ಎಲ, ಅರ್ಜುನ ಸಂನ್ಯಾಸಿ, ನಿನ್ನನ್ನು ಬಲಿಹಾಕುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಅಬ್ಬರಿಸಿ, ತನ್ನ ನೇಗಿ ಲನ್ನೂ ಒನಕೆಯನ್ನೂ ಕೈಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡನು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅವನನ್ನು ತಡೆದು ‘ಅಣ್ಣ, ಮಿಂಚಿಹೋದ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಚಿಂತಿಸಿ ಫಲವಿಲ್ಲ. ಸುಭದ್ರೆ ಅವನನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿ, ಅವನ ಹಿಂದೆ ಓಡಿಹೋಗಿರುವಾಗ, ನಾವು ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸಿ ಫಲವೇನು?’ ಎಂದನು. ಅವನ ಮಾತಿನ ಮೋಡಿಗೆ ಮರುಳಾದ ಬಲರಾಮನು ಶಾಂತನಾದುದಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ; ನೂತನ ವಧೂ ವರರಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬಹುಮಾನ ಬಳುವಳಿಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸಿದನು. ಈ ಸಂಬಂಧ ದಿಂದ ಯಾದವರೂ ಪಾಂಡವರೂ ಸಂತೋಷಗೊಂಡರು. ‘ಅರ್ಜುನ ಸಂನ್ಯಾಸಿ’ ಎಂಬ ಮಾತು ಆ ಬಂಧುವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಕಪಟತನಕ್ಕೆ ಒಂದು ಗಾದೆಯೆ ಆಗಿಹೋಯಿತು.

೮೭. ಭಕ್ತವತ್ಸಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ

ಮಳೆಗಾಲ ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳು ಕಳೆದಮೇಲೆ ಒಂದು ದಿನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಾರದ, ಪರಾಶರ, ವ್ಯಾಸ, ವಾಮದೇವ, ಮೊದಲಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳ ತಂಡದೊಡನೆ ಮಿಥಿಲಾನಗರಿಗೆ ಹೊರಟನು. ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕ ಹಳ್ಳಿ, ಪಟ್ಟಣಗಳಲ್ಲಿ ಜನರು ತನಗೆ ನೀಡಿದ ಆದರಾತಿಥ್ಯ ಗಳನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು, ಅವರನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾ ಆತನು ಪಯಣದ ಮೇಲೆ ಪಯಣವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮಿಥಿಲೆಯನ್ನು ಸೇರಿದನು. ಅಲ್ಲಿನ ರಾಜನಾದ ಬಹುಳಾಶ್ವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪರಮಭಕ್ತ. ಆ ಊರಲ್ಲಿದ್ದ ಶ್ರುತದೇವನೆಂಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಏಕಾಂತಭಕ್ತ. ಅವರನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಆಗಮನವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಮಿಥಿಲೆಯ ನಾಗರಿಕರೆಲ್ಲರೂ ಅತ್ಯಂತ ಸಡಗರದಿಂದ ಕಾಣಿಕೆ ಸಹಿತವಾಗಿ ಆತನನ್ನು ಇದಿರುಗೊಂಡು, ಆತನಿಗೂ ಪುಷಿಗಳಿಗೂ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿ ಸಿದರು. ಬಹುಳಾಶ್ವ ಶ್ರುತದೇವರೂ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಓಡಿಬಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಿಗೂ ಆತನ ಸಂಗಡಿಗರಿಗೂ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದು, ಮುಗಿದ ಕೈಗಳಿಂದ ಅವರ ಇದಿರಿಗೆ ನಿಂತು ತಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಅತಿಥಿಗಳಾಗಿ ಬರಬೇಕೆಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಇಬ್ಬರೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟುದನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮುಗುಳ್ನಗೆಯಿಂದ ‘ಓಹೋ, ಅಗತ್ಯವಾಗಿಯೂ ಆಗಲಿ’ ಎಂದ. ಆತನು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ಏಕಕಾಲ ದಲ್ಲಿ ಎರಡು ರೂಪಗಳನ್ನು ತಾಳಿ, ಅವರಿಬ್ಬರ ಮನೆಗೂ ಹೋದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಹಲವು ಮಹರ್ಷಿಗಳೊಡನೆ ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಬಂದುದನ್ನು ಕಂಡು ಬಹುಳಾಶ್ವನಿಗೆ ಹಿಡಿಯಲಾರದಷ್ಟು ಆನಂದವಾಯಿತು. ಆತನು ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ, ಅವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಸುಖಾಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ, ಪಾದಗಳನ್ನು ತೊಳೆದು, ಆ ಪಾದೋದಕವನ್ನು ತಾನು ಶಿರಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿ, ತನ್ನ ಕುಟುಂಬವರ್ಗದವರ ಮೇಲೂ ಅದನ್ನು ಪ್ರೋಕ್ಷಿಸಿದನು. ಅತಿಥಿಗಳೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಗಂಧ ಪುಷ್ಪ ಧೂಪ ದೀಪಗಳಿಂದ ಪೂಜಿಸಿ, ಮೃಷ್ಟಾನ್ನ ಭೋಜನವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದನು. ಆಮೇಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾದಗಳನ್ನು ತನ್ನ ತೊಡೆಯಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಒತ್ತುತ್ತಾ ‘ಹೇ ಪರಮಾತ್ಮ, ನಿನ್ನ ಪಾದದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ತವಕಿ ಸುತ್ತಿದ್ದ ನನ್ನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಇಂದು ಈಡೇರಿಸಿ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿರುವೆ. ನಾನು ಧನ್ಯನಾದೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತೊರೆದು ನಿನ್ನನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುವವರಿಗೆ ನಿನ್ನನ್ನೆ ನೀನು ಒಪ್ಪಿಸಿಬಿಡುವಷ್ಟು ದಯಾಮಯ! ಲೋಕದ ಜನರ ಸಂಕಟಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ನೀನೀಗ ಮಾನವನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿಬಂದಿರುವೆ. ಹೇ ಪರಮೇಶ್ವರಾ, ನೀನು ನನ್ನ ಅತಿಥಿಯಾಗಿಯೆ ಇನ್ನು ಕೆಲಕಾಲ ನನ್ನ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ನನ್ನ ವಂಶವನ್ನು ಪಾವನಗೊಳಿಸಬೇಕು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು. ಭಕ್ತವತ್ಸಲನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಆತನ ಮನೆಯಲ್ಲೆ ನಿಂತನು.

ಅತ್ತ, ಹಲವು ಮಹರ್ಷಿಗಳೊಡನೆ ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಬಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ, ಶ್ರುತದೇವನು ಸಂತೋಷಾತಿಶಯದಿಂದ ತಾನು ಹೊದ್ದ ಉತ್ತರೀಯವನ್ನೆ ಹಾರಿಸಿ ಕುಣಿದಾಡುತ್ತಾ, ಬಂದವರಿಗೆಲ್ಲ ನೊದೆ ಹುಲ್ಲಿನ ಆಸನಗಳನ್ನು ಹಾಸಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿದನು. ತನ್ನ ಮಡದಿಯೊಡನೆ ಅವರ ಪಾದಗಳನ್ನು ತೊಳೆದು, ತೀರ್ಥವನ್ನು ತಾನು ತಳೆದು, ತನ್ನ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೂ ಪ್ರೋಕ್ಷಿಸಿದನು. ಗಂಧ ಪುಷ್ಪ ಧೂಪ ದೀಪಗಳಿಂದ ಅವರನ್ನು ಪೂಜಿ ಸಿದನು. ತನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಶುದ್ಧಾನ್ನವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ನೀಡಿ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದನು. ಆತನ ಮನಸ್ಸು ‘ಆಹಾ ನಾನೆಂತಹ ಭಾಗ್ಯಶಾಲಿ! ಸಂಸಾರವೆಂಬ ಕಗ್ಗಾಡಿನಲ್ಲಿ ತೊಳಲುತ್ತಿರುವ ನನಗೆ, ಮೋಕ್ಷಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ಈ ಮಹರ್ಷಿಗಳೊಡನೆ ದರ್ಶನ ವಿತ್ತನಲ್ಲ!’ ಎಂದು ನಲಿದು ನರ್ತಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಊಟವಾಗುತ್ತಲೆ ಆತನು ತನ್ನ ಮಡದಿ ಯೊಡನೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಒತ್ತುತ್ತಾ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನೀನು ಪ್ರಕೃತಿ, ಪುರುಷರಿಂದ ವಿಲಕ್ಷಣನಾಗಿ, ಅವಕ್ಕಿಂತಲೂ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾಗಿರುವವನು. ನೀನು ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯ ದಲ್ಲಿಯೂ ನೆಲೆಸಿರುವೆ. ಆದರೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಕಾಣಲು ಎಷ್ಟು ಜನಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ? ನಿನ್ನ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನಿನ್ನ ಸ್ವರೂಪ ಅವರಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗದಂತೆ ಮಾಡುವೆ. ಮಹಾಯೋಗಿಗಳು ಕೂಡ ನಿನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವೇನೆಂಬುದನ್ನು ತಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೋಡಿ ತಿಳಿಯಬೇಕೆ ಹೊರತು ಅದು ಯಾರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಗೋಚರವಾಗದು. ಅಂತಹವನು ಈಗ ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿರುವೆ. ನಿನ್ನ ದರ್ಶನವೆ ಮುಕ್ತಿ. ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ದೊಡ್ಡ ಶ್ರೇಯಸ್ಸೇನಿದೆ? ನಿನ್ನ ಪಾದಸೇವೆಯ ಭಾಗ್ಯವನ್ನು ನನಗೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸು’ ಎಂದು ಕೇಳಿ ಕೊಂಡನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮಂದಹಾಸದಿಂದ ಆತನ ಕೈಹಿಡಿದು ‘ಅಯ್ಯಾ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಈ ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲ ನಿನ್ನನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಲೆಂದೆ ಬಂದಿರುವರು. ಅವರು ಸದಾ ನನ್ನ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವವರಾದುದರಿಂದ ಅವರಿದ್ದೆಡೆ ನಾನು ಇರುತ್ತೇನೆ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಪಾದಧೂಳಿ ಯಿಂದ ಜಗತ್ತನ್ನು ಪಾವನಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಲೋಕಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಮಿತ್ರ, ಈ ಪುಷಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಾನೆಂದೆ ತಿಳಿದು ಪೂಜಿಸು. ಅವರು ವೇದಮಯರು, ನಾನು ದೇವಮಯ; ದೇವಮಯವಾದ ನನ್ನ ದೇಹಕ್ಕಿಂತ ವೇದಮಯವಾದ ಪುಷಿದೇಹವೇ ನನಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಿಯವಾದುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರ ಪೂಜೆಯಿಂದ ನಾನು ಸಂತುಷ್ಟ ನಾಗುವೆ’ ಎಂದನು. ಶ್ರುತದೇವನು ಭಗವಂತನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಆ ಬ್ರಹ್ಮಪುಷಿಗಳನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಆರಾಧಿಸಿ ಉತ್ತಮ ಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆದನು.

೮೮. ವೃಕ

ಶಕುನಿಯ ಮಗ ವೃಕ. ಅವನಿಗೆ ಒಮ್ಮೆ ತ್ರಿಲೋಕಸಂಚಾರಿಗಳಾದ ನಾರದರು ಕಾಣಿಸಿ ದರು. ಅವನು ಅವರನ್ನು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ತ್ರಿಮೂರ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಬಹುಬೇಗ ಅನುಗ್ರಹ ಮಾಡು ವರಾರು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ನಾರದರು ‘ಅಯ್ಯಾ ವೃಕಾಸುರ, ಬಹುಬೇಗ ಕೇಳಿದವರಿಗೆ ಕೇಳಿದ ವರವನ್ನು ಕೊಡುವವನು ಶಂಕರ. ನೋಡು, ರಾವಣನ ಭಕ್ತಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ ಅವನು ಕೇಳಿದ ವರಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟ, ಬಾಣಾಸುರನ ಭಕ್ತಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ ಅವನ ಪಟ್ಟಣವನ್ನು ಕಾಯುವವನಾಗಿದ್ದ. ನೀನು ಆತನನ್ನು ಭಜಿಸು’ ಎಂದ. ಒಡನೆಯೆ ವೃಕಾಸುರನು ಕೇದಾರ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ದೇಹದ ಮಾಂಸವನ್ನೆ ಕೊಯ್ದು ಹೋಮಮಾಡುತ್ತಾ ರುದ್ರನನ್ನು ಆರಾಧಿಸತೊಡಗಿದ. ಆರು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅವನ ದೇಹದ ಮಾಂಸವೆಲ್ಲ ಅಗ್ನಿಗೆ ಆಹುತಿಯಾಗಿಹೋಯಿತು. ರುದ್ರನು ಇನ್ನೂ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಲಿಲ್ಲವಲ್ಲಾ ಎಂದು ತಳಮಳ ಗೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ಆತನು ಏಳನೆಯ ದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ತನ್ನ ತಲೆಯನ್ನೆ ಕತ್ತರಿಸಿ ಹೋಮಮಾಡ ಹೊರಟನು. ಆಗ ಪರಮಕಾರುಣಿಕನಾದ ಶಂಕರನು ಹೋಮಕುಂಡದ ಮಧ್ಯದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು, ಆತನ ಕ್ರೂರಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ತನ್ನ ಕೈಯಿಂದ ಆತನ ದೇಹವನ್ನೆಲ್ಲ ಸವರಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಅವನ ದೇಹದ ಗಾಯಗಳೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಿ ಅವನು ವಜ್ರಕಾಯ ನಾದನು. ಅನಂತರ ಭಗವಂತನು ಅವನೊಡನೆ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಾನು ನಿನ್ನ ಭಕ್ತಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿದೆ. ಬೇಕಾದ ವರವನ್ನು ಬೇಡು. ನಾನು ಅಲ್ಪತೃಪ್ತ. ನನ್ನ ಭಕ್ತರು ನೀರಿನಿಂದ ಪೂಜಿಸಿದರೂ ಸಾಕು, ನಾನು ಪ್ರೀತನಾಗುತ್ತೇನೆ. ನೀನು ನಿನ್ನ ದೇಹವನ್ನೆ ಕತ್ತರಿಸಿಹಾಕಿ ನನ್ನನ್ನು ಆರಾಧಿಸಿರುವೆ. ನಿನಗೇನು ಬೇಕೊ ಕೇಳು’ ಎಂದನು. ಆಗ ಆ ರಕ್ಕಸನು ‘ಪ್ರಭು, ನಾನು ಯಾರ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಕೈ ಇಡುತ್ತೇನೋ ಅವರು ಸತ್ತುಹೋಗಬೇಕು. ಇದೇ ನಾನು ಬೇಡುವ ವರ’ ಎಂದ. ವೃಕಾಸುರನು ಬೇಡಿದ ಈ ವರವನ್ನು ಕೇಳಿ ಶಂಕರ ಮಂಕಾದ. ಆತನಿಗೆ ಕೋಪವೂ ಹುಟ್ಟಿತು. ತಾನು ಮಾತು ಕೊಟ್ಟುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೆ ಪರಿತಪಿಸಿದನು. ಆದರೂ ಆಡಿದ ಮಾತನ್ನು ತಪ್ಪುವಂತಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದ.

ಶಂಕರನು ವೃಕಾಸುರನಿಗೆ ವರವಿತ್ತುದು ಹಾವಿಗೆ ಹಾಲೆರೆದಂತಾಯಿತು. ಆ ರಕ್ಕಸ ತಾನು ಪಡೆದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ವರವಿತ್ತ ಶಂಕರನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆಯೆ ಕೈ ಇಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೊರಟ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಶಂಕರನು ಭಯದಿಂದ ಓಡುವುದಕ್ಕೆ ಆರಂಭಿ ಸಿದ. ಆದರೆ ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿದ. ದಿಕ್ಕುಗಳ ಕೊನೆಯಾಯಿತು; ಭೂಮಿ, ಆಕಾಶ, ಪಾತಾಳಗಳಿಗೆ ಓಡಿದುದಾಯಿತು. ಎಲ್ಲಿಗೆ ಓಡಿದರೂ ಬೆನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಬೇತಾಳದಂತೆ ರಕ್ಕಸ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಕೊನೆಗೆ ಶಂಕರನು ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಓಡಿಬಂದ. ನಾರಾಯಣನು ಆತನನ್ನೂ ವೃಕಾಸುರನನ್ನೂ ಕಂಡು ಒಡನೆಯೆ ತನ್ನ ಯೋಗಮಾಯೆಯಿಂದ ಒಬ್ಬ ವಟು ವಿನ ಆಕೃತಿಯನ್ನು ತಾಳಿ, ಆ ರಾಕ್ಷಸನಿಗೆ ಇದಿರಾದನು. ಆತನು ದೂರದಿಂದಲೆ ರಾಕ್ಷಸ ನನ್ನು ಕೂಗಿ ‘ಅಯ್ಯಾ, ರಾಕ್ಷಸರಾಜ, ನಮಸ್ಕಾರ! ಓಡಿ ಓಡಿ ತುಂಬ ಆಯಾಸಗೊಂಡಂತೆ ಕಾಣುತ್ತೀಯಲ್ಲ; ಸ್ವಲ್ಪ ನಿಂತು ಸುಧಾರಿಸಿಕೊ. ಈ ದೇಹಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು ಆಯಾಸ ಕೊಡ ಬಾರದು. ದೇಹವೇ ಸರ್ವ ಸುಖಕ್ಕೂ ಮೂಲವಲ್ಲವೆ? ನೀನು ಇಷ್ಟು ಆಯಾಸಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದರೂ ಏನು ಹೇಳು, ಕೇಳೋಣ’ ಎಂದ. ಬೆಣ್ಣೆಯಂತಹ ಅವನ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಮರುಳಾದ ವೃಕಾಸುರ ತನ್ನ ಕಥೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಿದ. ಆಗ ಆ ವಟು ಗಹಗಹಿಸಿ ನಗುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯೋ ಹುಚ್ಚಪ್ಪ! ಆ ರುದ್ರನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ನೀನು ಕೆಟ್ಟೆ. ಅವನು ಪಿಶಾಚಿ ಗಳ ರಾಜ; ಪಿಶಾಚಿಗಳ ಮಾತನ್ನು ಯಾರಾದರೂ ನಂಬುತ್ತಾರೆಯೆ? ಬೇಕಾದರೆ ಈಗ ಪರೀಕ್ಷೆಮಾಡಿ ನೋಡು. ನಿನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಕೈಯಿಟ್ಟುಕೊ; ಆಗ ಶಿವನ ಮಾತು ಎಂತಹ ಹಸಿಯ ಸುಳ್ಳು ಎಂಬುದು ನಿನಗೇ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಆಮೇಲೆ ಆ ರುದ್ರನನ್ನು ಹಿಡಿದು ಇಂತಹ ಸುಳ್ಳನ್ನು ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಆಡದಂತೆ ಅವನನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸಬಹುದು’ ಎಂದನು. ಅಲ್ಪಬುದ್ಧಿಯ ಆ ವೃಕಾಸುರ ಆ ಮಾತನ್ನು ನಂಬಿ ತನ್ನ ಕೈಯನ್ನು ತನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡ, ತಕ್ಷಣವೇ ಸತ್ತು ನೆಲಕ್ಕೊರಗಿದ.

ಆದಿ ಶ್ರೀಹರಿ ಶಿವನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಹೇ ದೇವೋತ್ತಮ, ಈ ಪಾಪಿ ತನ್ನ ಪಾಪದಿಂದಲೆ ಸತ್ತ. ಲೋಕಗುರುವಾದ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಅಪರಾಧಿಯಾದವನು ಹೀಗಾಗಬೇಕಾದುದು ಸಹಜ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತನನ್ನು ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟ.

೮೯. ಶ್ರೀಹರಿ ! ನಿನಗಾರು ಸಮ!

ಒಮ್ಮೆ ಮಹರ್ಷಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ಸರಸ್ವತೀನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸತ್ರಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಕಲೆತು ಪರಸ್ಪರ ವಿನೋದವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ‘ತ್ರಿಮೂರ್ತಿ ಗಳಲ್ಲಿ ಯಾರು ಶ್ರೇಷ್ಠರು ?’ ಎಂಬ ವಿವಾದ ಹುಟ್ಟಿತು. ಅದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಿ ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಭೃಗುಮುನಿಯನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಆತನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಪ್ರಮಾಣದಿಂದ ಅದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಬೇಕೆಂದು ಕೊಂಡು, ಅಲ್ಲಿಂದ ನೇರವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಸಭೆ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಋಷಿಯು ಸಭೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಬ್ರಹ್ಮನ ಇದಿರಿಗೆ ನಿಂತುಕೊಂಡನು. ತನ್ನನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡರೂ ನಮಸ್ಕಾರವನ್ನೂ ಕೂಡ ಮಾಡದ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಗಂಡಗರ್ವವನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ಆತನು ಆ ಋಷಿಯನ್ನು ಕೆಂಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಕೆಕ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಭೃಗುವು ಅಲ್ಲಿಂದ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಪರಶಿವನು ಆದರದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಇದಿರುಗೊಂಡು, ಆಲಿಂಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಆದರೆ ಭೃಗುಋಷಿಯು ಆತನನ್ನು ಕೋಪದಿಂದ ದುರುದುರು ನೋಡುತ್ತಾ, ‘ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡ’ ಎಂದು ಗದರಿಸಿದನು. ಆತನ ಚರ್ಯೆಯನ್ನು ಕಂಡು ರುದ್ರನಿಗೆ ಕೋಪ ಬಂದಿತು. ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಕೆಂಡವನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ ತನ್ನ ತ್ರಿಶೂಲವನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಂಡನು. ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿದ್ದ ಪಾರ್ವತಿ ಆತನನ್ನು ತಡೆದು ಅನಾಹುತವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿದಳು. ಭೃಗುವು ಅಲ್ಲಿಂದ ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಬಂದ. ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಹರಿ ಶೇಷಶಾಯಿಯಾಗಿ ನಿದ್ರೆಹೋಗಿದ್ದ. ಭೃಗುಋಷಿ ನೇರವಾಗಿ ಆತ ಮಲಗಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಆತನ ಎದೆಯಮೇಲೆ ತನ್ನ ಕಾಲಿಂದ ಒದೆದನು. ಒಡನೆಯೆ ಶ್ರೀಹರಿಯು ದಿಗ್ಗನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು, ತನ್ನ ಮಡದಿಯಾದ ಮಹಾಲಕ್ಷ್ಮಿಯೊಡನೆ ಆ ಋಷಿಯ ಪಾದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ‘ಸ್ವಾಮಿ, ತಮ್ಮ ಪಾದ ತಗುಲಿ ನನ್ನ ಜನ್ಮ ಪಾವನ ವಾಯಿತು. ನೀವು ಬಂದಾಗ ನಾನು ಮೈಮರೆತು ಮಲಗಿದ್ದ ಅಪರಾಧವನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಬೇಕು’ ಎಂದನು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಲೆ ಭೃಗು ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ‘ಶ್ರೀಹರಿ, ನಿನಗಾರು ಸಮ!’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅಲ್ಲಿಂದ ನೇರವಾಗಿ ಋಷಿಗಳ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ನಡೆದ ಸಮಾಚಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ವರದಿ ಮಾಡಿದ. ಎಲ್ಲರೂ ಒಕ್ಕೊರಲಿನಿಂದ ‘ಶ್ರೀಹರಿ, ನಿನಗಾರು ಸಮ!’ ಎಂದರು.

ಶ್ರೀಹರಿಯೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ಸಾರುವ ಮತ್ತೊಂದು ಸೋಜಿಗದ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ. ದ್ವಾರಕಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಬಡಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿದ್ದ. ಆತನ ಹೆಂಡತಿ ಹೆತ್ತ ಮಗು ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೆ ಸತ್ತು ಹೋಯಿತು. ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ತನ್ನ ಮಗುವನ್ನು ಅರಮನೆಯ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಬಂದು, ‘ರಾಜನು ಧರ್ಮಪರನಾದರೆ ತಂದೆಯ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಮಗ ಸಾಯುವುದು ಎಂದ ರೇನು? ರಾಜರ ಪಾಪ ಪ್ರಜೆಗಳಿಗೆ ಮೃತ್ಯು. ರಾಜರು ನಿರ್ದಯರೂ ಕಾಮುಕರೂ ಆಗಿರುವ ಕಡೆ ಪ್ರಜೆಗಳು ದರಿದ್ರರೂ ದುಃಖಿತರೂ ಆಗುತ್ತಾರೆ’ ಎಂದು ಕಟುವಾಗಿ ನಿಂದಿಸಿ ಹೋದ. ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಎರಡನೆಯ ಮಗುವೂ ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೇ ಸತ್ತಿತು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೆ ಆ ಸತ್ತ ಮಗುವನ್ನು ಅರಮನೆಯ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ, ರಾಜರನ್ನು ನಿಂದಿಸಿ ಬಂದ. ಹೀಗೆಯೆ ಆತ ಎಂಟು ಸಲ ಮಾಡಿದ. ಯಾರೂ ಆತನನ್ನು ಗಮನಿಸಲಿಲ್ಲ. ಒಂಬ ತ್ತನೆಯ ಬಾರಿ ಆತನು ತನ್ನ ಸತ್ತ ಮಗುವಿನೊಡನೆ ಬಂದು, ರಾಜರನ್ನು ನಿಂದಿಸುತ್ತಿರು ವಾಗ, ಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನರು ಒಳಗೆ ಮಾತಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅರ್ಜುನನು ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಕಿಡಿ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಂದು ‘ಅಯ್ಯಾ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ನೀನಿಷ್ಟು ಕಿಡಿನುಡಿ ಗಳನ್ನಾಡಿದರೂ ಇಲ್ಲಿನ ರಾಜರೆಲ್ಲ ಸುಮ್ಮನಿರುವರಲ್ಲಾ, ಏನನ್ಯಾಯ? ಇಲ್ಲಿನ ರಾಜ ವಂಶದವರೆಲ್ಲ ಸತ್ರಯಾಗದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಂತೆ ತಿಂದುತಿಂದು ಮಲಗುತ್ತಾರೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಇರಲಿ, ನೀನು ಯೋಚಿಸಬೇಡ. ನಾನು ಇಲ್ಲಿಯೆ ಇದ್ದು, ಮುಂದಿನ ಸಲ ಹುಟ್ಟುವ ನಿನ್ನ ಮಗನನ್ನು ನಾನು ಕಾಪಾಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದನು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ನಕ್ಕು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಭಗವಂತನ ಅವತಾರವೆನಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಈ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರೆ ನಾನು ಏನೆಂದರೂ ಬಾಯಿಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ! ಅವರ ಕೈಲಾಗದ ಕೆಲಸವನ್ನು ನೀನು ಮಾಡುತ್ತೀಯಾ?’ ಎಂದ. ಅರ್ಜುನನು ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಾನು ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರಲ್ಲ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಅರ್ಜುನ. ನನ್ನ ಪರಾಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಪರಮೇಶ್ವರನೆ ಬೆರಗಾಗಿದ್ದಾನೆ! ನಾನು ಸಾಧಾರಣನಲ್ಲ; ಮೃತ್ಯುವಿನೊಡನೆ ಹೋರಾಡಿ ನಿನ್ನ ಮಗನನ್ನು ಉಳಿಸುತ್ತೇನೆ. ನೀನು ಸಂದೇಹಪಡಬೇಡ. ನಿನ್ನ ಮಗನನ್ನು ಉಳಿಸಲಾರದೆ ಹೋದರೆ ನನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ಅಗ್ನಿಗೆ ಆಹುತಿಯಾಗಿ ಕೊಡು ತ್ತೇನೆ. ಇದು ನನ್ನ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ’ ಎಂದ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣನು ಆತನ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಸಮಾಧಾನ ಹೊಂದಿ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದ.

ಅರ್ಜುನನ ಸತ್ವಪರೀಕ್ಷೆಯ ಸಮಯ ಬಹು ಬೇಗನೆ ಬಂತು. ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಹೆಂಡತಿ ಹತ್ತನೆಯ ಗರ್ಭವನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಹೆರುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾದಳು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಂದ ಆ ಸುದ್ದಿ ಯನ್ನು ಅರಿತ ಅರ್ಜುನನು, ತನ್ನ ಬಿಲ್ಲು ಬಾಣಗಳೊಡನೆ ಅವನ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಹೆರಿಗೆಯ ಮನೆಯ ಸುತ್ತ ಬಾಣಗಳ ಕೋಟೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿದನು. ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಪ್ರವೇಶಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದವಿಲ್ಲದಂತೆ ಆ ಮನೆಯ ಮೇಲೆ ಕೆಳಗೆಲ್ಲ ಶರಪಂಜರವನ್ನು ಬಿಗಿದನು. ಅನಂತರ ಗಾಂಡೀವಧನುಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ದಿವ್ಯಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಹೂಡಿ. ಯಾರು ಬರುವರೋ ನೋಡೋಣ ವೆಂದು ಸಿದ್ಧವಾಗಿ ನಿಂತನು. ಇದಾದ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮಡದಿ ಗಂಡು ಮಗುವನ್ನು ಹೆತ್ತಳು. ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದ ಮಗು ಒಮ್ಮೆ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅತ್ತಿತು, ಮರುನಿಮಿಷವೆ ಸತ್ತಿತು. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅ ಸತ್ತ ಮಗು ಶರಪಂಜರವನ್ನು ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು, ಆಕಾಶದ ಲ್ಲೆಲ್ಲೊ ಅದೃಶ್ಯವಾಗಿ ಹೋಯಿತು. ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ‘ಕುರುವಿನ ಮೇಲೆ ಬೊಕ್ಕೆ’ ಎಂಬಂತೆ ಅರ್ಜುನ ನನ್ನು ಪರಿಪರಿಯಾಗಿ ಹೀಯಾಳಿಸಿ, ನಿಂದಿಸಿದ. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅರ್ಜುನನ ಕ್ಷಾತ್ರ ಕೆರಳಿತು. ಆ ಮಗುವನ್ನು ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ತರಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ, ಆತನು ಯೋಗವಿದ್ಯೆಯ ಬಲದಿಂದ ಯಮನ ಬಳಿಗೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಆ ಮಗುವಿರಲಿಲ್ಲ; ಇಂದ್ರನ ಅಮರಾ ವತಿಗೆ ಹೋದ, ಅಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಆತ ಲೋಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಶೋಧಿಸಿದರೂ ಆ ಮಗುವಿನ ನೆಲೆ ಹತ್ತಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಗತಿ? ಅರ್ಜುನನು ತನ್ನ ಮಾತಿನಂತೆ ಅಗ್ನಿಪ್ರವೇಶಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧ ನಾದ. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವನನ್ನು ತಡೆದು ‘ಮಿತ್ರ, ಆತುರ ಪಡಬೇಡ. ನಾನು ಆ ಮಗುವನ್ನು ನಿನಗೆ ತೋರಿಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅವನನ್ನು ತನ್ನ ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ಕೊಂಡು, ಪಶ್ಚಿಮ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಟ.

ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಟ ಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನರು ಸಪ್ತದ್ವೀಪಗಳನ್ನೂ, ಸಪ್ತಸಮುದ್ರಗಳನ್ನೂ ದಾಟಿ ಇನ್ನೂ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ಭೂಮಿಗೂ ಆಕಾಶಕ್ಕೂ ಏಕವಾಗಿದ್ದ ಚಕ್ರ ವಾಳ ಪರ್ವತವಿತ್ತು. ಅದನ್ನೂ ದಾಟಿದರು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಬರಿಯ ಕಗ್ಗತ್ತಲು. ಅದ ರಲ್ಲಿ ಹಾದಿ ತಿಳಿಯದೆ ರಥದ ಕುದುರೆಗಳು ದಾರಿತಪ್ಪಿದವು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕೋಟಿ ಸೂರ್ಯ ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾದ ತನ್ನ ಚಕ್ರವನ್ನು ಮುಂದೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದನು. ಆ ಕಗ್ಗತ್ತಲಿನಲ್ಲಿ ಚಕ್ರವು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದ ಬೆಳಕನ್ನು ನೋಡಲಾರದೆ ಅರ್ಜುನನು ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿದನು. ರಥವು ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಸಾಗಿ, ಕತ್ತಲೆಗಿಂತಲೂ ಭಯಂಕರವಾಗಿದ್ದ ಮಹಾಜಲವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು. ಪ್ರಚಂಡವಾದ ಗಾಳಿಯಿಂದ ಆ ಮಹಾಜಲ ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲವಾಗಿ, ಕತಕತ ಕುದಿಯುವಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಮಹಾ ಜಲಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಾವಿ ರಾರು ರತ್ನದ ಕಂಬಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ದಿವ್ಯ ಭವನವಿತ್ತು. ಅದರಲ್ಲಿ ಆದಿಶೇಷನು ತನ್ನ ಸಾವಿರ ಹೆಡೆಗಳನ್ನೂ ಅರಳಿಸಿಕೊಂಡು, ಅವುಗಳ ರತ್ನಗಳಿಂದ ದಿಕ್ದಿಗಂತಗಳನ್ನು ಬೆಳಗುತ್ತ ಮಂಡಿಸಿದ್ದನು. ಆತನ ಶರೀರದ ಮೇಲೆ ನೀಲಮೇಘಶ್ಯಾಮನಾಗಿ, ಪೀತಾಂಬರ ಧಾರಿಯಾದ ಪುರುಷೋತ್ತಮನು ತನ್ನ ತುಟಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಂದಹಾಸವನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಾ ಇದ್ದನು. ವಿಶಾಲವಾದ ಆತನ ಕಣ್ಣುಗಳು ಶಾಂತಿಗೆ ತೌರುಮನೆಯಾಗಿದ್ದವು. ಆತನ ಎಂಟು ತೋಳುಗಳು, ಎದೆಯ ಕೌಸ್ತುಭಮಣಿ, ಕೊರಳಹಾರ, ಸುಳಿಯಾದ ಮುಂಗು ರುಳು, ತಲೆಯ ಕಿರೀಟ–ಒಂದೊಂದೂ ಆತನ ಮಹತ್ತನ್ನು ಸಾರುತ್ತಿದ್ದವು. ಲಕ್ಷ್ಮಿಯು ಕೀರ್ತಿಲಕ್ಷ್ಮಿ ಮತ್ತು ಅಷ್ಟಸಿದ್ಧಿಗಳೊಡನೆ ಆತನನ್ನು ಸೇವಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ನಂದ, ಸುನಂದ ಮೊದಲಾದ ಭಕ್ತರು ಆತನ ಸುತ್ತ ಕೈಕಟ್ಟಿ ನಿಂತಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ದನು. ಆತನ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಕಂಡು ಭಯದಿಂದ ನಡುಗುತ್ತಾ ಇದ್ದ ಅರ್ಜುನನೂ ಆತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದನು.

ತನ್ನೆದುರಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೈಜೋಡಿಸಿ ನಿಂತಿರುವ ಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನರನ್ನು ಕುರಿತು ಆ ಮಹಾ ಪುರುಷನು ಧೀರಗಂಭೀರವಾಣಿಯಿಂದ ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿಮ್ಮಿಬ್ಬರನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆತರಿಸ ಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೆ ನಾನು ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡಿದೆ. ನೀವಿಬ್ಬರೂ ಧರ್ಮರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಅವತರಿಸಿರುವಿರಿ. ನಾನೆ ಈ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ನೀನು ನನ್ನ ಅಂಶ. ನೀವಿಬ್ಬರೂ ಭೂಭಾರವನ್ನು ಇಳಿಸಿ, ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರು ಗುವ ಕಾಲ ಹತ್ತಿರವಾಗುತ್ತಾ ಇದೆ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನಾನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆತರಿಸಿದುದು’ ಎಂದನು. ಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನರು ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮಕ್ಕಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಮ್ಮೊಡನೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು, ಆದಿಪುರುಷನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಬರುತ್ತಾ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನು ‘ಪ್ರಭು, ಶ್ರೀಹರಿ! ನಿನಗಾರು ಸಮ?’ ಎಂದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿದನು. ಆತನು ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಲೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮಕ್ಕಳ ನ್ನೆಲ್ಲ ಆತನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದನು. ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಬದಲಾಗಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ‘ಶ್ರೀಹರಿ, ನಿನಗಾರು ಸಮ?’ ಎಂದು ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಸ್ತುತಿಸಬೇಕೆ?

೯೦. ವೇಷಧಾರಿ ಒನಕೆಯನ್ನು ಹೆತ್ತ

ಶ್ರೀಹರಿಯು ಕೃಷ್ಣಾವತಾರವೆತ್ತಿ ನೂರಿಪ್ಪತ್ತೈದುವರ್ಷಗಳು ಸಂದವು. ಲೆಕ್ಕವಿಲ್ಲದಷ್ಟು ಜನ ರಕ್ಕಸರೂ ಪಾಪಿ ಕ್ಷತ್ರಿಯರೂ ನಾಮಾವಶೇಷವಾಗಿ ಹೋಗಿ, ಭೂಭಾರಹರಣ ಕಾರ್ಯ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಮುಗಿದಂತಾಗಿತ್ತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೆ “ಆಹಾ, ಈ ಯಾದವರೆಲ್ಲ ನಿಶ್ಶೇಷರಾಗದ ಹೊರತು ಭೂಭಾರಹರಣಕಾರ್ಯ ಕೊನೆ ಮುಟ್ಟಿದಂತಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪಾಪಿಗಳು ನನ್ನ ಆಶ್ರಯದಲ್ಲಿರುವುದರಿಂದ ದುರ್ಜಯರಾಗಿಹೋಗಿದ್ದಾರೆ. ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಬೀಗಿಬಿರಿಯುತ್ತಿರುವ ಈ ಮದಾಂಧರ ನಾಶಕ್ಕೆ ಇರುವುದೊಂದೇ ದಾರಿ–ಸ್ವಯೂಥಕಲಹ. ಬಿದಿರಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಬೆಂಕಿ ಮೆಳೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಸುಡುವಂತೆ, ಇವರಿವರಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಜಗಳ ಈ ಪೀಳಿಗೆಯನ್ನೆ ನಾಶಮಾಡುವಂತಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಷ್ಟಾಗಿ ಹೋದರೆ ನಾನು ನಿಶ್ಚಿಂತನಾಗಿ ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಬಹುದು. ಅಷ್ಟರೊಳ ಗಾಗಿ ನಾನು ಭಕ್ತರಿಗೆ ಆತ್ಮತತ್ವವನ್ನು ಉಪದೇಶಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಬೇಕು” ಎಂದು ಕೊಂಡನು. ಯೋಗೇಶ್ವರನಾದ ಆತನ ಉದ್ದೇಶ ನೆರವೇರದೆ ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆಯೆ? ಯಾದವ ವಂಶದ ಪ್ರಳಯಕ್ಕೆ ಬೀಜರೂಪವಾದ ಘಟನೆಯೊಂದು ಬಹುಬೇಗ ನಡೆಯಿತು.

ದ್ವಾರಕಾಪಟ್ಟಣದ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿಯೆ ಪಿಂಡಾರಕವೆಂಬ ಒಂದು ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರವಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅಸಿತ, ಕಣ್ವ, ದುರ್ವಾಸ, ಅತ್ರಿ, ವಸಿಷ್ಠ, ವಾಮದೇವ ಮೊದಲಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಯಾತ್ರೆಗೆಂದು ಬಂದರು. ಆ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಬಳಿಯಲ್ಲಿಯೆ ವಿನೋದಕೇಳಿಗೆಂದು ನೆರೆದಿದ್ದ ಯಾದವ ಯುವಕರಿಗೆ ಆ ಪುಷಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗೇಲಿಗೆಬ್ಬಿಸಬೇಕೆಂಬ ದುರ್ಬುದ್ಧಿ ಹುಟ್ಟಿತು. ‘ವಿನಾಶಕಾಲಕ್ಕೆ ವಿಪರೀತ ಬುದ್ಧಿ.’ ಅವರೆಲ್ಲ ಸೇರಿಕೊಂಡು, ಜಾಂಬವತಿಯ ಮಗನಾದ ಸಾಂಬನಿಗೆ ಗರ್ಭಿಣಿಯಾದ ಹೆಂಗಸಿನಂತೆ ವೇಷಹಾಕಿ, ಆ ಪುಷಿಗಳ ಬಳಿಗೆ ಕರೆತಂದು ‘ಸ್ವಾಮಿ, ಪುಷಿಗಳೆ, ಈ ನಮ್ಮ ಹುಡುಗಿಗೆ ಗಂಡುಮಗು ಬೇಕಂತೆ; ತಾನೆ ಬಂದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಅವಳಿಗೆ ನಾಚಿಕೆ; ಆಕೆಯ ಪರವಾಗಿ ನಾವು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಹೇಳಿ, ಈ ಹುಡುಗಿಗೆ ಎಂತಹ ಮಗು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ತಾವು ಬೆಂಕಿಯ ಕೂಡ ಸರಸವಾಡುತ್ತಿರುವೆವೆಂದು ಆ ದುರ್ಮಾರ್ಗರಿಗೇನು ಗೊತ್ತು? ಸರ್ವಜ್ಞ ರಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಅವರ ದುರಹಂಕಾರವನ್ನು ಕಂಡು ಕೆರಳಿ ‘ಎಲ ಮದಾಂಧರಿರಾ, ಇವಳು ನಿಮ್ಮ ವಂಶವನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲಮಾಡುವ ಒನಕೆಯೊಂದನ್ನು ಹೆರುತ್ತಾಳೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಕೋಪದಿಂದ ಬುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟುಹೋದರು.

ಬರಸಿಡಿಲಿನಂತಹ ಪುಷಿಶಾಪವನ್ನು ಕೇಳಿ ಯದುಕುಮಾರರ ಜೀವಗಳು ತತ್ತರಿಸಿ ತಲ್ಲಣಗೊಂಡುವು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಅವಿವೇಕಕ್ಕಾಗಿ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಡುತ್ತಾ ಸಾಂಬ ಕುಮಾರನ ವೇಷವನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆಯಲು, ಅವನ ಹೊಟ್ಟೆಯ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ಕಬ್ಬಿಣದ ಗೊಣಸು ಹಾಕಿದ ಒಂದು ಒನಕೆಯಿತ್ತು. ಅವರು ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಾ, ಆ ಒನಕೆಯೊಡನೆ ರಾಜಾಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಉಗ್ರಸೇನ ಮಹಾರಾಜನ ಮುಂದೆ ನಡೆದುದನ್ನೆಲ್ಲ ನಿವೇದಿಸಿ ದರು. ಪುಷಿ ಶಾಪವನ್ನೂ ಅದರ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಪ್ರಮಾಣದಂತಿದ್ದ ಒನಕೆಯನ್ನೂ ಕಂಡು ರಾಜಸಭೆ ಭಯದಿಂದ ತಲ್ಲಣಿಸಿತು. ಉಗ್ರಸೇನ ಮಹಾರಾಜನು ಬಹುಕಾಲ ಮೌನದಿಂದ ಚಿಂತಿಸಿ ಕೊನೆಗೆ ಆ ಒನಕೆಯನ್ನು ಪುಡಿಮಾಡಿಸಿ, ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಕದಡಿಸಿದನು. ಅದರ ಗೊಣಸನ್ನೂ ಆದಷ್ಟು ಅರೆಸಿ, ಉಳಿದ ಸಣ್ಣ ತುಂಡನ್ನು ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಬಿಸಾಡಿದ. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇನೆನ್ನುವನೊ ಎಂಬ ಭಯದಿಂದ, ಆತನಿಗೆ ಈ ಸುದ್ದಿಯನ್ನೇ ತಿಳಿಸಲಿಲ್ಲ, ಆದರೆ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಂಕಲ್ಪಕ್ಕೆ ಅನುಸಾರಿ ಯಾಗಿಯೆ ಯದುಕುಮಾರರ ಅವಿವೇಕವೂ ಮಹರ್ಷಿಶಾಪವೂ ನಡೆದಿದ್ದುವೆಂಬುದನ್ನು ಆ ಮಂಕುಗಳೇನು ಬಲ್ಲರು? ಅರೆದು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕಲೆಸಿದ ಒನಕೆ ಪ್ರಭಾಸಕ್ಷೇತ್ರದ ಸಮುದ್ರ ತೀರದಲ್ಲಿ ಜೊಂಡುಹುಲ್ಲಾಗಿ ಬೆಳೆದು, ಅದರಿಂದ ಹೊಡೆದಾಡಿಯೆ ಯಾದವ ರೆಲ್ಲ ಮುಂದೆ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಅವರು ಅರೆದು ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಒಗೆದ ಗೊಣಸಿನ ಚೂರನ್ನು ಮೀನೊಂದು ನುಂಗಿತು. ಅದು ಒಬ್ಬ ಬೇಡನ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳಲು, ಅವನು ಅದನ್ನು ಸೀಳಿ, ಅದರ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಆ ಚೂರನ್ನು ಚೂಪಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಬಾಣದ ಮೊನೆಯಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡನು.

ಯದುವಂಶದ ಸರ್ವನಾಶಕ್ಕೆ ಬೀಜವನ್ನು ನಾಟಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಅವತಾರಕಾರ್ಯದ ಕೊನೆಯ ಘಟ್ಟವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದುದನ್ನು ಕಂಡು ಚತುರ್ಮುಖಬ್ರಹ್ಮನು ರುದ್ರನೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳನ್ನೂ ಸನಕ ಸನಂದಾದಿ ಮಹರ್ಷಿಗಳನ್ನೂ ತನ್ನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಅನನ್ಯ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತ ನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮನು ‘ಪ್ರಭು, ನಮ್ಮ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಂತೆ ನೀನು ಮಾನವ ರೂಪದಿಂದ ಅವತರಿಸಿಬಂದು, ಭೂಭಾರಹರಣ ಮಾಡಿ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮುಗಿಸಿರುವೆ. ಭೂದೇವಿ ತೃಪ್ತಳಾಗಿರುವಳು. ಸರ್ವೇಶ್ವರನಾದ ನಿನ್ನ ಇಷ್ಟಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಲ್ಲವಾದರೆ ನೀನಿನ್ನು ಪರಂಧಾಮಕ್ಕೆ ತೆರಳಬಹುದು’ ಎಂದನು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಭಗವಾನನು ‘ಬ್ರಹ್ಮ ದೇವ, ನಿನ್ನ ಅಪೇಕ್ಷೆ ನನ್ನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯೆ. ನಾನು ಇಲ್ಲಿಂದ ಪರಂಧಾಮಕ್ಕೆ ಹೊರಡುವ ಮುನ್ನ ಈ ಯಾದವಕುಲವೊಂದನ್ನು ಸಮೂಲವಾಗಿ ನಾಶಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಧೈರ್ಯ ಶೌರ್ಯ ಐಶ್ವರ್ಯಗಳಿಂದ ಕೊಬ್ಬಿಹೋಗಿರುವ ಈ ಯಾದವರು ಕೇವಲ ನನ್ನ ಸಂಕಲ್ಪದಿಂದ ಇನ್ನೂ ಮೇರೆ ಮೀರಿಲ್ಲ. ಇವರನ್ನು ಹಾಗೆಯೆ ಬಿಟ್ಟರೆ ಲೋಕಕಂಟಕರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಇವರನ್ನು ಇಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಿ, ಆಮೇಲೆ ನಾನು ಹೊರಟುಬರುತ್ತೇನೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲವೇನೂ ಬೇಡ. ಹೆಣ್ಣುವೇಷವನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಸಾಂಬ ಪುಷಿಶಾಪದಿಂದ ಹೆತ್ತಿರುವ ಒನಕೆಯೆ ಈ ವಂಶವನ್ನು ನಿರ್ವಂಶವಾಗಿ ಮಾಡುವ ಆಯುಧವಾಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮೊದಲಾದವರು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಸ್ವಸ್ಥಳ ಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಬ್ರಹ್ಮನು ಇತ್ತ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಲೆ ಅತ್ತ ದ್ವಾರಕಿಯಲ್ಲಿ ಭಯಂಕರವಾದ ಉತ್ಪಾತಗಳಾ ದವು. ಭೂಮಿ ನಡುಗಿತು, ದಿಕ್ಕುಗಳು ಕೆಂಡವನ್ನು ಕಾರಿದವು, ಸೂರ್ಯನ ಸುತ್ತ ಪರಿವೇಷ ಕಟ್ಟಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಪುರಜನರೆಲ್ಲ ಭಯದಿಂದ ತಲ್ಲಣಗೊಳ್ಳುತ್ತಿರಲು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಯಾದವ ವೃದ್ಧರನ್ನೆಲ್ಲ ಕುರಿತು ‘ಪೂಜ್ಯರೆ, ಈ ಉತ್ಪಾತಗಳನ್ನು ಕಂಡರೆ ಯಾವುದೊ ದೊಡ್ಡ ಗಂಡಾಂತರವೊಂದು ನಮಗೆ ಕಾದಿದೆಯೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ, ನಮ್ಮ ಹುಡುಗರ ಅವಿವೇಕದಿಂದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಶಾಪವೊಂದು ಬೇರೆ ನಮಗೆ ಗಂಟು ಬಿದ್ದಿದೆ. ಜೀವದ ಆಶೆ ಇರುವವರಾರೂ ಇನ್ನು ಇಲ್ಲಿರುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ನಾವೆಲ್ಲ ಆದಷ್ಟು ಬೇಗ ಪ್ರಭಾಸಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಹೋಗೋಣ. ಅದು ಬಹು ಪುಣ್ಯಸ್ಥಳ. ಹಿಂದೆ ದಕ್ಷನ ಶಾಪದಿಂದ ಕ್ಷಯರೋಗಿಯಾಗಿದ್ದ ಚಂದ್ರನು ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದ ತೀರ್ಥದಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ ಆರೋಗ್ಯವಂತನಾದ. ನಾವೂ ಆತನಂತೆಯೇ ಅಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ, ದೇವ ಪಿತೃ ತರ್ಪಣಗಳ ನ್ನಾಚರಿಸಿ, ದಾನ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸಿದರೆ, ಆ ಪುಣ್ಯವೆಂಬ ನಾವೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಪುಷಿ ಶಾಪದ ಸಾಗರದಿಂದ ದಾಟಿಸಬಹುದು’ ಎಂದನು. ಆತನ ಆದೇಶದಂತೆ ಯಾದವ ರೆಲ್ಲರೂ ದ್ವಾರಕಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವಾಹನಗಳನ್ನು ಸಿದ್ಧ ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಹೊರಟರು.

೯೧. ಭಾಗವತಧರ್ಮ

ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮೊದಲಾದ ದೇವತೆಗಳು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಅತ್ತ ಹೋಗು ತ್ತಲೆ, ಇತ್ತ ನಾರದರ ಸವಾರಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಬಂತು. ಆತನು ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ ವಸುದೇವನು ಸಡಗರದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಇದಿರು ಗೊಂಡು, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ಉಪಚರಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ‘ಸ್ವಾಮಿ, ತಾವು ದಯಮಾಡಿಸಿ ದಿರೆಂದರೆ ತಂದೆಯೆ ಬಂದಷ್ಟು ಸಂತೋಷ ನನಗೆ. ನೀವು ಸಹಜ ದಯಾಳುಗಳು, ಲೋಕಾನುಗ್ರಹವೇ ನಿಮ್ಮ ನಿತ್ಯನಿಧಿ. ನಿಮ್ಮ ದರ್ಶನದಿಂದಲೆ ನಾನು ಧನ್ಯ. ನೀವು ದಯಮಾಡಿ, ಮೋಕ್ಷಪ್ರದವಾದ ಭಾಗವತ ಧರ್ಮವನ್ನು ನನಗೆ ಬೋಧಿಸಬೇಕು’ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಕೇಳುವವನ ಆಸಕ್ತಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಹೇಳುವವನ ಉತ್ಸಾಹ. ನಾರದರು ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಆತನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿ “ಅಯ್ಯಾ, ವಸುದೇವ! ಸ್ವಾಯಂಭುವ ಮನುವಿನ ವಂಶದಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನೆ ಮೋಕ್ಷಧರ್ಮ ವನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಪುಷಭನೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಅವತರಿಸಿದ. ಆತನಿಗೆ ನೂರು ಜನ ಮಕ್ಕಳು. ಅವರಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯ ಭರತ. ಪರಮ ಭಾಗವತನಾದ ಆತನಿಂದಲೆ ಈ ನಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ಭರತಖಂಡವೆಂಬ ಹೆಸರು ಬಂದುದು. ಅವನ ತೊಂಬತ್ತೊಂಬತ್ತು ಜನ ತಮ್ಮಂದಿರಲ್ಲಿ ಒಂಬತ್ತು ಜನ ಒಂಬತ್ತು ದ್ವೀಪಗಳ ಚಕ್ರವರ್ತಿಗಳಾದರು; ಎಂಬ ತ್ತೊಂದು ಜನ ಶ್ರೋತ್ರಿಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾದರು; ಉಳಿದ ಒಂಬತ್ತು ಜನ ಪರಿವ್ರಾಜಕ ರಾಗಿ, ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಬೋಧಿಸುವವರಾದರು. ಅವರ ಹೆಸರು ಕ್ರಮ ವಾಗಿ ಕವಿ, ಹರಿ, ಅಂತರಿಕ್ಷ, ಪ್ರಬುದ್ಧ, ಪಿಪ್ಪಲಾಯನ, ಆವಿರ್ಹೋತ, ದ್ರಮಿಳ, ಚಮಸ, ಕರಭಾಜನ ಎಂದು. ಸದಾ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅವರಿಗೆ ಯಾವ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಬೇಕಾ ದರೂ ಹೋಗುವ ಶಕ್ತಿಯಿತ್ತು. ಅವರೊಮ್ಮೆ ಜನಕರಾಜನ ವಂಶದ ನಿಮಿ ಮಹಾರಾಜನು ಸತ್ರಯಾಗ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ವಿದೇಹ ನಗರಿಗೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ನಿಮಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಯಂತೆ ಆತನಿಗೆ ಭಾಗವತ ಧರ್ಮವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದರು. ಅದನ್ನೇ ನಾನೀಗ ನಿನಗೆ ತಿಳಿಸುತ್ತೇನೆ.

“ಜೀವನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಯೆ ಹೆಗ್ಗುರಿ. ಮುಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭಯವೂ ಇಲ್ಲದೆ ನಿಶ್ಚಿಂತೆಯಾಗಿರುವುದು. ಭಯಕ್ಕೆ ಮೂಲಕಾರಣವೇನು? ಈ ದೇಹವೇ ನಾನು, ಆತ್ಮವೆಂಬ ಭ್ರಮೆ. ಈ ಭ್ರಮೆ ನೀಗಿ, ಜೀವನು ನಿರ್ಭಯನಾಗಬೇಕಾದರೆ ಆತ್ಮ, ಪರ ಮಾತ್ಮರ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹಾಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರದ ಅಜ್ಞರಿಗಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭವಾದ ಒಂದು ಹಾದಿಯಿದೆ. ಅದೇ ಭಗವಂತನ ಕಥಾಶ್ರವಣ, ಸ್ಮರಣ, ಕೀರ್ತನ. ಇದನ್ನೇ ಭಾಗವತಧರ್ಮವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಕೆನ್ನು ವವನಿಗೆ ಇತರ ಉಪಾಯಗಳಿವೆಯಾದರೂ ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭವಾದ ಉಪಾಯ, ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಓಡಿದರೂ ಇಲ್ಲಿ ಎಡವುತ್ತೇನೆಂಬ ಭಯವಿಲ್ಲ. ತಾನು ಮಾಡುವು ದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ‘ಕೃಷ್ಣಾರ್ಪಣ’ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದರಾಯಿತು, ಅಷ್ಟೆ. ‘ನಾನು ಮಾಡು ತ್ತೇನೆ’ ಎಂದುಕೊಂಡಾಗ ಭಯ. ಅದೇ ಮಾಯೆ, ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ‘ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ‘ನಾನು’ ಎಂಬ ಈ ದೇಹವಲ್ಲ ಎಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನ ಹುಟ್ಟಬೇಕು. ದೇವದೇವನ ಕಥಾಶ್ರವಣ, ಸ್ಮರಣ, ಕೀರ್ತನೆಗಳಿಂದ ಈ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಇದರ ಸಾಧನೆಗೆ ‘ಭಕ್ತಿ’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಭಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಭಗವಂತನ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೇಮ. ಈ ಪ್ರೇಮ ಹೆಚ್ಚಿದಂತೆಲ್ಲ ದೇಹದ ಮೇಲಿನ ಪ್ರಜ್ಞೆ ತಪ್ಪುತ್ತದೆ. ಅವನು ಕುಣಿಯುತ್ತಾನೆ, ಹಾಡುತ್ತಾನೆ, ನಗುತ್ತಾನೆ, ಅಳುತ್ತಾನೆ, ಭೂತಹಿಡಿದವನಂತೆ ಆಡುತ್ತಾನೆ. ಹರಿಸಂಕೀರ್ತನೆಯ ಜೊತೆಗೆ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸುವುದೆಲ್ಲವೂ ಭಗವತ್ ಸ್ವರೂಪಿ ಯೆಂಬ ಭಾವನೆ ಬೆಳೆಯಬೇಕು. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಂಡುದೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನೆಂದೆ ಭಾವಿಸಿ, ನಮಸ್ಕ ರಿಸಬೇಕು. ತನಗೆ ತಾನೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಹೀಗೆ ಸದಾ ಹರಿಧ್ಯಾನತತ್ಪರ ನಾಗಿದ್ದರೆ ತತ್ವಜ್ಞಾನ, ಭಕ್ತಿ, ವಿರಕ್ತಿಗಳೂ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತವೆ. ಇಷ್ಟಾಯಿತೆಂದರೆ ಮನಶ್ಶಾಂತಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಮೋಕ್ಷ ಕರಗತವಾಗುತ್ತದೆ.

“ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತರು ಭಾಗವತರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಮೂರು ವಿಧ. ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವನ್ನೂ– ತನ್ನನ್ನು ಕೂಡ–ಪರಮೇಶ್ವರನೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಪೂಜಿಸುವವನು ಭಾಗವತೋತ್ತಮ. ಹಾಗೆ ತಿಳಿಯಲಾರದೆ ಹೋದರೂ, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪೂಜೆ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಭಾಗವತರ ಸಹವಾಸದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು, ಅಜ್ಞರಲ್ಲಿ ಕನಿಕರವನ್ನೂ ಶತ್ರುಗಳಲ್ಲಿ ಔದಾರ್ಯವನ್ನೂ ತೋರಬಲ್ಲವನು ಭಾಗವತರಲ್ಲಿ ಮಧ್ಯಮ. ಕೇವಲ ಭಗವಂತನ ವಿಗ್ರಹವೇ ಭಗವಂತ ನೆಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಅದರ ಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ತತ್ಪರನಾಗುವವನು ಮೂಢಭಕ್ತ ನೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಉತ್ತಮನಾದ ಭಾಗವತನು ನಡೆಯುವುದೆಲ್ಲ ವಿಷ್ಣುಮಾಯೆಯೆಂದು ಗ್ರಹಿಸಿ, ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಗಳಲ್ಲಿ ಆಶೆ ಜಿಹಾಸೆಗಳಿಲ್ಲದೆ ನಿರ್ವಿಕಾರನಾಗಿರುವನು. ಆತನು ಹಸಿವು, ಬಾಯಾರಿಕೆ, ಭಯ, ಶ್ರಮ, ಇವಾವನ್ನೂ ಗಮನಿಸದೆ ಹರಿಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ತತ್ಪರ ನಾಗಿರುವನು; ಭಗವಂತನೆ ಗತಿಯೆಂದು ನಂಬಿ ನಡೆಯುತ್ತಾ ಕರ್ಮಬಂಧಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ವನ್ನೆ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ, ಆತ. ಜಾತಿ, ವರ್ಣ, ಆಶ್ರಮ–ಎಂಬ ಯಾವ ಅಹಂಕಾರವೂ ಆತನಿಗಿರುವುದಿಲ್ಲ; ತನ್ನದು ಪರರದೆಂಬ ಭೇದಬುದ್ಧಿ ಆತನಲ್ಲಿ ಸುಳಿಯದು; ಆತನು ಸದಾ ಸಮಚಿತ್ತನಾಗಿ ಸರ್ವಸಮಾನಭಾವದಿಂದಿರುವನು. ಎಂತಹ ಸುಖಸೌಭಾಗ್ಯಗಳು ಬಂದರೂ ಆತನ ಹರಿಭಜನೆಗೆ ಅಪೋಹವಿಲ್ಲ. ಚಂದ್ರೋದಯವಾಗುತ್ತಲೆ ಬಿಸಿಲ ತಾಪ ಅಡಗುವಂತೆ ಭಗವಂತನ ಪಾದಕಮಲ ಚಂದ್ರಿಕೆ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಮೂಡುತ್ತಲೆ ಸಮಸ್ತ ಸಂಸಾರತಾಪಗಳೂ ನಿವಾರಣೆಯಾಗುತ್ತವೆ. ಭಾಗವತೋತ್ತಮನು ತನ್ನ ಭಕ್ತಿಪಾಶದಿಂದ ತನ್ನ ಇಷ್ಟದೇವತೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೆ ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕುತ್ತಾನೆ.

“ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ಮಾಯಾಮಯ. ಆತ್ಮನು ಸ್ವಭಾವತಃ ಶುದ್ಧ, ನಿರ್ಗುಣ, ಸ್ವಯಂ ಪ್ರಕಾಶ; ಆದರೆ ಶರೀರಸಂಬಂಧ ಬರುತ್ತಲೆ ಜೀವಾತ್ಮನು ಗುಣವಿಕಾರಗಳಿಗೆ ವಶನಾಗು ತ್ತಾನೆ; ದೇಹವನ್ನು ಆತ್ಮವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದೇ ಮಾಯೆ. ಭಗವಂತನ ಸೃಷ್ಟಿಗೆಲ್ಲ ಈ ಮಾಯೆಯೆ ಮೂಲವಸ್ತು. ಎಚ್ಚರ, ಕನಸು, ನಿದ್ರೆ–ಈ ಮೂರು ಅವಸ್ಥೆಗಳೂ ಮಾಯೆಯ ಕೆಲಸವೆ. ಎಚ್ಚರವಿದ್ದಾಗ ದೇಹಾಭಿಮಾನ ಕಾಡುತ್ತದೆ; ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯೇಂ ದ್ರಿಯಗಳು ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ, ಅಂತಃಕರಣ ಆ ಸ್ವಪ್ನಜಗತ್ತನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದೇ ಭ್ರಮಿಸುತ್ತದೆ; ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಒಳ–ಹೊರಗಿನ ಇಂದ್ರಿಯಜ್ಞಾನವಿರುವುದಿಲ್ಲವಾದರೂ ಕರ್ಮದ ಬೀಜಮಾತ್ರ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಕೃತಿಸಂಬಂಧ ಅದಕ್ಕೆ ತಪ್ಪು ವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಮೂರು ಅವಸ್ಥೆಗಳನ್ನೂ ಮೀರಿದುದು ಮುಕ್ತಾವಸ್ಥೆ. ಸ್ವಭಾವತಃ ಶುದ್ಧನಾದ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಈ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ಬರುವುದು ಅನಾದಿಯಾದ ಕರ್ಮವಾಸನೆಯಿಂದ, ಈ ವಾಸನೆಯ ಫಲವಾಗಿ ಜೀವಾತ್ಮನು ಪುಣ್ಯ-ಪಾಪಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಅವನ ಪುನರ್ಜನ್ಮಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಜನ್ಮ; ಪುನರಪಿ ಜನನಂ ಪುನರಪಿ ಮರಣಂ. ಪ್ರಳಯಕಾಲದವರೆಗೂ ಇದು ನಡೆಯುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರಳಯ ಬಂದಾಗ ಸ್ಥೂಲ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲವೂ ಮಾಯೆಯಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುತ್ತದೆ.

ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಉದ್ಧಾರವೆಂತು? ಮನುಷ್ಯ ಮಾಯೆಯ ಮಬ್ಬಿನಲ್ಲಿ ಸುಖಾಭಿಲಾಷಿಯಾಗಿ ಅದನ್ನು ಅರಸುತ್ತಾ ಹೊರಡುತ್ತಾನೆ. ಆ ಬಿಸಿಲ್ಗುದುರೆಯ ಬೆನ್ನು ಹತ್ತಿ ದೇಹ ದಂಡನೆಯಿಂದ ಹಣ ಸಂಪಾದಿಸುತ್ತಾನೆ, ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳೆಂದು ಹಗಲಿರುಳು ಹಿಂಸೆಪಡುತ್ತಾನೆ. ಸುಖದಂತೆ ಕಂಡ ಇದೆಲ್ಲ ದುಃಖದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದರಂತೆಯೆ ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿ ಕರ್ಮಗಳ ಫಲವೂ. ಯಜ್ಞಮಾಡಿ ಸ್ವರ್ಗವೇರಿದವರು ‘ಕ್ಷೀಣೇ ಪುಣ್ಯೇ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕಂ ವಿಶಂತಿ’ ಯಜ್ಞಕರ್ಮವು ವೇದವಿಹಿತವಾಗಿದ್ದರೂ, ಮಗುವಿಗೆ ಸಕ್ಕರೆ ತೋರಿಸಿ ಔಷಧ ಕುಡಿಸುವಂತೆ, ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಕರ್ಮಾಚರಣೆಗೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಹೊರತು, ಕಾಮ್ಯಫಲಕ್ಕಲ್ಲ. ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಯಜ್ಞಕರ್ಮವು ಭಕ್ತಿಯೋಗಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಿ ಕರ್ಮಕ್ಷಯದಿಂದ ಮೋಕ್ಷಹೇತುವಾಗಬೇಕು. ಭಗವ ದರ್ಪಣರೂಪವಾಗಿ ಮಾಡದ ಕರ್ಮ ವ್ಯರ್ಥ. ಯೋಗಕ್ಕಿಂತಲೂ ಶೀಘ್ರವಾಗಿ ಭಕ್ತಿ ಯೋಗವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುವ ಕರ್ಮಗಳು ಪಂಚರಾತ್ರದಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿವೆ. ಅವು ತಾಂತ್ರಿಕ ಕರ್ಮಗಳು. ಪಂಚರಾತ್ರವಿಧಿಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವ ಮುನ್ನ, ಗುರುವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ, ಆತನೆ ಪರದೈವವೆಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಸೇವಿಸಿ, ಪೂಜಾವಿಧಿ ಗಳನ್ನು ಉಪದೇಶವನ್ನು ಆತನಿಂದ ಪಡೆಯಬೇಕು. ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದಿಂದ ದೇಹಶುದ್ಧಿ ಯನ್ನು ಪಡೆದು, ಪ್ರತಿಮೆಯಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಭಾವಿಸಿ, ಪೂಜಾ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳೊಡನೆ ಕ್ರಮಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಿವೇದಿಸಿದ ಆಹಾರವನ್ನು ತಿನ್ನಬೇಕು. ಪೂಜಾಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದಾಗ ಮಾಯೆ ಮಾಯವಾಗಿಹೋಗುತ್ತದೆ.

“ಭಗವಂತನ ಸ್ವರೂಪವೇನು? ಆತನ ಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದು ಅಸಾಧ್ಯ. ‘ನ ಚಕ್ಷುಷಾ ದೃಶ್ಯತೇ’, ‘ನಾಪಿವಾಚಾ’ ಎಂದು ವೇದಾಂತ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಚೇತನಾ ಚೇತನ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ಆತನೆ. ಅದರ ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುವವನೂ ಆತನೆ. ಆತ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾಗಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ. ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಪ್ರಾಣ, ಮನಸ್ಸು– ಇವೆಲ್ಲ ಯಾರ ಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದ ನಡೆಯುತ್ತವೆಯೊ ಆತನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ, ಪರಾತ್ಪರ, ಪರ ಮೇಶ್ವರ. ಎಲ್ಲ ಆಸೆಗಳನ್ನೂ ಜಯಿಸಿ, ಚಿತ್ತಚಾಂಚಲ್ಯವಿಲ್ಲದವನ ಶುದ್ಧಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆತ ಗೋಚರಿಸುವನು. ಆದರೆ ಆತನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುವುದು ಮಾತಿಗೆ ಅತೀತ. ಆತನ ಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಭಾವಗಳು ಅಗಣಿತ, ಅನಂತ. ಭೂಮಿಯ ಧೂಳಿನ ಕಣಗಳನ್ನು ಎಣಿಸ ಬಹುದು; ಆತನ ಗುಣರೂಪಗಳ ಗಣನೆ ಅಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ಆತನು ಹಲವಾರು ಅವತಾರ ಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿ, ಮಾನವರಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆ ಆತನ ಮೊದಲ ಅವತಾರ. ಅದನ್ನು ವಿರಾಟ್ರೂಪವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆತನ ಎರಡನೆಯ ಅವತಾರವೆ ನರ- ನಾರಾಯಣಾವತಾರ. ಇಂದಿಗೂ ಈ ಅವತಾರಪುರುಷರು ಬದರಿಕಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ತಪೋ ನಿರತರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ದತ್ತಾತ್ರೇಯ, ಹಯಗ್ರೀವ, ಮತ್ಸ್ಯ, ಕೂರ್ಮ, ವರಾಹ, ನಾರಸಿಂಹ, ರಾಮ, ಕೃಷ್ಣ ಇತ್ಯಾದಿ ಅವತಾರಗಳನ್ನೆತ್ತಿ, ಆತ ಧರ್ಮ ಸಂಸ್ಥಾಪನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಭಾಗವತನಾದವನು ಆತನ ಅವತಾರಗಳನ್ನೂ, ಆಯಾ ಅವತಾರಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಸಿದ ಮಹ ತ್ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೂ ಹಾಡಿ ಹೊಗಳಿ ಧನ್ಯನಾಗುತ್ತಾನೆ.

“ಭಗವಂತನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಇಂದ್ರಿಯಜಯ ಅಗತ್ಯ. ಹಾಗೆ ಜಯಿಸಲಾರದ ನರಾ ಧಮರ ಗತಿಯೇನು? ಅಂತಹರೂ ನಿರಾಶರಾಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕಲಿಯುಗದಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಭಗವತ್ ಸಂಕೀರ್ತನೆಯೊಂದರಿಂದಲೆ ಸಕಲ ಪುರುಷಾರ್ಥಗಳ ಸಾಧನೆಯಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ದೋಷಗಳೆಷ್ಟಿದ್ದರೂ ಕಲಿಯುಗಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲ ಯುಗಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಮಹತ್ವವಿದೆ. ಕೃತಯುಗದವರು ಕಲಿಯುಗದಲ್ಲಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುತ್ತಾರೆ; ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಯುಗದಲ್ಲಿ ಮೋಕ್ಷಸಂಪಾದನೆ ಹೆಚ್ಚು ಸುಲಭ. ಹಾಗೆ ಬಯಸಿದವರು ಪರಮ ಭಾಗವತೋತ್ತಮರಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ದಕ್ಷಿಣಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಹೆಚ್ಚು. ಇಲ್ಲಿನ ನದಿಗಳ ನೀರನ್ನು ಪಾನಮಾಡಿದರೆ ಸಾಕು, ಮನಸ್ಸು ಪರಿಶುದ್ಧ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಹರಿಯನ್ನು ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡಿದವರು ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆ.”

ಇಷ್ಟು ಹೇಳಿದ ನಾರದರು ವಸುದೇವನನ್ನು ಕುರಿತು, “ಅಯ್ಯಾ, ನೀನು ಭಾಗವತನಾಗಿ ದೇಹ ಮೋಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದರೆ ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಿ. ಇದು ಶಾಸ್ತ್ರರೀತಿಯಾಗಿ ಹೇಳುವ ಮಾತು. ಆದರೆ ನಿನಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರ, ಗೀಸ್ತ್ರ ಒಂದೂ ಬೇಡ. ಸರ್ವೇಶ್ವರನಾದ ಶ್ರೀಹರಿ ನಿನ್ನ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಆತನನ್ನು ನೀನು ಪುತ್ರಪ್ರೇಮದಿಂದ ಆಲಿಂಗಿಸುತ್ತಿ, ಮಾತನಾಡುತ್ತಿ; ಹಗಲಿರುಳೂ–ಕೂತಾಗ, ನಿಂತಾಗ, ಊಟಮಾಡುವಾಗ–ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಿ. ಎಂದಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಪರಮಪಾವನವಾಗಿದೆ ಯೆಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹ ವಿಲ್ಲ. ಅಯ್ಯಾ, ನಿನ್ನ ಮಗ ಸರ್ವೇಶ್ವರನಯ್ಯ. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಆತ ನಿನ್ನ ಮಗನೆಂಬ ಮೋಹವನ್ನು ತೊರೆ” ಎಂದರು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ವಸುದೇವನ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಯಿತು. ಅಂದಿ ನಿಂದ ಆತನೂ ದೇವಕೀದೇವಿಯೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿ ಮೋಹವನ್ನು ತೊರೆದು, ಆತನನ್ನು ಪರಾತ್ಪರ ವಸ್ತುವೆಂದು ಗ್ರಹಿಸಿ, ಆರಾಧಿಸಹೊರಟರು.

೯೨. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿದುದೆಲ್ಲ ಗುರು

ಯಾದವರೆಲ್ಲ ಪ್ರಯಾಣಸನ್ನದ್ಧರಾಗುತ್ತಿರಲು, ಭಗವದ್ಭಕ್ತನಾದ ಉದ್ಧವನು ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಕಂಡು, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ‘ಹೇ ಪರಮಾತ್ಮ, ಪುಷಿ ಶಾಪದಿಂದ ಯಾದವಕುಲ ನಾಶವಾಗುವುದನ್ನು ನೀನು ತಪ್ಪಿಸಬಲ್ಲೆಯಾದರೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡದಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಆ ನಾಶ ನಿನಗೆ ಸಮ್ಮತವೆಂದೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮುಗಿಸಿ, ನೀನು ಪರಂಧಾಮಕ್ಕೆ ತೆರಳುವುದು ನಿಶ್ಚಯವಾದ ಹಾಗಾಯಿತು. ಹಾಗಾದರೆ ನನ್ನನ್ನೂ ನಿನ್ನೊಡನೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಿ. ನಾನು ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಅಗಲಿ ಜೀವಿಸ ಲಾರೆ. ಸ್ನಾನ, ಊಟ, ನಿದ್ರೆ–ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ನಾನು ನಿನ್ನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿದ್ದವನು; ನೀನು ಅನುಭವಿಸಿ ಬಿಟ್ಟುದನ್ನು ಮಹಾಪ್ರಸಾದವೆಂದು ಪರಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತಿದ್ದವನು. ನನ್ನ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ನಿನಗಿಂತಲೂ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಸ್ತು ನನಗೆ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನ್ನ ಅಗಲಿಕೆ ನನಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಭಯಂಕರ. ನಾನದನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರೆ’ ಎಂದು ಕಣ್ಣೀರುಗರೆದನು.

ಉದ್ಧವನ ಭಕ್ತಿಗೆ ಮೆಚ್ಚಿದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಮಿತ್ರ, ನೀನು ಊಹಿಸಿರು ವುದೆಲ್ಲ ನಿಜ. ಈ ಯಾದವ ಕುಲ ಪರಸ್ಪರ ಕಲಹದಿಂದ ಇಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೆ ನಾಶವಾಗಿಹೋಗು ತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟಾಗುತ್ತಲೆ ನಾನು ಪರಂಧಾಮಕ್ಕೆ ತೆರಳುತ್ತೇನೆ. ಇಂದಿಗೆ ಏಳನೆಯ ದಿನ ಈ ದ್ವಾರಕಿಯನ್ನು ಸಮುದ್ರವು ನುಂಗಿಹಾಕುತ್ತದೆ. ನಾನು ಈ ಲೋಕವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ತೆರಳು ತ್ತಲೆ ಕಲಿಪುರುಷನು ಈ ಲೋಕವನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಧರ್ಮ ತಾನೇತಾನಾಗಿ ತಲೆ ಯೆತ್ತಿ ವಿಜೃಂಭಿಸುತ್ತದೆ. ಕ್ಷಣಮಾತ್ರವೂ ನೀನಿಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಬೇಡ; ಬಂಧುಬಾಂಧವರೆಂಬ ಮೋಹವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಭೂಸಂಚಾರಕ್ಕೆ ಹೊರಡು; ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಮನ ವನ್ನು ನನ್ನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳಿಸು; ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವಾಗಿಯೂ, ಆತ್ಮವನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪವಾಗಿಯೂ ತಿಳಿ. ಈ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ದೃಢವಾಯಿತೆಂದರೆ ಮಾಯೆ ಇಂಗುತ್ತದೆ, ಸಂಸಾರ ನೀಗುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸಿದನು. ಈ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಉದ್ಧವನ ಜ್ಞಾನದಾಹ ಹೆಚ್ಚಿತು. ಆತನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೊಡನೆ ‘ದೇವದೇವನಾದ ಯೋಗೇ ಶ್ವರ, ನೀನು ಸರ್ವಸಂಗ ಪರಿತ್ಯಾಗವನ್ನು–ಸನ್ಯಾಸವನ್ನು–ಬೋಧಿಸುತ್ತಿರುವೆ. ನನ್ನಂ ತಹವನಿಗೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಉಪಾಯವನ್ನೂ ನನಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡು. ನೀನು ಜಗದ್ಗುರು, ನಿನ್ನಂತಹ ಗುರು ಮತ್ತೆಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಸಾಧ್ಯ?’ ಎಂದು ಬೇಡಿ ಕೊಂಡನು.

ಉದ್ಧವನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ಸುಪ್ರೀತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಹೇ ಭಕ್ತೋತ್ತಮ, ಗುರು ಬೇಕೆನ್ನುವವನು ಅವನನ್ನು ಅರಸುತ್ತಾ ಬಹುದೂರ ಹೋಗಬೇಕಾ ಗಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಉದ್ಧಾರದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿಸುವ ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಗುರುವೆಂದರೆ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸೆ. ಮಾನವನ ಮನಸ್ಸೆ ಬಂಧ ಮೋಕ್ಷಗಳೆರಡಕ್ಕೂ ಮೂಲ. ಮನಸ್ಸು ವಿಷಯಾ ಸಕ್ತವಾದರೆ ಬಂಧನ, ವಿಷಯ ವಿಮುಖವಾದರೆ ಮೋಕ್ಷ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮನುಷ್ಯನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಬುದ್ಧಿಗೆ ತಕ್ಕ ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನು ನೀಡಬೇಕು. ಶ್ರುತಿ ಸ್ಮೃತಿಗಳ ಶ್ರವಣ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಪ್ರಮಾಣ, ಅನುಮಾನ ಎಂಬ ಮೂರು ಮಾರ್ಗಗಳಿಂದಲೂ ಬುದ್ಧಿ ಯನ್ನು ಹದಗೊಳಿಸಿದಾಗ ಇಂದ್ರಿಯಜಯ, ಪರಮಾತ್ಮನ ಉಪಾಸನೆಗಳ ಮೂಲಕ ಸತ್ಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಸಿದ್ಧಿ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಯ್ಯಾ ಉದ್ಧವ, ತಿಳಿಯಬೇಕೆಂಬ ತೀವ್ರಾಸಕ್ತಿ ಯೊಂದಿದ್ದರೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿದುದೆಲ್ಲ ಗುರುವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಹಿಂದೆ ನಡೆದ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಕೇಳು. ಹಿಂದೆ, ಬಹುಹಿಂದೆ, ನಮ್ಮ ವಂಶದ ಮೂಲಪುರುಷನಾದ ಯದುಮಹಾರಾಜನು ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿದ್ದ. ಆತ ಮಹಾಪ್ರಾಜ್ಞ; ಆದರೆ ಕೇವಲ ಅಜ್ಞನಂತೆ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಾ, ಮನ ಬಂದಂತೆ ಅಲೆಯುತ್ತಿದ್ದ. ಯದುಮಹಾರಾಜ ಒಮ್ಮೆ ಆತನನ್ನು ಕಂಡು ‘ಅಯ್ಯಾ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ನೀನು ಒಳ್ಳೆಯ ಯುವಕ, ಬಲಶಾಲಿ, ಚೆಲುವ; ಆದರೆ ಭೋಗಭಾಗ್ಯಗಳ ಕಡೆ ಗಮನವೇ ಇಲ್ಲ. ನೀನು ಮಹಾಪ್ರಾಜ್ಞ; ಆದರೆ ಹುಚ್ಚನಂತೆ, ಜಡನಂತೆ, ದೆವ್ವಬಡಿ ದವನಂತೆ ಸುಮ್ಮನೆ ತಿರುಗುತ್ತಿದ್ದಿ! ಸ್ನಾನ ಸಂಧ್ಯೆಗಳಾಗಲಿ, ಊಟ ಉಪಚಾರಗಳಾಗಲಿ ನಿನಗೆ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಲೋಕದ ಜನರೆಲ್ಲ ಕಾಮಲೋಭಗಳೆಂಬ ಕಾಡುಗಿಚ್ಚಿನಲ್ಲಿ ಬೆಂದು ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ, ನೀನು ಗಂಗಾನದಿಯಲ್ಲಿ ನೀರಾಟವಾಡುವ ಮದ್ದಾನೆಯಂತೆ ಆನಂದವಾಗಿರುವಿ! ಹೀಗೆ ಸದಾ ಆನಂದವಾಗಿರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀನು ಯಾರಿಂದ ಕಲಿತೆ? ನಿನ್ನ ಗುರುವಾರು?’ ಎಂದು ನಮ್ರನಾಗಿ ಕೇಳಿದ.

ಯದುಮಹಾರಾಜನು ದೊಡ್ಡ ದೈವಭಕ್ತ, ಬಹುಬುದ್ಧಿಶಾಲಿ, ಪುಷಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಆದರವುಳ್ಳವನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಆತನ ಸಂದೇಹ ನಿವಾರಣೆಯಾಗು ವಂತೆ ಉತ್ತರವಿತ್ತ: “ಅಯ್ಯಾ ಮಹಾರಾಜ, ನನಗೆ ಗುರು ಒಬ್ಬರಲ್ಲ, ಹಲವಾರು ಜನ. ನಾನು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಗುರುವಿನಿಂದ ಒಂದೊಂದು ಗುಣವನ್ನು ಕಲಿತೆ. ನನ್ನ ಮೊದಲ ಗುರು ನಾನು ನಿಂತಿರುವ ಈ ನೆಲವೆ. ನೋಡು, ನಾವೆಲ್ಲ ಈ ನೆಲವನ್ನು ಹೇಗೆ ಕಾಲಿನಿಂದ ತುಳಿ ಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಆದರೂ ಅದೇನಾದರೂ ಸಹನೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆಯೆ? ಇಲ್ಲ; ಅದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ, ಆ ಭೂಮಿತಾಯಿಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಪರ್ವತಗಳೂ ಮರಗಳೂ ತಮ್ಮ ಜನ್ಮವನ್ನೆಲ್ಲ ಪರೋಪಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ಮೀಸಲಿರಿಸಿವೆ. ಅವರನ್ನು ಕಂಡು, ಆ ತಾಯಿಯ ಸಹನೆ ಯನ್ನೂ ಆ ಮಕ್ಕಳ ಪರೋಪಕಾರ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನೂ ನಾನು ಕಲಿತೆ. ನನ್ನ ಎರಡನೆಯ ಗುರು ಗಾಳಿ. ಈ ಗಾಳಿಯ ಬಹು ಸಣ್ಣ ಭಾಗವೆ ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಣವಾಯು. ಅಷ್ಟು ಸ್ವಲ್ಪವೆ ಸಾಕು ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಣಧಾರಣೆಗೆ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ, ಆಹಾರವನ್ನೂ ಪ್ರಾಣ ಧಾರಣೆಗೆ ಅಗತ್ಯವಾದಷ್ಟನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು. ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖ್ಯ ಪಾಠ ವನ್ನೂ ಕಲಿಯಬಹುದು ಈ ಗುರುವಿನಿಂದ. ನೋಡು, ಈ ಹೊರಗಿನ ಗಾಳಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೋ ಬೀಸುತ್ತದೆ. ಶೀತ, ಉಷ್ಣ, ಸುಗಂಧ, ದುರ್ಗಂಧ–ಇತ್ಯಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ತೂರಿಬಂದರೂ ಆ ಗುಣಗಳು ಅದರಲ್ಲಿ ನೆಲೆಯಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಯೋಗಿಯಾದವನು ಪ್ರಿಯಾಪ್ರಿಯ ವಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗಿ ಬಂದಾ ಗಲೂ, ಅದರ ಸುಖದುಃಖಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗಬಾರದು. ಗಾಳಿಯಿಂದ ಈ ಪಾಠವನ್ನು ನಾನು ಕಲಿತೆ. ನನ್ನ ಮೂರನೆಯ ಗುರು ಆಕಾಶ. ಇದು ಜಗತ್ತಿನ ಒಳಗೆ, ಹೊರಗೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿದೆ; ಆದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನ ಸಂಪರ್ಕವೂ ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ನಾನು, ಭಗವಂತನು ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದರೂ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಗುಣದೋಷಗಳಿಗೆ ಅತೀತನೆಂಬು ದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡೆನು. ನಾನು ನೀರನ್ನು ಕಂಡಾಗ ನನಗೆ ಅನಿಸಿತು–ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಅದರಂತೆ ಸ್ವಚ್ಛವಾಗಿರಬೇಕು, ನನ್ನ ಹೃದಯ ಅದರಂತೆ ಸ್ನಿಗ್ಧವಾಗಿ ಸ್ನೇಹಮಯವಾಗಿರ ಬೇಕು, ನನ್ನ ಮಾತು ಅದರಂತೆ ಮಧುರವಾಗಿರಬೇಕು, ಎಂದು. ಪಾವನವಾದ ಪುಣ್ಯ ತೀರ್ಥದಂತೆ ಮನುಷ್ಯನು ತನ್ನ ಸ್ಪರ್ಶನ ದರ್ಶನಗಳಿಂದ ಜನರನ್ನು ಪುನೀತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವಂತಹನಾಗಬೇಕು. ನನ್ನ ಮುಂದಿನ ಗುರು ಬೆಂಕಿ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಈ ಬೆಂಕಿ ಎಂತಹ ಮಹಾ ತತ್ವವನ್ನು ಬೋಧಿಸುತ್ತದೆ! ಅದು ಹಾಕಿದುದನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಂದು ಹಾಕುತ್ತದೆ, ಆದರೂ ಅದು ಶುದ್ಧ, ಪರಿಶುದ್ಧ; ಯೋಗಿಯಾದವನು ಅದರಂತಿರಬೇಕು. ಮೃಷ್ಟಾ ನ್ನವೊ, ಕದನ್ನವೊ, ಸಿಕ್ಕುದನ್ನು ತಿಂದು ಶುದ್ಧ ಮನಸ್ಸಿನವನಾಗಿರಬೇಕು; ಒಂದು ಕಡೆ ಬೂದಿ ಮುಚ್ಚಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಧಗಧಗ ಉರಿಯುತ್ತಿರುತ್ತದೆ, ಬೆಂಕಿ. ಯೋಗಿ ಯಾದವನು ಬೂದಿ ಮುಚ್ಚಿದ ಕೆಂಡದಂತೆ ತನ್ನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಹುದುಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರ ಬೇಕು; ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಪಡೆದ ಅಗ್ನಿ ತೇಜೋಮೂರ್ತಿಯಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಮೊರೆಹೊಕ್ಕವನ ಪಾಪರಾಶಿಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಬೇಕು. ಇದಿಷ್ಟು ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ ನಾನು ಕಲಿತ ಪಾಠ.

“ಯದುಮಹಾರಾಜ, ನಾವು ನಿತ್ಯವೂ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವರಿ ಗಿಂತಲೂ ದೊಡ್ಡ ಗುರುಗಳಾರು? ದಿನದಿನವೂ ಸೂರ್ಯನು ಸಮುದ್ರದ ನೀರನ್ನು ಸೆಳೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ, ಆದರೆ ಅದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಪರೋಪಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ಬಳಸುತ್ತಾನೆ. ಆತನಿಗೆ ಸ್ವಾರ್ಥ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಭೋಗ್ಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ, ಅತಿಥಿಗಳಿಗೆ ದಾನಮಾಡ ಬೇಕು. ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ಕಂಡಾಗ ನನಗೆ ಮಹಾ ತತ್ವವೊಂದರ ಅರಿವಾಗುತ್ತದೆ; ಸೂರ್ಯನು ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣಿಸಿದರೂ ಆತನಿಗೆ ಅದರ ಸಂಪರ್ಕವಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೆ ಆತ್ಮನು ದೇಹದಲ್ಲಿಯೆ ಇದ್ದರೂ ದೇಹ ಸಂಬಂಧಿ ಯಲ್ಲ. ಚಂದ್ರನನ್ನು ಕಂಡಾಗಲೂ ಇಂತಹ ದೊಡ್ಡ ತತ್ವವೊಂದು ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ. ಚಂದ್ರನ ವೃದ್ಧಿಕ್ಷಯಗಳು ಕೇವಲ ಅದರ ಕಳೆಗಳ ವಿಕಾರಗಳೇ ಹೊರತು ಚಂದ್ರನ ವಿಕಾರ ಗಳಲ್ಲ; ಹಾಗೆಯೆ ಮಾನವವಿಕಾರಗಳೆಲ್ಲ ದೇಹಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟುವೆ ಹೊರತು ಆತ್ಮನಿ ಗಲ್ಲ. ಮಹಾರಾಜ, ಅತಿ ಸ್ನೇಹ ಬಹು ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣ–ಎಂಬ ಸತ್ಯವನ್ನು ನಾನೊಂದು ಪಾರಿವಾಳದಿಂದ ಕಲಿತೆ. ಅದರ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಕೇಳು. ಒಂದು ಪಾರಿವಾಳ ತನ್ನ ಮಡದಿಯೊಡನೆ ಒಂದು ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಗೂಡು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಆ ಗಂಡು ಹೆಣ್ಣು ಹಕ್ಕಿ ಗಳಿಗೆ ಪರಸ್ಪರ ಬಲು ಪ್ರೇಮ. ಕುಳಿತಾಗ, ಮಲಗುವಾಗ, ಆಟವಾಡುವಾಗ, ಊಟಮಾಡು ವಾಗ, ಹಾರಾಡುವಾಗ ಅವು ಜೊತೆಜೊತೆಯಾಗಿಯೆ ಇರುತ್ತಿದ್ದವು. ಅವುಗಳ ಪ್ರೇಮಫಲ ದಂತೆ ಕೆಲವು ಮರಿಗಳು ಹುಟ್ಟಿದವು. ಅವುಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಲಾಲಿಸಿ, ಪಾಲಿಸುತ್ತಾ, ಆ ದಂಪತಿ ಪಕ್ಷಿಗಳು ಅವುಗಳ ಬಾಲಲೀಲೆಯಿಂದ ಧನ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆ ದವು. ಅದೆಂತಹ ಮಾಯೆಯೊ, ಅದೆಂತಹ ಮೋಹವೊ! ತಮ್ಮ ಮರಿಗಳಿಗಾಗಿ ಎಂತಹ ಕಷ್ಟವನ್ನಾದರೂ ಇದಿರಿಸಲು ಅವು ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದವು. ಒಮ್ಮೆ ಆ ಹಕ್ಕಿಗಳೆರಡೂ ತಮ್ಮ ಮರಿಗಳಿಗೆ ಆಹಾರವನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ತಿರುಗುತ್ತಿರಲು, ಬೇಡನೊಬ್ಬನು ಅವುಗಳ ಗೂಡಿನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಸಂತೋಷದಿಂದ ಮೈಮರೆತು ಹಾರಾಡುತ್ತಿರುವ ಮರಿ ಗಳನ್ನು ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಬೀಳಿಸಿದನು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಪಕ್ಷಿದಂಪತಿಗಳು ಆಹಾರ ದೊಡನೆ ಗೂಡಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದವು. ತಮ್ಮ ಮರಿಗಳು ಬೇಡನ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿರುವು ದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಅವು ದುಃಖದಿಂದ ಕರುಳು ಕರಗುವಂತೆ ಕಿರಿಚಿಕೊಂಡವು. ತಾಯಿ ಹಕ್ಕಿಯಂತೂ ತನ್ನ ದುಃಖವನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದೆ ಜೀವದ ಹಂಗುತೊರೆದು, ಆ ಸಮೀಪ ದಲ್ಲಿಯೆ ಸುಳಿದಾಡುತ್ತಾ, ಕೊನೆಗೆ ಮೈಮರೆತು ತಾನೂ ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದಿತು. ಆಗ ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಗಂಡು ಪಾರಿವಾಳವು ಕಲ್ಲುಕೂಡ ಕರಗುವಂತೆ ಗೋಳಾಡುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯೋ, ಅಂತಹ ಪ್ರೇಮಮಯಿ ಅಗಲಿದಮೇಲೆ ನನ್ನ ಜೀವಕ್ಕೆ ಏನು ಬೆಲೆ ?’ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡು, ತಾನಾಗಿಯೆ ಹೋಗಿ ಆ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ, ಯದುಮಹಾರಾಜ, ಸಂಸಾರ ಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಹಗಲಿರುಳು ದುಡಿಯು ವವರ ಹಣೆಯ ಬರಹ ಇಷ್ಟೇ ಸರಿ–ಅಧೋಗತಿ. ಮುಕ್ತಿಯ ಬಾಗಿಲನ್ನು ತೆರೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧನವೆನಿಸಿದ ಮಾನವಜನ್ಮವನ್ನು ಪಡೆದವ ನಾವನೂ ಆ ಪಾರಿವಾಳದಂತೆ ಮತಿಗೆಡಬಾರದು.

“ಮಹಾರಾಜ, ನಾನೊಂದು ದಿನ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಹೆಬ್ಬಾವನ್ನು ಕಂಡೆ. ತಕ್ಷಣವೆ ನನಗನಿಸಿತು–ಎಲಾ, ಇದು ಬಿದ್ದಕಡೆ ಬಿದ್ದಿರುತ್ತದೆ. ತಾನಾಗಿ ಸಿಕ್ಕುದನ್ನು ತಿಂದು ತೃಪ್ತಿ ಪಡುತ್ತದೆ. ಮನುಷ್ಯನೂ ಹಾಗೇಕೆ ಇರಬಾರದು? ಸುಖದುಃಖಗಳು ಅನಪೇಕ್ಷಿತವಾಗಿ ಬರುತ್ತವೆ, ಅವು ಕರ್ಮಾಧೀನ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬಂದುದನ್ನು ಗೊಣಗದೆ ಅನುಭವಿಸುವುದು ತಾನೆ? ಸಿಕ್ಕಿದಷ್ಟನ್ನು, ಸಿಕ್ಕಿದಂತಹುದನ್ನು ಪಡೆದು ತೃಪ್ತವಾಗಿರುವುದೇ ಅಜಗರವೃತ್ತಿ. ನಾವು ಹೆಬ್ಬಾವಿನಂತೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಮಲಗಿ ದೈವಚಿಂತನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಸಿಕ್ಕಿದುದರಿಂದ ತೃಪ್ತ ರಾಗಬೇಕು. ಸಮುದ್ರವನ್ನು ನೋಡು, ಹೇಗೆ ಅದು ಅರಕ್ಕೆ ಹಿಗ್ಗದೆ ಬರಕ್ಕೆ ತಗ್ಗದೆ ಇರು ತ್ತದೆ! ಎಷ್ಟು ನದಿಗಳು ಹರಿದು ಹರಿದು ತನ್ನೊಳಗೆ ಸೇರಿದರೂ ಅದು ಉಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಬಿರುಬೇಸಗೆ ಬಂದರೂ ಬತ್ತುವುದಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಪಾಠ ಕಲಿಯ ಬೇಕು–ಐಶ್ವರ್ಯಕ್ಕೆ ಹಿಗ್ಗಬಾರದು, ಬಡತನಕ್ಕೆ ಕುಗ್ಗಬಾರದು. ಅದು ಹೊರಗೆ ಪ್ರಸನ್ನ, ಒಳಗೆ ಗಂಭೀರ. ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಹೇಗಿರಬೇಕೆಂಬದನ್ನು ಅದು ಬೋಧಿಸುತ್ತದೆ. ಪತಂಗವನ್ನು ಕಂಡಾಗ ನಮಗೆ ಎಂತಹ ತತ್ವ ಬೋಧನೆಯಾಗುತ್ತದೆ! ಪಾಪ, ಅದು ಬೆಂಕಿ ಯನ್ನು ಭೋಗ್ಯವಸ್ತುವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ ದಗ್ಧವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಅದರಂತೆಯೆ ಹೆಣ್ಣಿನ ಮೋಹಕ್ಕೆ ಮರುಳಾಗಿ, ಇಂದ್ರಿಯಸುಖಕ್ಕೆ ಎಳಸಿದವರು ತಮಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗು ವರೆಂಬ ವಿವೇಕವನ್ನು ನಾವು ಕಲಿಯಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಮಹಾರಾಜ, ಜೇನನ್ನು ಶೇಖರಿಸುವ ಜೇನುಹುಳುವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ನಾವು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ವ್ಯವಹರಿಸಬೇಕೆಂಬ ಜ್ಞಾನಬೋಧೆಯಾಗುತ್ತದೆ, ನನಗೆ. ಅದು ಹೂವಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ನೋವಾಗದಂತೆ ಬಹುಸ್ವಲ್ಪ ಮಧುವನ್ನು ಹೀರಿ, ಬೇರೆಯ ಹೂವಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋಗುತ್ತದೆ. ತನ್ನ ಆಹಾರವನ್ನು ಅನೇಕ ಹೂಗಳಿಂದ ಅದು ಪಡೆಯುವಂತೆಯೆ, ನಾವು ಒಬ್ಬರಿಗೆ ಹಿಂಸೆಯಾಗದಂತೆ ಹಲ ವಾರು ಜನರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ನಮ್ಮ ಅಗತ್ಯಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅದು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹೂವಿನ ಸಾರವನ್ನೂ ಗ್ರಹಿಸುವಂತೆ ನಾವೂ ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರವನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕು. ಆದರೆ ಜೇನುಹುಳದಂತೆ ಆಹಾರವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಡುವ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಡಬಾರದು. ಹಾಗೆ ಕೂಡಿಟ್ಟ ಜೇನು ಬೇಡನ ಪಾಲಾಗುತ್ತದೆ. ಸುಖಿಯಾಗಬಯಸುವವನಿಗೆ ಅವನ ಬೊಗಸೆಯೆ ಭೋಜನಪಾತ್ರೆ, ಹೊಟ್ಟೆಯೆ ಉಗ್ರಾಣ.

“ಮಹಾರಾಜ, ಆನೆಯನ್ನು ಕಂಡಾಗಲೆಲ್ಲ, ಹೆಣ್ಣಿನಿಂದ–ಮರದಿಂದ ಮಾಡಿದ ಹೆಣ್ಣು ಬೊಂಬೆಯಿಂದ ಕೂಡ–ದೂರವಾಗಿರಬೇಕೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಪಾಪ ಮರದಿಂದ ಮಾಡಿದ ಹೆಣ್ಣಾನೆಯನ್ನು ಕಂಡೇ ಅದು ಗುಂಡಿಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಹೆಣ್ಣಾನೆಗೆ ಆಸೆಪಟ್ಟ ಗಂಡಾನೆ ತನಗಿಂತಲೂ ಬಲಶಾಲಿಯಾದ ಆನೆಯ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಸಾಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಮಾನವನಾದರೂ ಅಷ್ಟೇ ತಾನೆ! ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖದ ಆಸೆ ಎಷ್ಟು ಭಯಂಕರ! ನೋಡು, ಜಿಂಕೆ ಬೇಟೆಗಾರನ ಸಂಗೀತಕ್ಕೆ ಮರುಳಾಗಿ ಪ್ರಾಣಕ್ಕೆ ಸಂಚಕಾರ ತಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಮಾನವನೂ ಅಷ್ಟೆ. ಪುಷ್ಯಶೃಂಗನ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಿರುವೆಯಲ್ಲ. ವೇಶ್ಯೆಯರ ಸಂಗೀತ ನೃತ್ಯಗಳಿಗೆ ಮರುಳಾಗಿ ಆತ ಅವರ ಕೈಗೊಂಬೆಯಾದ? ಮೀನನ್ನು ನೋಡು, ನಾಲಗೆಯ ಚಪಲದಿಂದ ಅದು ಗಾಳಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಸಾಯುತ್ತದೆ. ಮಹಾರಾಜ, ಎಲ್ಲ ಚಪಲಗಳಿಗಿಂತ ಈ ನಾಲಗೆ ಚಪಲ ಬಹು ಭಯಂಕರ. ಇದೊಂದನ್ನು ಜಯಿಸಿದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಜಯಿಸಿ ದಂತೆಯೆ! ಈ ನಾಲಗೆಯ ಸವಿಯನ್ನು ತಣಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ನಾವು ಅನೇಕ ವಸ್ತುವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದು. ಹೀಗೆ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದಾಗ ಎಂತಹ ಸಂಕಟಗಳು ಬರುತ್ತವೆ! ಒಂದು ಕಡಲ ಹದ್ದು ಒಂದು ಮೀನನ್ನು ಬಾಯಲ್ಲಿ ಕಚ್ಚಿಕೊಂಡು, ಅದನ್ನು ಯಾರಾದರೂ ಕಿತ್ತು ಕೊಂಡಾರೆಂಬ ಭಯದಿಂದ ಹಾರಿಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಬಲವಾದ ಒಂದು ಹದ್ದು ಬಂದು ಹೊಡೆದು ಮೀನನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡಿತು. ಆಗ ಆ ಕಡಲ ಹದ್ದಿಗೆ ಇದ್ದ ಭಯ ಹೋಯಿತು. ಕೂಡಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದಾಗ ಭಯ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕೂಡಿಡುವುದೇ ತಪ್ಪು.

“ಯದುಮಹಾರಾಜ, ನಿನಗೊಂದು ಸಣ್ಣ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಕೇಳು. ವಿದೇಹ ನಗರದಲ್ಲಿ ಬಹುಕಾಲದ ಹಿಂದೆ ಪಿಂಗಳೆಯೆಂಬ ವೇಶ್ಯೆಯೊಬ್ಬಳಿದ್ದಳು. ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬರುವ ವಿಟರು ಇಷ್ಟೇ ಹಣ ಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಅವಳು ಗೊತ್ತು ಮಾಡಿದ್ದಳು. ಸಂಜೆ ಯಾಗುತ್ತಲೆ ಅವಳು ಸರ್ವಾಲಂಕಾರಭೂಷಿತೆಯಾಗಿ ತನ್ನ ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತಿ ದ್ದಳು. ಅನೇಕ ವಿಟಪುರುಷರು ಅವಳ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದರಾದರೂ, ಅವಳ ಆಶೆಯಷ್ಟು ಹಣವನ್ನು ಕೊಡಲಾರದೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿದ್ದರು. ತಾನು ಕೇಳಿದಷ್ಟನ್ನು ಕೊಡುವ ಶ್ರೀಮಂತ ಬಂದಾನೆಂಬ ಆಶೆಯಿಂದ ಆಕೆ ಕಾದಳು, ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿವರೆಗೆ ಕಾದಳು. ಯಾರೂ ಬರಲಿಲ್ಲ. ನಿರಾಶೆಯಿಂದ ಆಕೆಗೆ ವೈರಾಗ್ಯ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆಕೆ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ‘ಆಹಾ, ನನ್ನ ಆಸೆ ಯಿಂದ ನಾನು ಎಂತಹ ಹೀನಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ! ಕೇಳಿದುದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಕೊಡಬಲ್ಲ ಭಗವಂತ ನನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೆ ಕುಳಿತಿರುವಾಗ ಆತನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸ್ತ್ರೀಲಂಪಟನಾದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಬಾಯಿ ಬಿಡುವುದೆ? ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ನನ್ನ ಆತ್ಮವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿ ನಾನು ಧನ್ಯ ಳಾಗುತ್ತೇನೆ. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ತಾನಾಗಿ ದೊರೆತಷ್ಟೆ ನನಗೆ ಸಾಕು” ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡು ಅವಳು ಒಳಗೆ ಹೋಗಿ ನಿಶ್ಚಿಂತಳಾಗಿ ಮಲಗಿಕೊಂಡಳು. ಅವಳಿಂದ ನಾನು ‘ಆಶಾಶಾಃ ಪರಮಂ ದುಃಖಂ, ನಿರಾಶಾಃ ಪರಮಂ ಸುಖಂ’ ಎಂಬ ನೀತಿಯನ್ನು ಕಲಿತೆ. ನಾವು ಮಗುವಿನಂತೆ ಇರುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ಮಾನಾವಮಾನದ ಪ್ರಶ್ನೆಯಿಲ್ಲ, ಯಾವ ಚಿಂತೆಯೂ–ಊಟದ ಚಿಂತೆ ಕೂಡ–ಇಲ್ಲ. ಅದು ಸದಾ ಪರಮಾನಂದವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

“ಮಹಾರಾಜ, ನಾನು ಸದಾ ಏಕಾಕಿಯಾಗಿರುತ್ತೇನೆ. ಹಾಗಿರುವುದರಿಂದ ನನ್ನ ಯೋಗ ಸಿದ್ಧಿಗೆ ಯಾವ ಅಡ್ಡಿಯೂ ಇಲ್ಲದಂತಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನು ನಾನು ಒಂದು ಕನ್ನೆಯಿಂದ ಅರಿತೆ. ಅವಳೊಬ್ಬ ಹಳ್ಳಿಯ ಹುಡುಗಿ. ಅವಳಿಗೆ ಮದುವೆಯ ವಯಸ್ಸು. ಅವಳನ್ನು ನೋಡ ಬೇಕೆಂದು ಗಂಡಿನ ಕಡೆಯವರು ಮನೆಗೆ ಬಂದರು. ಆಗ ಮನೆಯವರೆಲ್ಲರೂ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿದ್ದರು. ಆ ಹೆಣ್ಣು ತಾನೆ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿ ಬಂದವರಿಗೆಲ್ಲ ಬಡಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಮನೆ ಯಲ್ಲಿ ಬತ್ತವಿತ್ತು, ಅಕ್ಕಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಹುಡುಗಿಯು ಬಂದವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡು, ಒಳಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬತ್ತ ಕುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಹೊರಟಳು. ಅವಳ ಕೈ ತುಂಬ ಬಳೆಗಳಿದ್ದುದರಿಂದ, ಅವು ಪರಸ್ಪರ ತಗಲಿ ಘಲ್ಘಲ್ ಎಂಬ ಶಬ್ದವಾಯಿತು. ಜಾಣೆಯಾದ ಹುಡುಗಿ ಆ ಶಬ್ದವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಎರಡೆರಡು ಬಳೆಗಳನ್ನು ಕೈಲಿ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು ಉಳಿದುವನ್ನು ಒಡೆದು ಹಾಕಿದಳು. ಆ ಎರಡು ಬಳೆಗಳೆ ಪರಸ್ಪರ ತಗುಲಿ ಶಬ್ದವಾಗುತ್ತಿರಲು ಆ ಹುಡುಗಿ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೊದನ್ನು ಒಡೆದು ಹಾಕಿ, ತನ್ನ ಕೆಲಸ ವನ್ನು ನಿಶ್ಶಬ್ದವಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸಿದಳು. ಭೂಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ನಾನು ಆ ಹುಡುಗಿಯ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ‘ಬಹು ಜನ ಸೇರಿದರೆ ಜಗಳ, ಇಬ್ಬರಿದ್ದರೆ ಕಾಡುಹರಟೆ, ಏಕಾಕಿ ಯಾದರೆ ಮಾತ್ರ ಯೋಗಸಿದ್ಧಿ’ ಎಂಬ ತತ್ವವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡೆ.

“ಮಹಾರಾಜ, ನಾನು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿಯೆ ಹೇಳಿದಂತೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿದುದೆಲ್ಲ ಗುರು ವಾಗಬಲ್ಲದು. ನೋಡು, ನಾನೊಮ್ಮೆ ಹುತ್ತವನ್ನು ಹೊಗುತ್ತಿರುವ ಹಾವನ್ನು ಕಂಡೆ. ಇರುವೆಗಳು ಕಟ್ಟಿದ ಹುತ್ತದಲ್ಲಿ ಅದು ಹಾಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ನಾವಾದರೂ ಸಜ್ಜನರ ಮನೆ ಯಲ್ಲಿ ಹಾಯಾಗಿರಬೇಕೆನಿಸಿತು; ಹಾವಿನಂತೆ ಒಂಟಿಯಾಗಿರಬೇಕೆಂದೂ ಬೋಧೆಯಾ ಯಿತು. ನಾನೊಬ್ಬ ಬಿಲ್ಲುಗಾರ ಬೇಟೆಗೆ ಗುರಿಯಿಡುವುದನ್ನು ಕಂಡೆ. ಆಗ ಸಮೀಪದಲ್ಲೆ ರಾಜನ ಮೆರವಣಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಬೇಟೆಗಾರನ ದೃಷ್ಟಿ ಅತ್ತ ತಿರುಗಲಿಲ್ಲ. ನಾನಾಗ ನನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ‘ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಅವನಂತೆ ಏಕಾಗ್ರವಾಗಬೇಕು’ ಎಂದುಕೊಂಡೆ. ಜೇಡರಹುಳುವನ್ನು ಕಂಡಾಗಲೆಲ್ಲ ನನಗೆ ‘ಎಲ ಎಲ, ಈ ಹುಳ ತನ್ನ ಹೃದಯದಿಂದ ದಾರವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ ಅದರಿಂದ ಬಲೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ತನ್ನ ಕಾರ್ಯವಾಗುತ್ತಲೆ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ತನ್ನಲ್ಲಿಯೆ ಅಡಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆಯಲ್ಲ! ಭಗವಂತ ತನ್ನ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಹಬ್ಬಿ ಹರಡಿ, ಮತ್ತೆ ತನ್ನಲ್ಲಿಯೆ ಅಡಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೀಗೆಯೆ ಅಲ್ಲವೆ? ಸ್ಥೂಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮಗಳೆರಡಕ್ಕೂ ಅವನೆ ಆಶ್ರಯವಲ್ಲವೆ?’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಕಣಜದ ಹುಳವನ್ನು ಕಂಡಾಗ, ಬ್ರಹ್ಮಧ್ಯಾನ ದಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಾಗುವುದು ಹೇಗೆಂಬುದು ಬೋಧೆಯಾಯಿತು. (ಆ ಕಣಜದ ಹುಳು ತನ್ನ ಆಹಾರಕ್ಕೆಂದು ತಂದಿಟ್ಟ ಹುಳು ಪ್ರಾಣಭಯದಿಂದ ಸದಾ ಕಣಜದ ಹುಳವನ್ನೆ ಧ್ಯಾನಿ ಸುತ್ತದೆ. ಇದರ ಫಲವಾಗಿ ಅದು ಕಣಜದ ಹುಳವೆ ಆಗಿಹೋಗುತ್ತದೆ.)

“ಮಹಾರಾಜ, ಹೀಗೆ ನಾನು ಕಂಡುದೆಲ್ಲವೂ ನನಗೆ ಗುರುವಾಯಿತು. ನಾನು ವೈರಾಗ್ಯ ಪರನಾಗಿ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಒಬ್ಬ ಗುರುವಿನಿಂದ ಸಮಸ್ತ ಜ್ಞಾನವೂ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಬರಿ ಪುಸ್ತಕಪಾಠ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನು ಕಲಿತಂತೆ ಕಲಿತ ಜ್ಞಾನ, ಅದ್ವಿತೀಯವಾದುದು, ಸ್ಥಿರವಾದುದು” ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಯದುರಾಜನು ಸರ್ವಸಂಗವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ಶಾಂತಚಿತ್ತನಾದನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಇದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಕೇಳಿದ ಉದ್ಧವನು ಗುರುಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿತವನಾ ದನು. ಅನಂತರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಆತನಿಗೆ ಕರ್ಮ, ಭಕ್ತಿ, ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ವಿವರಿಸಿ, ತನ್ನ ಉಪಾಸನಾರೂಪವಾದ ಯೋಗಮಾರ್ಗವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿದನು. ಆ ಉಪ ದೇಶದಿಂದ ಉದ್ಧವನ ಅಜ್ಞಾನ ತೊಲಗಿತು. ಆತನು ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ಸ್ವಾಮಿ, ನನ್ನ ಮೋಹಪಾಶವನ್ನು ನಿನ್ನ ಜ್ಞಾನೋಪದೇಶವೆಂಬ ಕತ್ತಿಯಿಂದ ಕತ್ತರಿಸಿರುವೆ. ನಿನ್ನ ಮೇಲಿನ ಭಕ್ತಿ ನನ್ನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಯಾಗಿರುವಂತೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತನನ್ನು ಬದರಿಕಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಪುಷಿಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಾ, ಆತ್ಮಾನಂದದಿಂದ ಕೂಡಿ, ತನ್ನ ಬಾಳನ್ನು ಸವೆಸುವಂತೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿ, ಅವನನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟನು.

೯೩. ಭೂಭಾರವಿಳಿಯಿತು, ನನ್ನ ಕೆಲಸ ಮುಗಿಯಿತು

ಉದ್ಧವನು ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ ಇತ್ತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನಗಾಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಗಿ ಕಾದಿದ್ದ ಯಾದವರೊಡನೆ ನಾವೆಯಲ್ಲಿ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ದಾಟಿ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ರಥದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣಮಾಡಿ, ಪ್ರಭಾಸಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಅಲ್ಲಿ ಸರಸ್ವತೀನದಿಯು ಪಶ್ಚಿಮದಿಕ್ಕಿ ನಲ್ಲಿ ಹರಿದು ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಸೇರುತ್ತದೆ. ಪವಿತ್ರವಾದ ಆ ಸಂಗಮಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಯಾದವ ರೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ತಮ್ಮ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗಾಗಿ ಪೂಜಾಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿ, ಅನೇಕ ದಾನಧರ್ಮಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದರು. ಏನು ಮಾಡಿದರೇನು? ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಂಕಲ್ಪಕ್ಕೆ ಅನುಸಾರಿಯಾದ ಪುಷಿಶಾಪ ತನ್ನ ಪ್ರತಾಪವನ್ನು ತೋರಿಸಿಯೇಬಿಟ್ಟಿತು. ಪೂಜಾದಿಕಾರ್ಯ ಗಳೆಲ್ಲ ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರಿ ಸಂತೋಷಚಿತ್ತದಲ್ಲಿದ್ದ ಯಾದವರು ‘ವಿನಾಶಕಾಲಕ್ಕೆ ವಿಪ ರೀತ ಬುದ್ಧಿ’ ಎಂಬಂತೆ ಮೈರೇಯವೆಂಬ ಅತ್ಯಂತ ರುಚಿಕರವಾದ ಮದ್ಯವನ್ನು ಮಿತಿ ಮೀರಿ ಕುಡಿದು ಮೈಮರೆತರು; ಮದ್ಯದ ಮದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಾಯೆ ಸೇರಿ, ಅವರೆಲ್ಲ ಪರಸ್ಪರ ಜಗಳಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಬಾಯಿಜಗಳ ಬಹುಬೇಗ ಕೈಗೆ ಕೈ ಹೋರಾಟ ವಾಯಿತು. ಬರಬರುತ್ತಾ ಅದು ಬಾಣ, ಕತ್ತಿ, ಗುರಾಣಿಗಳ ದೊಡ್ಡ ಯುದ್ಧವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿ ಸಿತು. ಸಮುದ್ರತೀರದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಆ ಸ್ವಯೂಥಕಲಹದಲ್ಲಿ ನೆತ್ತರಿನ ಕೋಡಿ ಹರಿಯಿತು. ಮದಿಸಿದ ಆನೆ ಕಾಡನ್ನು ನುಗ್ಗಿ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಮರವನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆಯುವಂತೆ ಮದಿಸಿದ ವೀರರು ಜನರ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ನುಗ್ಗಿ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದವರನ್ನು ಕೊಂದು ಹಾಕಿದರು. ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನ-ಸಾಂಬ, ಅಕ್ರೂರ-ಭೋಜ, ಅನಿರುದ್ಧ-ಸಾತ್ಯಕಿ ಹೀಗೆ ಪ್ರತಿದ್ವಂದ್ವಿಗಳಾಗಿ ನಿಂತು, ಪರಸ್ಪರ ಬಡಿ ದಾಡಿ, ಇಬ್ಬರೂ ಸತ್ತುಬಿದ್ದರು. ಮದ್ಯದ ಮದವೇರಿದ ಅವರಿಗೆ ಉಚಿತಾನುಚಿತದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ತಂದೆ, ಮಗ, ಸೋದರ, ಬಂಧು, ಗೆಳೆಯ–ಎಂಬ ವಿವೇಕ ಅವರ ತಲೆಯಿಂದ ಹಾರಿಹೋಗಿತ್ತು. ಕಾದುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಕಾದುತ್ತಿದ್ದರು, ಕೊಲ್ಲುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಕೊಂದುಹಾಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಯುದ್ಧಮಾಡಿ ಮಾಡಿ ಅವರ ಆಯುಧಗಳೆಲ್ಲ ತೀರಿಹೋದವು. ಆಗ ಅವರು ಸಮುದ್ರತೀರದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದಿದ್ದ ಜೊಂಡು ಹುಲ್ಲನ್ನು ಹಿಡಿಹಿಡಿಯಾಗಿ ಕಿತ್ತು ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದರು. ಹಾಗೆ ಹಿಡಿಯುತ್ತಲೆ ಅವು ವಜ್ರಸಮಾನವಾದ ಲೋಹದಂಡಗಳಾದವು. ಅವರನ್ನು ತಡೆಯಹೋದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನೆ ಹೊಡೆಯಹೊರಟರು. ತಲೆಕೆಟ್ಟ ಆ ಜನರಿಗೆ ಬಲರಾಮ ಕೃಷ್ಣರಿಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಪರಮ ವೈರಿಗಳಂತೆ ಕಾಣಿಸಿದರು. ಅವರು ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯ ವಾಗಿ ಅವರ ಮೇಲೆ ಏರಿಬಂದರು. ಆಗ ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣರೂ ಜೊಂಡು ಹುಲ್ಲನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು, ಅವರನ್ನು ನಿವಾರಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಬಿದಿರುಮೆಳೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಬೆಂಕಿ ವನವನ್ನೆಲ್ಲ ಸುಡುವಂತೆ ಸಾಂಬನ ಹುಡುಗಾಟ ಯಾದವ ಕುಲವನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ‘ಭೂಭಾರವಿಳಿಯಿತು, ನನ್ನ ಕೆಲಸ ಮುಗಿ ಯಿತು’ ಎಂದು ಸಂತೋಷಪಟ್ಟನು.

ತನ್ನ ಹೊಣೆ ಮುಗಿಯಿತೆಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸಂತೋಷಿಸುತ್ತಿರಲು, ಬಲರಾಮನು ತನ್ನ ಅವತಾರ ಕಾರ್ಯ ಮುಗಿಯಿತೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿ, ಸಮುದ್ರತೀರದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು, ತನ್ನ ಯೋಗ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ತನ್ನ ಜೀವಚೈತನ್ಯವನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ವಿಲೀನಗೊಳಿಸಿದನು. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನು ಅಲ್ಲಿಯೆ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಆಲದಮರದ ಕೆಳಗೆ ಮೌನದಿಂದ ಕುಳಿತನು. ಆಗ ಆತನು ಚತುರ್ಭುಜಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ದಿವ್ಯರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದನು. ಆತನ ತೇಜಸ್ಸು ಹೊಗೆಯಿಲ್ಲದ ಯಜ್ಞೇಶ್ವರನಂತೆ ದಶದಿಕ್ಕುಗಳನ್ನೂ ಬೆಳಗುತ್ತಿತ್ತು. ನೀರುಂಡ ಮೇಘದಂತೆ ಶ್ಯಾಮಲವಾದ ದೇಹ, ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀವತ್ಸ ವೆಂಬ ಮಚ್ಚೆ, ಚಿನ್ನದಂತೆ ಹೊಳೆಯುವ ಪೀತಾಂಬರ, ಅರಳಿದ ಕಮಲದಂತೆ ಮಂದ ಹಾಸವಾದ ಮುಖ, ಕಪ್ಪಾದ ಮುಂಗುರುಳು, ಮನೋಹರವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳು–ಈ ಲೋಕ ಮೋಹಕವಾದ ಮೂರ್ತಿಯ ಸುತ್ತ ಶಂಖ, ಚಕ್ರ ಮೊದಲಾದ ಆಯುಧಗಳು ಪುರುಷಾ ಕಾರದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಸೇವಿಸುತ್ತಿವೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಬಲಗಾಲನ್ನು ಎಡತೊಡೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟು ಮೌನದಿಂದ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ. ಆಗ ಜರೆಯೆಂಬ ಬೇಡನು ಬೇಟೆಯಾಡುತ್ತಾ ಅತ್ತಕಡೆ ಬಂದನು. ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಬಿಸುಟ ಒನಕೆಯ ಗೊಣಸಿನ ಚೂರು ಇದ್ದುದು ಇವನ ಬಳಿಯಲ್ಲಿಯೆ. ಬೇಟೆಗೆಂದು ಹೊರಟಿದ್ದ ಅವನಿಗೆ ಗಿಡಗಳ ಮಧ್ಯದಿಂದ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಲಪಾದ ಜಿಂಕೆಯ ಮುಖದಂತೆ ಭಾಸವಾಯಿತು. ಅವನು ತನ್ನ ಬಾಣವನ್ನು ಗುರಿಯಿಟ್ಟು ಆ ಪಾದಕ್ಕೆ ಹೊಡೆದನು. ಅನಂತರ ಅವನು ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬಂದು ನೋಡು ತ್ತಾನೆ, ಚತುರ್ಭುಜನಾದ ದಿವ್ಯಮೂರ್ತಿ ! ಆ ಬೇಡನು ಭಯದಿಂದ ಗಡಗಡ ನಡುಗುತ್ತಾ ಆತನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ತನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸುವಂತೆ ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತಾ ‘ಅಯ್ಯಾ ಜರೆ, ನೀನೇನೂ ಭಯಪಡಬೇಡ. ನನ್ನ ಸಂಕಲ್ಪಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ನೀನು ಈ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ್ದಿ. ಇದರಲ್ಲಿ ನಿನ್ನ ತಪ್ಪೇನೂ ಇಲ್ಲ. ನಿನಗೆ ಸ್ವರ್ಗಪದವಿಯನ್ನು ನೀಡಿದ್ದೇನೆ, ನೀನೀಗಲೇ ಹೊರಡು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಆತನು ಹಾಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿರು ವಂತೆಯೆ ವಿಮಾನವೊಂದು ಕೆಳಕ್ಕಿಳಿದು ಬಂದಿತು. ಆ ಬೇಡನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಮೂರುಸಲ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣ ನಮಸ್ಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಿ, ವಿಮಾನವನ್ನೇರಿ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋದನು.

ಬೇಡನು ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ ಇತ್ತ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಾರಥಿಯಾದ ದಾರುಕನು ತನ್ನ ಸ್ವಾಮಿಯನ್ನು ಅರಸುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದನು. ಯೋಗಾಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಆತ್ಮಾನಂದ ದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದ ಆತನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ದಾರುಕನು ರಥದಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕಿಳಿದು, ಕಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ಆನಂದಬಾಷ್ಪವನ್ನು ಸುರಿಸುತ್ತಾ, ಆತನಿಗೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ‘ದೇವದೇವ, ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಕಾಣದೆ ನನಗೆ ಕಗ್ಗತ್ತಲೆ ಮುಸುಕಿದಂತಾಗಿತ್ತು. ನನ್ನ ಹೃದಯವು ಚಂದ್ರನಿಲ್ಲದ ರಾತ್ರಿ ಯಂತಾಗಿತ್ತು’ ಎಂದನು. ಅವನು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರಥವು ಕುದುರೆಗಳೊಡನೆ ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೆ ಶಂಖ, ಚಕ್ರ ಇತ್ಯಾದಿ ಆಯುಧಗಳು ಹೊರಟುಹೋದವು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ಮೂಕನಂತೆ ನಿಂತಿದ್ದ ದಾರುಕನನ್ನು ಕುರಿತು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಅಯ್ಯಾ ಸೂತ, ನೀನೀಗಲೆ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಯಾದವಕುಲ ನಾಶವನ್ನೂ, ಬಲರಾಮನಿರ್ಯಾಣವನ್ನೂ, ಈಗಿನ ನನ್ನ ಸ್ಥಿತಿ ಯನ್ನೂ ನನ್ನ ಬಂಧುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ತಿಳಿಸು. ಅವರು ಈಗಿಂದೀಗಲೆ ದ್ವಾರಕಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟುಹೋಗುವಂತೆ ತಿಳಿಸು. ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲಕ್ಕೆ ದ್ವಾರಕಿಯನ್ನು ಸಮುದ್ರ ನುಂಗಿ ಹಾಕುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿರುವವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಪರಿವಾರ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳೊಡನೆ ನನ್ನ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು, ಅರ್ಜುನನೊಡನೆ ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥಕ್ಕೆ ಹೋಗಲಿ. ನೀನು ಭಾಗವತಧರ್ಮವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು ಶಾಂತನಾಗಿರು. ನೀನಿನ್ನು ಹೊರಡು’ ಎಂದನು. ದಾರುಕನು ಆತನನ್ನು ಅಗಲಲಾರದೆ ಕಣ್ಣೀರು ಸುರಿಸುತ್ತಾ, ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದು, ಅತಿ ದುಃಖದಿಂದ ದ್ವಾರಕಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋದನು.

ದಾರುಕನು ಹೊರಟುಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೆ ಚತುರ್ಮುಖಬ್ರಹ್ಮನೂ, ಪಾರ್ವತೀ ಸಮೇತನಾದ ಶಂಕರನೂ, ಇಂದ್ರಾದಿ ಲೋಕಪಾಲಕರೂ, ಮರೀಚಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದರು. ಅವರ ಹಿಂದೆಯೆ ಗಂಧರ್ವರು ಬಂದು ಗಾನಮಾಡಿದರು, ಅಪ್ಸರೆಯರು ಬಂದು ನರ್ತನ ಮಾಡಿದರು, ಸಿದ್ಧವಿದ್ಯಾಧರರು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಗುಣಕೀರ್ತನೆ ಮಾಡಿದರು. ಆಕಾಶದಿಂದ ಹೂಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು. ನೆರದವರೆಲ್ಲ ‘ಜಯ ಜಯ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮ’ ಎಂದು ಜಯಘೋಷ ಮಾಡಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಒಮ್ಮೆ ಪ್ರಸನ್ನದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ನೋಡಿದನು. ಅನಂತರ ತನ್ನ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಲಯಗೊಳಿಸಿ, ತನ್ನ ಕಮಲನೇತ್ರಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡನು. ಆತನು ತನ್ನ ದಿವ್ಯಸುಂದರವಾದ ದೇಹವನ್ನು ಯೋಗಧಾರಣೆಯಿಂದ ಅಗ್ನಿಯಿಂದ ದಹಿಸದೆ, ಆ ಶರೀರದೊಡನೆಯೆ ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ತೆರಳಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ದೇವದುಂದುಭಿಗಳು ಮೊಳಗಿ ದವು, ಹೂಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸೇವೆಗಾಗಿ ಈವರೆಗೆ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ್ದ ಸತ್ಯ, ಧರ್ಮ, ಧೃತಿ, ಕೀರ್ತಿಗಳು ಆತನ ಹಿಂದೆಯೇ ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ತೆರಳಿದವು. ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ದೇವಾನುದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಹೋದಹಾದಿಯನ್ನು ಅರಿಯಲು ಪ್ರಯ ತ್ನಿಸಿ ವಿಫಲರಾದರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಹರಿಯ ಯೋಗಪ್ರಸ್ಥಾನದ ಅಚ್ಚರಿಯನ್ನು ಕೊಂಡಾ ಡುತ್ತಾ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಲೋಕಗಳಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋದರು.

ಅತ್ತ ದ್ವಾರಕಿಯನ್ನು ಸೇರಿದ ದಾರುಕನು ವಸುದೇವ, ಉಗ್ರಸೇನರ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದು, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಅರುಹಿದನು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವರು ದುಃಖದಿಂದ ಹಣೆಹಣೆ ಬಡಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ದ್ವಾರಕಿಯಿಂದ ಹೊರಟು ನೇರವಾಗಿ ಪ್ರಭಾಸಕ್ಷೇತಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ವಸುದೇವನೂ ದೇವಕೀರೋಹಿಣಿಯರೂ ಬಲರಾಮಕೃಷ್ಣ ರನ್ನು ಕಾಣದೆ, ಅವರ ಅಗಲಿಕೆಯ ದುಃಖದಿಂದ ಮೃತಿ ಹೊಂದಿದರು. ಹೆಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಗಂಡಂದಿರ ದೇಹಗಳನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಅಗ್ನಿಪ್ರವೇಶದಿಂದ ಸಹಗಮನ ಮಾಡಿ ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಡದಿಯರು ತಮ್ಮ ಗಂಡನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಅನುಗಮನಮಾಡಿದರು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿಯೆ ಇದ್ದ ಅರ್ಜುನನು, ತನಗೆ ಪರಮ ಪ್ರಿಯ ನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಗಲಿಕೆಯಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಕತಕತ ಕುದಿಯುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಆತನ ಗೀತೋಪದೇಶವನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಂಡು, ಶಾಂತಿಯನ್ನು ತಂದುಕೊಂಡನು; ಸತ್ತವರಿಗೆಲ್ಲ ಪ್ರೇತಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದನು. ಮಕ್ಕಳಿಲ್ಲದೆ ಸತ್ತವರಿಗೆಲ್ಲ ತಾನೆ ಆ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದನು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಸಮುದ್ರವು ಉಕ್ಕಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅರಮನೆಯೊಂದನ್ನು ಹೊರತು ಉಳಿದ ದ್ವಾರಕಾನಗರವನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಚ್ಚಿಹಾಕಿತು. ಸ್ಮರಣಮಾತ್ರದಿಂದ ಸಕಲ ಪಾಪಗಳನ್ನೂ ಕಳೆಯುವ ಪರಮಾತ್ಮನಿದ್ದ ಮನೆಯಲ್ಲವೆ ಅದು? ಅದು ಕೊಚ್ಚಿಹೋಗದೆ ಉಳಿದಿರುವುದರಿಂದ ಭಗವಂತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅಲ್ಲಿ ಸನ್ನಿಹಿತನಾಗಿರುವನೆಂದೇ ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ದ್ವಾರಕಿಯು ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗುತ್ತಲೆ ಅರ್ಜುನನು ಅಳಿದುಳಿದಿದ್ದ ಹೆಂಡಿರು ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಮುಪ್ಪಿನ ಮುದುಕರನ್ನೂ ತನ್ನೊಡನೆ ಇಂದ್ರಪ್ರಸ್ಥಕ್ಕೆ ಕರೆದೊ ಯ್ದನು; ಅಲ್ಲಿ ಅನಿರುದ್ಧನ ಮಗನಾದ ವಜ್ರನಿಗೆ ಮಧುರಾನಗರಿಯ ರಾಜನಾಗಿ ಪಟ್ಟ ಕಟ್ಟಿದನು. ಇದಾದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಲ್ಲಿಯೆ ಪಾಂಡವರು ಪರೀಕ್ಷಿತನಿಗೆ ಪಟ್ಟ ಕಟ್ಟಿ, ತಾವು ಮಹಾಪ್ರಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡರು.

೯೪. ಕಲಿಯುಗದ ರಾಜವಂಶಗಳು

ಭಾಗವತ ಕಥೆಯನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುತ್ತಿರುವ ಶುಕಮುನಿಗಳನ್ನೂ, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಆಲಿಸುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿರುವ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನನ್ನೂ ನಾವೀಗ ಸಂದರ್ಶಿಸೋಣ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಪರಂಧಾಮಕ್ಕೆ ತೆರಳಿದುದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಪರೀಕ್ಷಿತನು ಶುಕಮಹರ್ಷಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಭಗವನ್, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮನ ನಂತರ ಚಂದ್ರವಂಶದ ಗತಿಯೇನಾಯಿತು? ಆ ವಂಶ ಮುಂದುವರಿಯಿತೊ, ಅಲ್ಲಿಗೇ ನಿಂತು ಹೋಯಿತೊ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ತ್ರಿಕಾಲ ಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಶುಕಮಹರ್ಷಿಯು, ಭವಿಷ್ಯತ್ತಿನ ತೆರೆಯನ್ನು ಓರೆಮಾಡಿ, ಬಗೆಗಣ್ಣಿನಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾ ನುಡಿದನು–“ಮಹಾರಾಜ, ಪುರುವಂಶದ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಜಾರ ನೆಂಬ ರಾಜನು ಹುಟ್ಟುವನು. ಅವನ ಇಪ್ಪತ್ತು ಜನ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಕಡೆಯವನಾದ ಪುರಂಜಯನಿಂದ ಚಂದ್ರವಂಶ ಮುಂದುವರಿಯುವುದು. ಆತ ಕೆಲಕಾಲ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿದ್ರೋಹಿಯಾದ ಶುನಕನೆಂಬ ಮಂತ್ರಿಯು ಆತನನ್ನು ಕೊಂದು, ಆತನ ಮಗನಾದ ಪ್ರದ್ಯೋತನೆಂಬ ಬಾಲಕನನ್ನು ಸಿಂಹಾಸನದಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಪ್ರದ್ಯೋತನೂ ಆತನ ಪೀಳಿಗೆಯವರೂ ನೂರಮುವತ್ತೆಂಟುವರ್ಷ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ, ಅದೇ ವಂಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಶಿಶುನಾಗನೆಂಬುವನು ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸುವನು. ಈ ಶಿಶುನಾಗನೂ ಆತನ ಪೀಳಿಗೆಯವರೂ ಮೂನ್ನೂರು ಅರವತ್ತು ವರ್ಷ ರಾಜ್ಯವಾಳಿದ ಮೇಲೆ ಮಹಾನಂದನೆಂಬುವನು ಪಟ್ಟವೇರುವನು. ಈತನವರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಚಂದ್ರವಂಶ ತನ್ನ ಶುದ್ಧತೆಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೆಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿಗೆ ನಿನ್ನಿಂದ ಮುಂದೆ ಒಂದು ಸಾವಿರದ ಒಂದುನೂರು ಹದಿನೈದು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಚಂದ್ರವಂಶ ಬೆಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು.

“ಮಹಾನಂದನ ನಂತರ ಆತನ ಶೂದ್ರರಾಣಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ನಂದನು ರಾಜನಾಗು ವನು. ಈತನು ಮಹಾಪರಾಕ್ರಮಿ; ಎರಡನೆಯ ಪರಶುರಾಮನಂತೆ ಅನೇಕ ಕ್ಷತ್ರಿಯರ ವಂಶಗಳನ್ನು ಸಮೂಲವಾಗಿ ನಾಶಮಾಡುವನು. ಆತನೂ ಆತನ ಎಂಟು ಮಂದಿ ಮಕ್ಕಳೂ ನವನಂದರೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಪ್ರಖ್ಯಾತರಾಗುವರು. ಅವರು ಕೌಟಿಲ್ಯನೆಂಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಮೇಲೇರಿದವರು, ಆತನ ಕೋಪಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರರಾಗಿ ಮಣ್ಣುಗೂಡಿ ಹೋಗುವರು. ಈ ಕೌಟಿಲ್ಯನು ತನ್ನ ಮಗನಂತೆ ಮಮತೆಯಿಂದಿದ್ದ ಮೌರ್ಯವಂಶದ ಚಂದ್ರಗುಪ್ತನನ್ನು ರಾಜಪದವಿಯಲ್ಲಿ ನೇಮಿಸುವನು. ಈ ವಂಶ ನೂರಮೂವತ್ತೇಳು ವರ್ಷ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಕಡೆಯ ರಾಜನಾದ ಬೃಹದ್ರಥನನ್ನು ಅವನ ಸೇನಾಪತಿ ಯಾದ ಪುಷ್ಯಮಿತ್ರನು ಕೊಂದು ತಾನೆ ರಾಜನಾಗುವನು. ಈ ಪುಷ್ಯಮಿತ್ರನ ಪೀಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕೊನೆಯವನು ಶುಂಗ. ಸ್ತ್ರೀಲೋಲನಾದ ಈ ಶುಂಗನನ್ನು ಅವನ ಮಂತ್ರಿಯಾದ ಕಣ್ವನು ಕೊಂದು, ತಾನೆ ದೊರೆಯಾಗಿ ಕಣ್ವವಂಶದ ಮೂಲಪುರುಷನಾಗುವನು. ಈ ವಂಶದ ಕೊನೆಯ ದೊರೆ ಸುಶರ್ಮ. ಅವರ ಸೇವಕನಾದ ಬಲೀಕನೆಂಬ ಆಂಧ್ರನು ನೀಚರಲ್ಲಿ ನೀಚನಾಗಿದ್ದವನು, ತನ್ನ ಸ್ವಾಮಿಯನ್ನು ಕೊಂದು ತಾನೇ ರಾಜನಾಗುವನು. ಕೆಲಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಅವನು ಸತ್ತುಹೋಗಲು ಅವನ ತಮ್ಮನಾದ ಕೃಷ್ಣನೆಂಬುವನು ರಾಜನಾಗುವನು. ಇವನೂ ಇವನ ವಂಶದವರೂ ನಾನೂರ ಐವತ್ತಾರು ವರ್ಷಕಾಲ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡು ವರು. ಇವರಾದಮೇಲೆ ಆಭೀರ, ಗಾರ್ದಭ, ಕಂಕ, ಯವನ, ತುರುಷ್ಕ, ಮುರುಂಡ, ಬಾಹ್ಲಿಕ, ಆಂಧ್ರ, ಕೋಸಲ, ವೈಡೂರ, ನಿಷಧ–ಇತ್ಯಾದಿ ವಂಶದವರೆಲ್ಲ ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಬಾಹ್ಲಿಕರಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಸ್ಫೂರ್ಜಿಯೆಂಬುವನು ಪರಾಕ್ರಮಿಯಾಗಿರುವಷ್ಟೆ ಪತಿತನೂ ಆಗಿ ಪದ್ಮಾವತಿಯೆಂಬಲ್ಲಿ ರಾಜ್ಯಭಾರಮಾಡುವನು. ಅವನು ಅನೇಕ ರಾಜ ರನ್ನು ಕೊಂದು, ರಾಜ್ಯವನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸುವನು. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ತನ್ನ ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ಬಹು ವಾಗಿ ಹಿಂಸಿಸುವನು.

“ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜ, ಈ ರಾಜರುಗಳೆಲ್ಲ ಈ ಭೂಮಿ ತಮ್ಮದೆಂಬ ಮಮತೆಯಿಂದ ಮದಾಂಧರಾಗಿರುವರು. ಆದರೆ ಇವರಾರೂ ಭೂಮಿಯನ್ನು ತಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಕರೆದೊಯ್ಯು ವುದಿಲ್ಲ. ಅರಸಾದರೇನು? ಆಳಾದರೇನು? ಸತ್ತಮೇಲೆ ಎಲ್ಲರೂ ಅಮೇಧ್ಯ, ಹುಳು, ಬೂದಿ. ದೇಹವನ್ನು ಆತ್ಮವೆಂದುಕೊಳ್ಳುವರು, ಭೂಮಿ ತನ್ನದೆಂದುಕೊಳ್ಳುವರು; ದೇಹ ಭೂಮಿಗಳೆರಡನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸತ್ತುಹೋಗುವರು. ಅವರನ್ನು ಕಂಡು ಭೂದೇವಿ ‘ಅಯ್ಯೋ ಬೆಪ್ಪುಗಳಿರಾ!’ ಎಂದು ಪಕಪಕನೆ ನಗುವಳು. ‘ಎಷ್ಟು ರಾಜ್ಯಗಳನ್ನು ಗೆದ್ದರೇನು? ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಗೆಲ್ಲಲಾರದವರು, ಇವರು. ಇದು ನನ್ನದು ತನ್ನದೆಂದು ಹೋರಾಡಿ ಸಾಯುತ್ತಾರೆ. ಕೊನೆಗೆ ನಾನಿದ್ದಲ್ಲಿಯೆ ನನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಎಂತಹ ಶೂರರಾದರೇನು? ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬಲ್ಲರೆ?’–ಎಂದು ಆಕೆ ಅವರಿಗಾಗಿ ಮನದಲ್ಲಿ ಮರುಗುವಳು. ಈ ರಾಜರ ಕಥೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದಮೇಲೆ, ಈ ರಾಜ್ಯಭೋಗಗಳು ನಶ್ವರವೆಂಬ ಬುದ್ಧಿ ಯಾರಿ ಗಾದರೂ ಹುಟ್ಟಲೇಬೇಕು.

“ಮಹಾರಾಜ! ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಪರಂಧಾಮಕ್ಕೆ ಹೋದ ದಿನ ದಿಂದಲೆ ಈ ಕಲಿಯುಗ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಈ ಯುಗಧರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಧರ್ಮ, ಸತ್ಯ, ದಯೆ, ಕ್ಷಮೆ–ಇವು ಕ್ಷಯಿಸುತ್ತವೆ. ಹಣವೊಂದೆ ಜನರ ಕುಲ, ಆಚಾರ, ಧರ್ಮ ಆಗಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ಹಣಕ್ಕೆ ಪೂಜ್ಯತೆ ಕೊಟ್ಟರೆಂದರೆ ನ್ಯಾಯ, ಧರ್ಮಗಳು ಹಣವನ್ನೆ ಅನು ಸರಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರಾಣಿವರ್ಗ, ಧಾನ್ಯ, ಗಿಡಮರಗಳು ಅಲ್ಪಪ್ರಮಾಣವಾಗುತ್ತವೆ. ಕ್ರಯ ವಿಕ್ರಯಗಳಲ್ಲಿ ವಂಚನೆಯೆ ಪ್ರಮುಖ ಪಾತ್ರಧಾರಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಬಾಯಿಬಡುಕ ತನವೆ ಪಾಂಡಿತ್ಯ, ಸತ್ಯ; ಉದರಂಭರಣವೆ ಸಕಲ ಪುರುಷಾರ್ಥ; ಜನಿವಾರಧಾರಣೆಯೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯ, ಉತ್ತಮ ವಸ್ತ್ರಧಾರಣೆಯೆ ಪರಮ ಪೂಜ್ಯತೆ. ವೇದೋಕ್ತವಾದ ಧರ್ಮ ನಾಶವಾಗಿ ಪಾಷಂಡಧರ್ಮ ಪ್ರಬಲಿಸುತ್ತದೆ, ವರ್ಣಗಳೆಲ್ಲ ಕಲೆತುಹೋಗಿ ಒಂದೆ ವರ್ಣ –ನೀಚವರ್ಣ–ಆಗಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ರಾಜರು ಕಳ್ಳರಾಗಿಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಪ್ರಜೆಗಳು ಅವರ ಹಾದಿಯನ್ನೆ ಹಿಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಬಲವಂತನಾದವನು ದುರ್ಬಲನ ಪ್ರಾಣ ಹಿಂಡುತ್ತಾನೆ. ಮಾನ, ಧನ, ಪ್ರಾಣಗಳು ಅತಂತ್ರವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಸಜ್ಜನರಾದವರು ಅಡವಿಯ ಪಾಲಾಗುತ್ತಾರೆ, ಹುಳುಗಳಂತೆ ಸಾಯುತ್ತಾರೆ. ಹೀಗೆ ದುರ್ಮಾರ್ಗವ್ರವೃತ್ತಿ ಉಲ್ಬಣ ಗೊಂಡು, ಸಜ್ಜನರು ಆರ್ತನಾದ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಕಲ್ಕಿಯ ಅವತಾರವಾಗುತ್ತದೆ. ಶಂಬಲವೆಂಬ ಗ್ರಾಮದಲ್ಲಿ ವಿಷ್ಣುಯಶನೆಂಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವ ಆತನು ದೇವದತ್ತವೆಂಬ ಕುದುರೆಯನ್ನೇರಿ, ಬಿರುಗಾಳಿಯಂತೆ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ತಿರುಗುತ್ತಾ ಪ್ರಜಾಪೀಡಕರಾದವರನ್ನು ಕೋಟಿಕೋಟಿ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಕೊಂದುಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಇಷ್ಟಾಗು ತ್ತಲೆ ಪ್ರಜೆಗಳಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಭಗವಂತನ ಗಾಳಿ ಸೋಕುತ್ತಲೆ ಜನರಲ್ಲಿ ಸದ್ಬುದ್ಧಿ ಮೂಡುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಕಲಿಯುಗ ಹೋಗಿ ಕೃತಯುಗ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ.

“ರಾಜ! ಕಲಿದೋಷದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭ–ಭಗವಂತನ ನಾಮ ಸ್ಮರಣೆ, ಕೀರ್ತನೆ, ಧ್ಯಾನ. ಭಾಗವತವನ್ನು ಆಮೂಲಾಗ್ರವಾಗಿ ಕೇಳಿರುವ ನೀನು ಕಲಿ ದೋಷಕ್ಕಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಹೆದರಬೇಕಾದುದಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಪುಷಿಶಾಪದಿಂದ ಸಾಯುವ ಕಾಲವು ಹತ್ತಿರವಾಗಿದೆಯಾದರೂ ನೀನು ಹೆದರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಾನು ಈವರೆಗೆ ಬೋಧಿಸಿರು ವುದನ್ನೆಲ್ಲ ನೀನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವೆಯಷ್ಟೆ? ಸಾವು ದೇಹಕ್ಕೆ ಹೊರತು ಆತ್ಮಕ್ಕಲ್ಲ. ಈ ದೇಹ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೂ ನೀನಿದ್ದೆ, ಈ ದೇಹ ಬಿದ್ದು ಹೋದಮೇಲೂ ನೀನಿರುವೆ. ಇದನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ದೃಢಮಾಡಿಕೊ. ಈ ಮನಸ್ಸೆ ಬಂಧಮೋಕ್ಷಗಳೆರಡಕ್ಕೂ ಕಾರಣ. ಮಾಯೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕರ್ಮದತ್ತ ಎಳೆಯುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸು ಪುಣ್ಯಪಾಪರೂಪವಾದ ಕರ್ಮಗಳ ಮೂಲಕ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೆ ದೇಹವನ್ನು ತಂದುಕೊಡುತ್ತದೆ. ಮಾಯೆ, ಮನಸ್ಸು, ದೇಹ, ಕರ್ಮ–ಇವು ಸಂಸಾರ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಕಾರಣಗಳು. ಮನಸ್ಸು ಪಾತ್ರೆ, ಕರ್ಮ ಎಣ್ಣೆ, ದೇಹ ಬತ್ತಿ, ದೇಹಾಭಿಮಾನ ಬೆಂಕಿ, ಇವುಗಳಿಂದಾಗುವ ಸಂಸಾರವೇ ದೀಪ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಂಸಾರ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ದೇಹಾಭಿಮಾನವನ್ನು ತೊರೆದು, ಆತ್ಮನು ಅವಿನಾಶಿ, ನಿರ್ವಿಕಾರಿ, ಸ್ವಯಂ ಪ್ರಕಾಶಿ ಎಂಬುದನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊ. ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಾನದಿಂದ ವಿಮರ್ಶೆಯಿಂದ ದೇವರ ಧ್ಯಾನದಿಂದ ಇದನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡರೆ ನಿನಗಾಗ ಸಾವೆಲ್ಲಿಯದು? ‘ಪರಬ್ರಹ್ಮನೆ ನಾನು, ನಾನೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮ’ ಎಂದು ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾ ಆನಂದಮಗ್ನನಾಗಿರು. ಮೃತ್ಯುವಿಗೂ ಮೃತ್ಯುವಾದ ಪರಮಾತ್ಮನೆ ನೀನಾಗಿರುವಾಗ ನಿನಗೆ ಯಾರ ಭಯವೆಲ್ಲಿಯದು ?” ಎಂದನು.

ಇಷ್ಟು ಹೇಳಿದುದಾದ ಮೇಲೆ ಶುಕ ಮಹರ್ಷಿಯು “ಅಯ್ಯಾ, ನಾನು ಹೇಳಬೇಕಾದು ದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಿರುವೆನು. ಇನ್ನೇನಾದರೂ ಕೇಳಬೇಕೆಂದಿರುವೆಯ?” ಎಂದನು. ಪರೀಕ್ಷಿ ದ್ರಾಜನು ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು, ಆ ಪುಷಿಯ ಪಾದಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ದೀರ್ಘದಂಡ ನಮಸ್ಕಾರ ಹಾಕಿದ ಮೇಲೆ, ಕೈಮುಗಿದುಕೊಂಡು “ಸ್ವಾಮಿ, ಭಾಗವತವನ್ನು ಆಮೂಲಾಗ್ರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿದಿರಿ. ನಾನು ಧನ್ಯನಾದೆ. ನನಗಿನ್ನು ಮೃತ್ಯುಭಯವಿಲ್ಲ. ನನಗಿನ್ನು ತಾವು ಅಪ್ಪಣೆ ಕೊಡುವುದಾದರೆ, ನಾನು ಮನಸ್ಸ,ನ್ನು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳಿಸಿ, ದೇಹಾವ ಸಾನವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಾ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ” ಎಂದನು. ಪೂಜ್ಯನಾದ ಶುಕ ಮಹರ್ಷಿಯು “ತಥಾಸ್ತು” ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆ ರಾಜನನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟುಹೋದನು.

೯೫. ಸಹೇಂದ್ರಾಯ ತಕ್ಷಕಾಯ ಸ್ವಾಹಾ

ಶುಕಮಹರ್ಷಿ ಅತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಲೆ, ಇತ್ತ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಗಂಗಾತೀರಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಪೂರ್ವಾಗ್ರವಾಗಿರುವ ದರ್ಭಾಸನದಮೇಲೆ ಉತ್ತರಾಭಿಮುಖವಾಗಿ ಕುಳಿತು ಧ್ಯಾನಮಗ್ನ ನಾಗಿದ್ದನು. ಆತನ ಚಿತ್ತ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗಿ, ಆತನು ಸಮಾಧಿಸ್ಥನಾದನು. ಮರು ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಆತನು ಮುಕ್ತಾವಸ್ಥೆಯನ್ನೂ ಪಡೆದನು. ಅಂದು ಪುಷಿಶಾಪದ ಕಡೆಯದಿನ ವಾದ್ದರಿಂದ, ಪುಷಿಶಾಪವನ್ನು ಪುತವಾಗಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ತಕ್ಷಕನೆ ಪರೀಕ್ಷಿ ದ್ರಾಜನನ್ನು ಕಚ್ಚಿ ಕೊಲ್ಲುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಟನು. ಅದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿಯೆ ಕಾಶ್ಯಪನೆಂಬ ವಿಷವೈದ್ಯನು ಸರ್ಪದಷ್ಟನಾಗಿ ಸಾಯುವ ರಾಜನನ್ನು ಬದುಕಿಸಿ, ಆತನಿಂದ ಅಪಾರವಾದ ಹಣವನ್ನು ಗಳಿಸಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರತ್ಯಾಶೆಯಿಂದ ಪರೀಕ್ಷಿತನ ಬಳಿಗೆ ಹೊರಟ. ಕೊಲ್ಲು ವವನೂ ಬದುಕಿಸುವವನೂ ಇಬ್ಬರೂ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಧಿಸಿದರು. ಪರಸ್ಪರ ಪರಿಚಯ ವಾದ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ನಡೆಸಲು ಅವರು ನಿರ್ಧರಿಸಿದರು. ತಕ್ಷಕನು ಹಚ್ಚ ಹಸುರಾಗಿದ್ದ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಮರವನ್ನು ಕಚ್ಚಲು, ಅದು ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿ ಯಾಯಿತು. ಒಡನೆಯೆ ಕಾಶ್ಯಪನ ತನ್ನ ಮಂತ್ರಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿ, ಆ ಮರ ಮತ್ತೆ ಮೊದಲಿದ್ದಂತೆ ಹಚ್ಚಹಸುರಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವಹಾಗೆ ಮಾಡಿದನು. ಆತನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಬೆರಗಾದ ತಕ್ಷಕನು ‘ಅಯ್ಯಾ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣಶಾಪ ಸುಳ್ಳಾಗಿಹೋದರೆ ಗತಿಯೇನು? ನಿನಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಹಣವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ, ಹೊರಟುಹೋಗು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅವನ ಆಶೆ ಹಿಂಗುವಷ್ಟು ಹಣವನ್ನು ತೆತ್ತು ಅವನನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ತಕ್ಷಕನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣವೇಷವನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಪರೀಕ್ಷಿತನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಆತನನ್ನು ಕಚ್ಚಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಆ ರಾಜನ ದೇಹ ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಯಾಗಿಹೋಯಿತು. ಆದರೆ ಆ ವೇಳೆಗೆ ರಾಜನು ಮುಕ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದ್ದುದರಿಂದ, ನಿರ್ಜೀವವಾದ ದೇಹಮಾತ್ರ ನಾಶವಾದಂತಾಯಿತು. ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನು ಸಾಧಿಸಿದ ಯೋಗಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಕಂಡು ದೇವಾನುದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಆತ ನನ್ನು ಮುಕ್ತಕಂಠರಾಗಿ ಹೊಗಳಿ ಹೂಮಳೆಯನ್ನು ಕರೆದರು, ಗಂಧರ್ವರು ಗಾನಮಾಡಿ ದರು, ದೇವದುಂದುಭಿಗಳು ಮೊಳಗಿದವು.

ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನ ಮಗನಾದ ಜನಮೇಜಯ ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ತಕ್ಷಕನು ಕಚ್ಚಿ ತನ್ನ ತಂದೆ ಸತ್ತನೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ಮುಟ್ಟಿತು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ದುಃಖ ಕ್ರೋಧಗಳಿಂದ ಮೈಮರೆತ ಜನಮೇ ಜಯನು ಹಾವುಗಳ ಜಾತಿಯೆ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲಿರದಂತೆ ಮಾಡುವೆನೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಘೋರವಾದ ಸರ್ಪಯಾಗವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡನು. ಮಂತ್ರ ವನ್ನು ಹೇಳಿ ಆಹ್ವಾನಮಾಡಿದೊಡನೆಯೆ, ಹಾಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ ಮಹಾಸರ್ಪಗಳು ಬಂದು, ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ದಗ್ಧವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದವು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ತಕ್ಷಕನು ಪ್ರಾಣಭಯ ದಿಂದ ಓಡಿಹೋಗಿ ದೇವೇಂದ್ರನ ಮೊರೆಹೊಕ್ಕನು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ‘ತಕ್ಷಕಾಯ ಸ್ವಾಹಾ’ ಎಂದರು. ತಕ್ಷಕ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಜನಮೇಜಯನು ‘ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೆ, ಸರ್ಪಾಧಮನಾದ ತಕ್ಷಕನೇಕಿನ್ನೂ ಹೋಮಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ದಗ್ಧನಾಗಲಿಲ್ಲ? ಅವನಲ್ಲವೆ ನನ್ನ ತಂದೆ ಯನ್ನು ಕಚ್ಚಿದವನು? ಅವನು ಸುಟ್ಟು ಬೂದಿಯಾಗದ ಹೊರತು ನನ್ನ ಜೀವಕ್ಕೆ ಶಾಂತಿ ಯಿಲ್ಲ’ ಎಂದ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಹೇಳಿದರು–‘ಮಹಾರಾಜ, ಆ ತಕ್ಷಕನು ದೇವೇಂದ್ರನನ್ನು ಮೊರೆಹೊಕ್ಕಿದ್ದಾನೆ. ಆತನ ರಕ್ಷಣೆಯಲ್ಲಿರುವುದರಿಂದಲೆ ಅವನು ಬರುತ್ತಿಲ್ಲ.’ ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಕಿಡಿಕಿಡಿಯಾದ ಜನಮೇ ಜಯನು ‘ಹಾಗಾದರೆ, ಆ ತಕ್ಷಕನು ದೇವೇಂದ್ರಸಹಿತನಾಗಿ ಬಂದು ಈ ಅಗ್ನಿಕುಂಡದಲ್ಲಿ ಬೀಳುವಂತೆ ಮಾಡಬಾರದೇಕೆ?’ ಎಂದು ಗುಡುಗಿದನು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಹಾಗೆ ಆಗಲೆಂದು, ‘ಸಹೇಂದ್ರಾಯ ತಕ್ಷಕಾಯ ಸ್ವಾಹಾ’–ಎಂದು ಹೋಮ ಮಾಡಿದರು. ತಕ್ಷಣವೇ ದೇವೇಂದ್ರನು ಸಿಂಹಾಸನ ಸಹಿತನಾಗಿ ತಕ್ಷಕನೊಡನೆ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಉರುಳಿ ಬೀಳಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ದೇವ ಗುರುವಾದ ಬೃಹ ಸ್ಪತಿಯು ಜನಮೇಜಯನ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಮಹಾರಾಜ, ಈ ತಕ್ಷಕ ಅಮೃತ ಪಾನ ಮಾಡಿದವನಾದುದರಿಂದ ಇವನಿಗೆ ಜರಾಮರಣಗಳಿಲ್ಲ. ನೀನು ಅವನ ಮೇಲಿನ ಕ್ರೋಧವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು. ಹುಟ್ಟು ಸಾವುಗಳು ಅವನವನ ಕರ್ಮಾಧೀನ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನ್ನ ತಂದೆಯ ಸಾವಿಗೆ ಈ ತಕ್ಷಕನೆ ಕಾರಣನೆಂದೇಕೆ ಭ್ರಮಿಸುತ್ತಿರುವೆ? ನೀನು ಆರಂಭಿಸಿರುವ ಈ ಭಯಂಕರ ಯಾಗವನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸು. ನೀನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಅಭಿಚಾರಿಕ(ಮಾಟ) ಕರ್ಮ, ಧರ್ಮ ಸಮ್ಮತವಾದ ಯಾಗವಲ್ಲ. ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ನಿರಪರಾಧಿಗಳಾದ ಸರ್ಪಗಳನ್ನು ಏಕೆ ಕೊಲ್ಲುತ್ತಿ? ಇದು ಪಾಪಕರ’ ಎಂದನು. ಜನಮೇ ಜಯನು ದೇವಗುರುವಿನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ಆ ಯಾಗವನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು.

೯೬. ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಮಹರ್ಷಿ

ಭಾಗವತ ಕಥೆ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಪರೀಕ್ಷಿತನ ಕಥೆ–ಎರಡೂ ಮುಗಿದಂ ತಾಯಿತು. ಅವೆರಡನ್ನೂ ಹೇಳುತ್ತಿರುವವನು ಸೂತಪುರಾಣಿಕ, ಅದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿರುವ ಶೌನಕಾದಿ ಮಹರ್ಷಿಗಳು. ಅಗೋ, ಶೌನಕ ಮಹರ್ಷಿ ಋಷಿಗಳೆಲ್ಲರ ಪರವಾಗಿ ಸೂತ ಪುರಾಣಿಕನನ್ನು ಏನೋ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ಅದೇನೆಂದು ತಿಳಿಯೋಣ. ‘ಅಯ್ಯಾ ಸೂತ, ನೀನು ಚಿರಂಜೀವಿಯಾಗಿ ಬಾಳು. ನೀನು ಮಾತುಬಲ್ಲವನಯ್ಯ. ನಿನ್ನ ಮಾತೆಂದರೆ ಅಮೃತ–ಕಿವಿಗೆ ಇಂಪು, ಜೀವಕ್ಕೆ ತಂಪು. ನಿನ್ನ ಬಾಯಿಂದ ಮೃಕಂಡು ಋಷಿಯ ಮಗನಾದ ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆಂದು ನಮಗೆ ಆಶೆ. ಆತ ಹರಕೃಪೆ ಯಿಂದ ಚಿರಂಜೀವಿಯಾದನಂತೆ! ಆ ಕಥೆಯನ್ನು ನಮಗೆ ಹೇಳು’ಎಂದನು. ಸೂತ ಪುರಾಣಿಕ ಅವರ ಇಷ್ಟಾರ್ಥ ಸಲ್ಲಿಸಿದ :

ಹಿಮಾಲಯದ ಉತ್ತರಪಾರ್ಶ್ವದಲ್ಲಿ ಪುಷ್ಪಭದ್ರೆ ನದಿಯು ಸಜ್ಜನರ ಮನಸ್ಸಿನಂತೆ ಶುಭ್ರ ಧವಳವಾದ ತಿಳಿನೀರಿನಿಂದ ಓಂಕಾರವನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತಾ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಅದರ ದಡದಲ್ಲಿ ಸುಂದರವಾದ ಒಂದು ಉಪವನವು ಹಣ್ಣು ಹೂಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಗಿಡ ಮರ ಬಳ್ಳಿಗಳಿಂದ ತುಂಬಿ, ಕಣ್ಮನಗಳಿಗೆ ತಂಪನ್ನು ನೀಡುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿ ದುಂಬಿಯ ಜೇಂಕಾರದ ಶ್ರುತಿಯೊಡನೆ ಗಿಳಿ, ಕೋಗಿಲೆ ಮೊದಲಾದ ಹಕ್ಕಿಗಳು ಇಂಪಾಗಿ ಹಾಡು ತ್ತವೆ; ನವಿಲುಗಳು ನರ್ತಿಸುತ್ತವೆ; ಕಪಿ, ಕಡವೆ, ಜಿಂಕೆ ಮೊದಲಾದ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಪ್ರೇಕ್ಷಕ ರಾಗಿ ಸಂತಸಪಡುತ್ತವೆ. ಅಲ್ಲಿನ ಮೃಗಗಳಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ವೈರವೆಂಬುದೆ ಇಲ್ಲ. ಇದು ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿಯೂ ಒಂದು ಪುಷ್ಯಾಶ್ರಮ. ಅಗೋ, ಆ ಎತ್ತರವಾದ ಬಂಡೆಯ ನೆತ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನಸ್ತಿಮಿತ ಮೂರ್ತಿಯೊಂದು ಕಾಣಬರುತ್ತಿದೆ. ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಜಟೆ, ಮೈ ಯಲ್ಲಿ ವಲ್ಕಲ, ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞೋಪವೀತ, ಸೊಂಟದಲ್ಲಿ ಮೌಂಜಿ, ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿಯೆ ದಂಡಕಮಂಡಲಗಳು! ಮಹಾತೇಜಸ್ವಿಯಾಗಿರುವ ಆ ಮಹರ್ಷಿಯ ಬಳಿಗೆ ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲಗೆ ಇಳಿದು ಬರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಮಂದ ಮಾರುತ. ಅವನ ಹಿಂದೆಯೆ ಬಂದ ವಸಂತ. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಪರಸ್ಪರ ಸೇರುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಚಂದಿರನು ತನ್ನ ಬೆಳುದಿಂಗಳ ಹೊಳೆಯನ್ನು ಹರಿಸುತ್ತಾ ಮೂಡಿಬಂದ. ಆ ಬೆಳುದಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಸುತ್ತುಮುತ್ತಿನ ಗಿಡಮರಬಳ್ಳಿಗಳೆಲ್ಲ ಹೊಸ ಚಿಗುರೊಡೆದು ದಿವ್ಯಸುಂದರವಾದ ಸ್ವರ್ಣಸ್ವಪ್ನ ಪ್ರಪಂಚವೊಂದನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ದವು. ತನ್ನ ರಂಗಸಜ್ಜಿಕೆ ಸಿದ್ಧವಾದುದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವತಃ ಮನ್ಮಥನೆ ತನ್ನ ಕಬ್ಬಿನ ಬಿಲ್ಲಲ್ಲಿ ಹೂಬಾಣವಿಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಸುಂದರಿಯರಾದ ಅಪ್ಸರೆಯರೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿಗಿಳಿದು ಬಂದ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ತಪೋನಿರತನಾದ ಋಷಿಯನ್ನು ಸುತ್ತುಗಟ್ಟಿದರು. ಗಂಧರ್ವರ ಗಾಯನದೊಡನೆ ಅಪ್ಸರೆಯರ ನರ್ತನ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಮನ್ಮಥನು ತನ್ನ ಸೇವಕರಾದ ಕಾಮ, ಮದ, ಲೋಭರನ್ನು ಋಷಿಯನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸುವಂತೆ ಅಪ್ಪಣೆಮಾಡಿ, ತನ್ನ ಪುಷ್ಪಬಾಣವನ್ನು ಋಷಿಯ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಿಟ್ಟ. ‘ಪುಂಜಿಕಸ್ಥಲಿ’ ಎಂಬ ಅಪ್ಸರೆ ಪುಟಚೆಂಡಿನ ಆಟವನ್ನು ಋಷಿಯ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದಳು. ಅವಳು ಕುಣಿದಂತೆ ಸ್ತನ ಕುಣಿಯುತ್ತವೆ, ನಡು ಬಳುಕುತ್ತದೆ, ತುರುಬಿನ ಹೂ ಉದುರುತ್ತದೆ, ಚಂಡಿನತ್ತ ಹೊರಳಿದ ಚಂಚಲದೃಷ್ಟಿ ಮಿಂಚನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಅವಳು ಹಾಗೆ ಕುಣಿಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಒಳ್ಳೆಯ ಸಮಯ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಮಲಯಾನಿಲ ಅವಳ ಅಂಗವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹಾರಿಸಿದ. ಅದೇ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಮನ್ಮಥ ತನ್ನ ಬಾಣವನ್ನು ಹೊಡೆದ. ಆದರೇನು? ಅವರೆಲ್ಲರ ಪ್ರಯತ್ನಗಳೂ ದರಿದ್ರನ ಪ್ರಯತ್ನದಂತೆ ವಿಫಲವಾದವು. ಹಾವನ್ನು ಕೆಣಕಿದ ಹುಡುಗರಂತೆ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಅವನ ತೇಜಸ್ಸಿಗೆ ಹೆದರಿ ಚಲ್ಲಾಪಿಲ್ಲಿಯಾಗಿ ಓಡಿಹೋದರು.

ಋಷಿಯ ತೇಜಸ್ಸಿಗೆ ಹೆದರಿ ಓಡಿದ ಮನ್ಮಥನು ತನ್ನ ಪರಿವಾರದೊಡನೆ ದೇವೇಂದ್ರನ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿಹೋಗಿ ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನಿನ್ನ ಅಪ್ಪಣೆಯಂತೆ ನಾವು ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ನಮ್ಮ ಸಾಹಸವನ್ನೆಲ್ಲ ಬರಿದುಮಾಡಿಕೊಂಡೆವು. ಆತನು ನಮಗೆ ದಕ್ಕುವವನಲ್ಲ’ ಎಂದನು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಕಂಗಾಲಾದ ದೇವೇಂದ್ರನು ‘ಅಹಾ, ಆ ಋಷಿಯು ಆರು ಮನ್ವಂತರಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿ, ಏಳನೆಯ ಮನ್ವಂತರದಲ್ಲಿಯೂ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ತೊಡಗಿದ್ದಾನೆ. ಈತನೆಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಪದವಿಗೆ ಸಂಚು ತರುವನೊ ಎಂಬ ಭಯದಿಂದ ನನ್ನ ಜೀವ ತತ್ತರಿಸು ತ್ತಿದೆ’ ಎಂದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೆ ಮಿಡುಕಿಕೊಂಡನು. ಮೃಕಂಡು ಋಷಿಯ ಮಗನಾದ ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನು ತಂದೆಯಿಂದ ಉಪನಯನ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದವನೆ, ಗುರುವಿನ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆಂದು ಬಂದವನು; ಆತ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಲಿಲ್ಲ. ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಭಿಕ್ಷೆಯಿಂದ ತಂದ ಆಹಾರವನ್ನು ಗುರುವಿಗೊಪ್ಪಿಸಿ, ಆತನು ತಿಂದು ಮಿಕ್ಕುದನ್ನು ಆತನು ಅಪ್ಪಣೆ ಇತ್ತರೆ ತಿನ್ನುವನು, ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಉಪವಾಸವಿರುವನು. ಹೀಗೆ ಲಕ್ಷೋಪ ಲಕ್ಷ ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಗುರುಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ, ತ್ರಿಕಾಲಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನ ದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗುವನು. ಯೋಗನಿರತನಾದ ಆ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಯು ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಜಯಿಸಿ ದನು. ಆತನು ಸದಾ ತಪೋನಿರತನಾಗಿ ಆರು ಮನ್ವಂತರಗಳಷ್ಟು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಕುಳಿತು ದನ್ನು ಕಂಡ ದೇವೇಂದ್ರ ಕಳವಳಗೊಂಡುದು. ಮಹರ್ಷಿ ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಕೆಡಿಸಬೇಕೆಂದು ಅವನು ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನ ವಿಫಲವಾಗಲು, ಅವನು ದೇವರೇ ತನಗೆ ದಿಕ್ಕೆಂದುಕೊಂಡು ಸುಮ್ಮನಾದನು.

ಒಮ್ಮೆ ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಧ್ಯಾನಮಗ್ನನಾಗಿ ಕುಳಿತಿರಲು, ನರನಾರಾಯಣರು ಅವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸಿದರು. ನಾರಾಯಣನ ಮೈ ಬಣ್ಣ ಕಪ್ಪು, ನರನದು ಬಿಳುಪು ; ಇಬ್ಬರೂ ಬಾಲ್ಯಸೂರ್ಯನಂತೆ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಧೀರ ಗಂಭಿರ ಆಕೃತಿಯುಳ್ಳ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ನಾರುಮಡಿಯುಟ್ಟು, ಕೃಷ್ಣಾಜಿನವನ್ನು ಹೊದ್ದಿದ್ದಾರೆ. ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞೋ ಪವೀತವನ್ನು ಧರಿಸಿ ದಂಡ, ಕಮಂಡಲು, ಜಪಸರಗಳನ್ನು ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಬೆರಳಲ್ಲಿ ದರ್ಭೆಯ ಪವಿತ್ರವಿದೆ. ತಪಸ್ಸೆ ಮೂರ್ತಿವೆತ್ತಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿರುವ ಅವರ ಬ್ರಹ್ಮ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ ಅವನ ಒಳಗಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿ, ಹೊರಗಣ್ಣು ತೆರೆಯಿತು. ನರ ನಾರಾಯಣರು ಆತನಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷರಾಗಿಯೆ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದಾರೆ. ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಋಷಿಯ ಮೈ ರೋಮಾಂಚನಗೊಂಡಿತು. ಆತನ ಕಣ್ಣು ಆನಂದಬಾಷ್ಪಗಳನ್ನು ಸುರಿಸಿತು. ಆತನು ದಿಗ್ಗನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆದ್ದು, ಅವರನ್ನು ಆಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ, ಕಾಲ್ತೊಳೆದು, ಅತಿಥಿಸತ್ಕಾರದಿಂದ ಅವರನ್ನು ತಣಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ನಾರಾಯಣನೊಡನೆ ‘ಹೇ ಸರ್ವೇಶ್ವರ, ಪರಾತ್ಪರ, ಪರಮಾತ್ಮ, ಲೋಕಗುರು, ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಅನವರತವೂ ಧ್ಯಾನಿಸುವ ನಿನ್ನ ಪಾದಪದ್ಮಗಳನ್ನು ಈ ದಾಸನಿಗೆ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿಸಿದೆ. ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವಂತೆ ಆ ಪಾದಗಳಿಗೆ ನಾನು ಶರಣುಹೊಕ್ಕಿದ್ದೇನೆ. ನಿನಗೆ ನಮೋ ನಮಃ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತನ ಮುಂದೆ ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು. ಆಗ ನಾರಾಯಣನು ಆತನನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆಬ್ಬಿಸಿ ‘ಋಷಿತಿಲಕ! ಭಕ್ತಿ, ತಪಸ್ಸು, ವೇದಾಧ್ಯಯನ, ಸಮಾಧಿ–ಇವುಗಳಿಂದ ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹಮಾಡಿ, ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿ ಗಳಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಗಣ್ಯನಾಗಿರುವೆ, ನೀನು. ನಿನ್ನ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯೆಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ, ನಿನಗೆ ವರಕೊಡಲೆಂದು ನಾನು ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ಕೇಳು, ನಿನಗೇನು ಬೇಕು?’ ಎಂದನು. ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನು ಕೈ ಮುಗಿದುಕೊಂಡು ‘ಹೇ ಅಚ್ಯುತ ! ನನ್ನೆಲ್ಲ ತಪಸ್ಸಿನ ಸಿದ್ಧಿಯೇ ನಿನ್ನ ದರ್ಶನ. ನೀನು ಈಗ ಅದನ್ನು ಕರುಣಿಸಿರುವುದೇ ವರಗಳಲ್ಲಿ ವರ. ನಾನು ಧನ್ಯನಾದೆ. ನೀನು ವರವನ್ನು ಕರುಣಿಸಲೇಬೇಕೆಂದಿದ್ದರೆ, ನಿನ್ನ ಮಾಯಾಪ್ರಭಾವವನ್ನು ನನಗೆ ತೋರಿಸು’ ಎಂದು ಕೇಳಿ ಕೊಂಡನು. ನಾರಾಯಣನು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ನರನೊಡನೆ ಬದರಿಕಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದನು.

ವಿಷ್ಣುಮಾಯೆಯನ್ನು ಕಾಣಬೇಕೆಂಬ ಕುತೂಹಲದಿಂದ ಇದ್ದ ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನು ಪುಷ್ಪಭದ್ರಾ ನದಿಯ ತಟದಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನಮಗ್ನನಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆಯೆ ಭಯಂಕರವಾದ ಮಳೆ ಸುರಿಯಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಹಗಲುರಾತ್ರಿ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಮಳೆ ಸುರಿದು ಸುರಿದು ಸಮುದ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದಾಗಿಹೋದವು. ನೀರಿನ ಮೇಲಿನ ತೆಪ್ಪದಂತೆ ತೇಲುತ್ತಿದ್ದ ಭೂಮಿ ಒಮ್ಮೆಗೆ ಮುಳುಗಿ ಹೋಯಿತು. ಎಡೆಬಿಡದೆ ಸುರಿಯುತ್ತಿರುವ ಮಳೆ ಯಿಂದ ಸಮುದ್ರದ ನೀರು ಉಬ್ಬಿ ಉಬ್ಬಿ, ಗ್ರಹ ನಕ್ಷತ್ರಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅದರಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋದವು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಕತ್ತಲು, ಕತ್ತಲು, ಕಗ್ಗತ್ತಲು. ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನು ಏಕಾಕಿ ಯಾಗಿ ಮಂಕನಂತೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಭೂಮಿ, ಆಕಾಶ, ದಿಕ್ಕು–ಯಾವುದೂ ಕಾಣಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಹಸಿವೋ ಹಸಿವು. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಬಿರುಗಾಳಿಯಿಂದ ಎದ್ದ ಅಲೆಗಳು ಬಂದು ಅವನನ್ನು ಅಪ್ಪಳಿಸುತ್ತಿವೆ. ನೀರಿನ ಸುಳಿಗಳು ಅವನನ್ನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಎಳೆಯು ತ್ತಿವೆ, ಜಲಚರಗಳು ಪರಸ್ಪರ ಜಗಳವಾಡುತ್ತಾ ಬಂದು ಅವನ ಮೇಲೆ ಬೀಳುತ್ತಿವೆ. ಋಷಿಯ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಎಲ್ಲಿ ಹಾರಿಹೋಯಿತೊ ! ಅವನು ಭಯ, ಮೋಹ, ದುಃಖಗಳಿಂದ ತತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಅದೆಷ್ಟೋ ಸಹಸ್ರವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಅವನು ಸಮುದ್ರಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ಸಂಕಟಪಡುತ್ತಾ ತೇಲಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದನು! ಕಡೆಗೆ ಎಲ್ಲೋ ಒಂದು ಕಡೆ ಎತ್ತರವಾದ ನೆಲ ಸಿಕ್ಕಂತಾಯಿತು. ಮಬ್ಬು ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಮರವಿರುವಂತೆ ಬೋಧೆಯಾ ಯಿತು. ಆ ಋಷಿ ಅದರ ಬಳಿಗೆ ನಡೆದು ಹೋದ.

ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಋಷಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿದ ಮರ ಫಲಸಮೃದ್ಧವಾದ ಒಂದು ಆಲದ ಮರ. ಅದು ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಹು ಸಮೀಪದಲ್ಲಿಯೆ ಹರಡಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಅದರ ಒಂದು ಕೊಂಬೆ ಈಶಾನ್ಯದಿಕ್ಕಿಗೆ ಚಾಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿತ್ತು. ಆ ಕೊಂಬೆಯಲ್ಲಿ ದೊನ್ನೆಯಂತಿರುವ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಎಲೆ, ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೂಸು. ಅದರ ದೇಹಕಾಂತಿಯಿಂದ ಅಲ್ಲೊಂದು ದೀಪವನ್ನು ಹೊತ್ತಿಸಿಟ್ಟಂತೆ ಆಗಿದೆ. ಋಷಿಯು ಅದರ ಬಳಿಗೆ ಹೋದ. ಎಂತಹ ಮುದ್ದು ಮಗು ಅದು! ಶ್ಯಾಮಲವರ್ಣದ ಆ ಕೂಸಿನ ಮುಖ ಕಮಲದಲ್ಲಿ ಎಳಸಾದ ಮೂಗು, ಅಂದವಾದ ಹುಬ್ಬು, ಉಸಿರಾಟದಿಂದ ಅಲಗುತ್ತಿರುವ ಮುಂಗುರುಳು, ಹವಳದಂತಿರುವ ತುಟಿಯಲ್ಲಿ ಮುಗುಳ್ನಗೆ, ವಿಶಾಲವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ಮಿಂಚಿನಂತಿರುವ ದೃಷ್ಟಿ! ಆ ಮಗು ಎಸಳಾದ ತನ್ನ ಬೆರಳುಗಳಿಂದ ಕಮಲದಂತಿರುವ ತನ್ನ ಬಲಪಾದವನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಅದರ ಹೆಬ್ಬೆರಳನ್ನು ತನ್ನ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಚೀಪುತ್ತಿದೆ. ಮುಗುಳ್ನಗೆಯ ನವಿಲು ನರ್ತಿಸುತ್ತಿರುವ ಆ ಮುಖವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಮಾರ್ಕಂಡೇಯಋಷಿಯ ಶ್ರಮವೆಲ್ಲ ಪರಿಹಾರವಾದಂತಾ ಯಿತು. ಆ ಮಹಾಪ್ರಳಯದಲ್ಲಿ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ನಲಿಯುತ್ತಿರುವ ಆ ಕೂಸನ್ನು ಕಂಡು ಆತನು ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ಅದರ ಬಳಿಗೆ ಹೋದ. ಒಡನೆಯೆ ಆ ಶಿಶುವಿನ ಉಸಿರು ಆತನನ್ನು ಸೊಳ್ಳೆಯಂತೆ ತನ್ನೊಳಕ್ಕೆ ಎಳೆದುಕೊಂಡಿತು. ಆತ ಆ ಮಗುವಿನ ಹೊಟ್ಟೆಯನ್ನು ಸೇರಿದ. ಅಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ–ತಾನು ಹೊರಗೆ ಕಂಡಿದ್ದ ಸಮಸ್ತವೂ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಅಚ್ಚರಿ ಯಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚರಿಯೆಂದರೆ ಹೊರಗಿದ್ದ ಆಲದಮರವೂ, ಅದರಲ್ಲಿದ್ದ ಶಿಶುವೂ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಇವೆ. ಕ್ಷಣಕಾಲ ಕಳೆಯುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಭೂಮಿ, ಆಕಾಶ, ನಕ್ಷತ್ರಗಳು, ಸಮುದ್ರ, ದೇಶ, ನದಿ, ಪಟ್ಟಣ, ಜೀವರಾಶಿ–ಅಖಂಡ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೇ ಅಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸಿತು. ತಾನಿದ್ದ ಹಿಮಾಲಯ ಪರ್ವತವು, ತನ್ನ ಆಶ್ರಮವೂ, ತನ್ನ ಜೊತೆಯ ಋಷಿಗಳೂ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿ ದರು. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ನಿತ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿಯುವ ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತೂ ಅಲ್ಲಿತ್ತು. ಆತನು ಅದ ನ್ನೆಲ್ಲ ಕಾಣುತ್ತ ಮೈಮರೆತಿರುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಮಗು ತನ್ನ ಉಸಿರನ್ನು ಹೊರಗೆ ಬಿಟ್ಟಿತು. ಋಷಿಯು ಮತ್ತೆ ಪ್ರಳಯ ಮಧ್ಯದ ಆಲದ ಮರದ ಬಳಿ ಬಂದು ಬಿದ್ದ. ಆಗ ಆತ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಮಗವನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಹೋದ. ಆ ಕ್ಷಣವೆ ಅದು ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಯಿತು. ಅದರೊಡನೆ ಪ್ರಳಯವೂ ಮಾಯವಾಯಿತು. ಋಷಿಯು ತನ್ನ ಸಮಾಧಿ ಯಿಂದ ಬಹಿರ್ಮುಖನಾದ. ಆತನಿಗೆ ವಿಷ್ಣುಮಾಯೆಯ ದರ್ಶನವಾದಂತಾಯಿತು. ಆತನ ಬಾಯಿಂದ ‘ಹೇ ಪ್ರಭು, ನಿನ್ನ ಮಾಯೆಗೆ ಸಿಲುಕದಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸು’ ಎಂಬ ಮಾತುಗಳು ಹೊರಬಂದವು.

ಮಾರ್ಕಂಡೇಯಋಷಿ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಬಹಿರ್ಮುಖನಾದವನು ಭಗವಂತ ನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾ ಮತ್ತೆ ಸಮಾಧಿಗೇರಿದನು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಪಾರ್ವತಿಯೊಡನೆ ಆಕಾಶಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿರಲು, ಪಾರ್ವತಿಯು ಆ ಋಷಿಯನ್ನು ಶಿವನಿಗೆ ತೋರಿಸುತ್ತಾ ‘ದೇವದೇವ, ಗಾಳಿಯಿಲ್ಲದ ಸಮುದ್ರದಂತೆ ನಿಶ್ಚಲಚಿತ್ತನಾಗಿ ಕುಳಿತಿರುವ ಆ ಋಷಿಯನ್ನು ನೋಡು. ನೀನು ಸಿದ್ಧಿಪ್ರದನಲ್ಲವೆ? ಬಾ, ನೀನೀಗ ಈತನಿಗೆ ವರಗಳನ್ನು ಕರುಣಿಸು’ ಎಂದಳು. ಆಗ ಶಿವನು ‘ಗಿರಿಜೆ, ಈತ ಯಾವ ವರವನ್ನೂ ಬಯಸು ವವನಲ್ಲ. ಇವನಿಗೆ ಮೋಕ್ಷ ಕೂಡ ಬೇಡ. ಆದರೂ ನಾವೀಗ ಹೋಗಿ ಮಾತನಾಡಿಸಿ ಬರೋಣ. ಇಂತಹ ಸಾಧುಸಂತರ ಸಮಾಗಮ ನಮಗೂ ಒಳ್ಳೆಯದೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆತನು ಗಿರಿಜೆಯೊಡನೆ ಆತನ ಇದಿರಿಗೆ ಹೋಗಿ ನಿಂತನು. ಆದರೇನು? ನಿರಾಕಾರದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿದ್ದ ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಇದಿರಿಗೆ ನಿಂತ ಉಮಾಮಹೇಶ್ವರನನ್ನು ಕಾಣದಾಯಿತು. ಆಗ ಪರಶಿವನು ತನ್ನ ಯೋಗಮಾಯೆಯಿಂದ ಆತನ ಹೃದಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದನು. ಒಡನೆಯೆ ಋಷಿಯ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಮಿಂಚು ಮಿಂಚಿದಂತಾಯಿತು. ಆ ಮಿಂಚಿನ ಮಧ್ಯ ದಲ್ಲಿ ಬಾಲಸೂರ್ಯನಂತೆ ತೇಜಸ್ವಿಯಾದ ಮುಕ್ಕಣ್ಣ ಕಾಣಿಸಿದ. ಆತನ ಹತ್ತು ತೋಳುಗಳು, ಆ ಒಂದೊಂದು ತೋಳಿನಲ್ಲಿಯೂ ಧರಿಸಿರುವ ಆಯುಧಗಳು, ಬೆನ್ನ ಮೇಲಿನ ಹುಲಿ ಗೂದಲು, ಮಹೋನ್ನತವಾದ ಆ ದಿವ್ಯಾಕಾರ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನು ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತೆರೆದನು. ತನ್ನ ಇದಿರಿನಲ್ಲಿ ಗಿರಿಜೆಯೊಡನೆ ನಿಂತಿರುವ ಆ ಲೋಕಗುರುವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಲೆ ಆತನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಪೂಜಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಆತನು ಕೈಮುಗಿದುಕೊಂಡು ‘ಪರಮೇಶ್ವರ, ಆನಂದರೂಪಿಯಾದ ನಿನ್ನನ್ನು ನಾನು ಹೇಗೆ ಸಂತೋಷಪಡಿಸಲಿ? ನಿತ್ಯತೃಪ್ತನಾದ ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ. ಸತ್ವರೂಪಿಯಾಗಿ ನೀನೆ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವೆನಿಸುವೆ. ರಜೋಗುಣವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಬ್ರಹ್ಮನೆನಿಸುವೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ನಿನಗೆ ನಮೋ ನಮಃ’ ಎಂದು ಅಡ್ಡಬಿದ್ದನು.

ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸುಪ್ರೀತನಾದ ಭಗವಂತನು ‘ಹೇ ಮಹರ್ಷಿ, ನಾವು ತ್ರಿಮೂರ್ತಿಗಳು ಬೇರೆಬೇರೆಯೇನೂ ಅಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ದರ್ಶನ ಸದಾ ಸಫಲವಾದುದೇ. ನಮ್ಮ ದರ್ಶನದಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯೂ ಲಭಿಸುತ್ತದೆ. ಕೇಳು, ನಿನಗೇನು ಬೇಕು? ಮಹಾ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ತ್ರಿಮೂರ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಭೇದವನ್ನೆಣಿಸದ ನೀನು ಲೋಕಪೂಜ್ಯ. ಅವರಿವರಿರಲಿ, ತ್ರಿಮೂರ್ತಿಗಳಾದ ನಾವು ಕೂಡ ನಿನ್ನಂತಹ ಸಾಧುಸಜ್ಜನರನ್ನು ವಂದಿಸುತ್ತೇವೆ. ಕಲ್ಲು ಮಣ್ಣಿನ ದೇವತಾ ಪ್ರತಿಮೆಗಳೂ, ಗಂಗಾದಿ ತೀರ್ಥಗಳೂ ಪೂಜೆ ಅಥವಾ ಸ್ನಾನ ಪಾನ ಗಳಿಂದ ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಪಾವನರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತವೆಯೆ ಹೊರತು ಕೇವಲ ದರ್ಶನ ದಿಂದಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಿನ್ನಂಥ ಸಜ್ಜನರ ದರ್ಶನವೇ ಪವಿತ್ರ. ಮಹಾಪಾಪಿ ಕೂಡ ನಿಮ್ಮಂ ತಹವರ ದರ್ಶನದಿಂದ ಧನ್ಯನಾಗುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದನು. ಅಮೃತದಂತಿದ್ದ ಆತನ ವಾಣಿ ಯಿಂದ ಧನ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದ ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೆ ‘ಆಹಾ ಭಗವಂತನ ಲೀಲೆಯೆ! ತನ್ನ ಭಕ್ತರಿಗೆ ತಾನೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾನೆ, ತನ್ನನ್ನು ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡುವವರನ್ನು ತಾನೆ ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಲೋಕಕ್ಕೆ ಧರ್ಮಮಾರ್ಗವನ್ನು ತಿಳಿಸಲು ತಾನು ಅದನ್ನು ಮಾಡಿ ತೋರಿಸುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದುಕೊಂಡು ಪರ ಶಿವನೊಡನೆ ‘ಹೆ ಭಗವಂತ, ನನ್ನ ಹರಿಭಕ್ತಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿರುವಂತೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡಿದನು. ಪರಮೇಶ್ವರನು ‘ತಥಾಸ್ತು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ‘ಅಯ್ಯಾ, ನಿನ್ನ ಕೀರ್ತಿ ಕಲ್ಪಾಂತದವರೆಗಿರಲಿ, ನಿನಗೆ ಜರಾಮರಣಗಳಿಲ್ಲ ದಿರಲಿ, ನಿನಗೆ ತ್ರಿಕಾಲಜ್ಞಾನವಿರಲಿ’ ಎಂದು ಹರಸಿ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟನು. ಮುಂದೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಾ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಶಿವೆಯೊಡನೆ ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನಿಗಾದ ವಿಷ್ಣು ಮಾಯೆಯ ಅನುಭವವನ್ನೆಲ್ಲ ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಿದನು. ಚಿರಂಜೀವಿಯಾದ ಮಾರ್ಕಂ ಡೇಯನು ಇಂದಿಗೂ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಾ ಇರುವನು.

ಮಾರ್ಕಂಡೇಯನ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಹೇಳಿ ಮುಗಿಸಿದ ಸೂತಪುರಾಣಿಕನು ಭಾಗವತ ಕಥಾ ನಿರೂಪಣೆಯ ಫಲಶ್ರುತಿಯನ್ನೂ ಹೇಳಿದನು–ಹದಿನೆಂಟು ಸಹಸ್ರ ಗ್ರಂಥ ಪ್ರಮಾಣ ವುಳ್ಳ ಈ ಭಾಗವತವು ಹದಿನೆಂಟು ಪುರಾಣಗಳ ಮಾಲೆಯಲ್ಲಿ ನಾಯಕರತ್ನದಂತಿದೆ. ಹರಿಲೀಲೆಯ ಕಥನಾಮೃತವನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ಈ ಮಹಾಪುರಾಣವು ಮಾನವರಂತೆ ಬಾನವರನ್ನೂ ಉದ್ಧರಿಸಬಲ್ಲ ದಿವ್ಯಕೃತಿ. ಜೀವ ಬ್ರಹ್ಮರ ಐಕ್ಯವೇ ಇದರ ವಸ್ತು. ಮೋಕ್ಷವೇ ಇದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯೋಜನ. ಸಕಲ ವೇದವೇದಾಂತಗಳ ಸಾರವನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ಈ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಓದಿ ತೃಪ್ತನಾದವನಿಗೆ ಮತ್ತಾವ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿಯೂ ಅಭಿರುಚಿ ಹುಟ್ಟದು. ನದಿಗಳಲ್ಲಿ ಗಂಗೆ, ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಶಿ, ದೇವತೆಗಳಲ್ಲಿ ವಿಷ್ಣು, ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗವತ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠ. ಇದನ್ನು ಆದರದಿಂದ ಓದುವ, ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೇಳುವ ಜನ ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಇದನ್ನು ಹೇಳಿ ಪರೀಕ್ಷಿದ್ರಾಜನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿದ ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ ಶುಕ್ರಮುನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ. ಯಾರ ನಾಮಸ್ಮರಣೆಯಿಂದ ಸಕಲ ದುರಿತಗಳೂ ದೂರವಾಗಿ ದುಃಖ ನಿವಾರಣೆಯಾಗುವುದೊ, ಆ ಪರಾತ್ಪರ ಮೂರುತಿಗೆ ನಮೋ ನಮಃ, ಲೋಕಾಸ್ಸಮಸ್ತಾಃ ಸುಖಿನೋ ಭವಂತು.

॥ ಓಂ ತತ್ ಸತ್ ॥

ಪರಿಶಿಷ್ಟಗಳು

೧. ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿನ ಅವತಾರಗಳು

ಭಗವಂತನು ತನ್ನ ಲೀಲೆಗಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಹೊರಟು, ಏಕಾದಶೇಂದ್ರಿಯ ಗಳು (ಐದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಐದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು) ಮತ್ತು ಪಂಚಭೂತಗಳೆಂಬ ಹದಿನಾರು ಅವಯವಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪುರುಷಾವತಾರವಾದನು. ಈ ಪುರುಷಾವತಾರ ಇತರ ಎಲ್ಲ ಅವತಾರಗಳಿಗೂ ಮೂಲವಾದುದು; ಎಲ್ಲ ಅವತಾರ ಗಳೂ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಇದರಲ್ಲಿಯೇ ಲೀನವಾಗುತ್ತವೆ. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ತುಂಬಿದ ಜಲರಾಶಿಯ ಮೇಲೆ ಯೋಗನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದ ಈ ಪರಮಪುರುಷನ ನಾಭೀಕಮಲದಿಂದ, ಮರೀಚಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ಒಂಬತ್ತು ಜನ ಬ್ರಹ್ಮರಿಗೆ ಅಧಿಪತಿಯಾದ ಚತುರ್ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನು ಉದಯಿಸಿದನು; ಪರಮಪುರುಷನ ಅವಯವಗಳಾದ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ ಪ್ರಪಂಚ ಬೆಳೆಯಿತು. ವಿರಾಟ್ರೂಪನಾದ ಈ ಪರಮಪುರುಷನೇ ಅನೇಕ ಅವತಾರಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿದನು.

೧. ಆ ವಿರಾಟ್ಪುರುಷನು ಸನಕ, ಸನಂದನ, ಸನತ್ಸುಜಾತ, ಸನತ್ಕುಮಾರ ಎಂಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅವತರಿಸಿ, ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವ್ರತವನ್ನು ಪಾಲಿಸಿದನು. ಈ ಮೊದಲ ನೆಯ ಅವತಾರವನ್ನು ಕೌಮಾರಾವತಾರವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

೨. ಎರಡನೆಯದು ಆದಿ ವರಾಹಾವತಾರ ಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ಇಳಿದಿದ್ದ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಅವತಾರವಾಯಿತು.

೩. ಮೂರನೆಯ ಸಲ ನಾರದನ ರೂಪಿನಿಂದ ಅವತರಿಸಿ, ಕರ್ಮಬಂಧವನ್ನು ಹೋಗ ಲಾಡಿಸುವ ಪಂಚರಾತ್ರಾಗಮವನ್ನು ರಚಿಸಿದನು.

೪. ನಾಲ್ಕನೆಯ ಸಲ ಧರ್ಮನ ಹೆಂಡತಿ ಮೂರ್ತಿದೇವಿಯಲ್ಲಿ ನರ ನಾರಾಯಣರೆಂಬ ಋಷಿಗಳಾಗಿ ಅವತರಿಸಿ, ಇತರರಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಆಚರಿಸಿದನು.

೫. ಐದನೆಯದು ಕಪಿಲಮುನಿಯ ಅವತಾರ. ಆಗ ಸಾಂಖ್ಯಾಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ರಚಿಸಿದನು.

೬. ಆರನೆಯ ಅವತಾರದಲ್ಲಿ ಅತ್ರಿ-ಅನಸೂಯೆಯರ ಮಗನಾಗಿ ದತ್ತಾತ್ರೇಯನೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿ, ಅಲರ್ಕನೆಂಬ ರಾಜನಿಗೂ ಪ್ರಹ್ಲಾದನೇ ಮೊದಲಾದ ಭಕ್ತರಿಗೂ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಮಾಡಿದನು.

೭. ಏಳನೆಯಸಾರಿ ರುಚಿ-ಆಕೂತಿಗಳ ಮಗನಾಗಿ ಜನಿಸಿ, ಯಜ್ಞನೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಇಂದ್ರ ಪಟ್ಟವನ್ನು ವಹಿಸಿ, ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಕಾಪಾಡಿದನು.

೮. ಎಂಟನೆಯದು ಪುಷಭಾವತಾರ ; ನಾಭಿ-ಮೇರುದೇವಿಯರ ಮಗನಾಗಿ ಪರಮಹಂಸ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದನು.

೯. ಋಷಿಗಳ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಂತೆ ಭಗವಂತನು ಪೃಥುವೆಂಬ ರಾಜನ ರೂಪದಿಂದ ಅವತರಿಸಿ, ಗೋರೂಪದಲ್ಲಿದ್ದ ಭೂಮಿಯಿಂದ ಔಷಧಿಗಳೇ ಮೊದಲಾದ ಸಮಸ್ತ ವಸ್ತು ಗಳನ್ನೂ ಕರೆದನು.

೧೦. ಹತ್ತನೆಯದು ಮತ್ಸ್ಯಾವತಾರ ; ಜಲಪ್ರಳಯದಲ್ಲಿ ನಾವೆಯಂತೆ ತೇಲುತ್ತಿದ್ದ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ವೈವಸ್ವತ ಮನುವನ್ನು ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ, ಕಾಪಾಡಿದನು.

೧೧. ದೇವದಾನವರು ಸಮುದ್ರಮಥನ ಮಾಡುವಾಗ ಹನ್ನೊಂದನೆಯ ಕೂರ್ಮಾವತಾರವನ್ನು ತಾಳಿದ ಭಗವಂತನು ಮಂದರಪರ್ವತವನ್ನು ಬೆನ್ನಮೇಲೆ ಹೊತ್ತು ಭಕ್ತರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿದನು.

೧೨. ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಅವತಾರದಲ್ಲಿ ಧನ್ವಂತರಿಯಾಗಿ ಜನಿಸಿ, ಕ್ಷೀರಸಮುದ್ರದಿಂದ ಅಮೃತದ ಕಲಶವನ್ನು ತಂದನು.

೧೩. ಹದಿಮೂರನೆಯ ಮೋಹಿನಿ ಅವತಾರದಲ್ಲಿ ರಾಕ್ಷಸರನ್ನು ಮರುಳುಮಾಡಿ, ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಅಮೃತವನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು.

೧೪. ನೃಸಿಂಹಾವತಾರ್ಅ ಹದಿನಾಲ್ಕನೆಯದು; ಈ ಅವತಾರದಲ್ಲಿ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ವಧೆ ಯಾಯಿತು.

೧೫. ಹದಿನೈದನೆಯ ವಾಮನಾವತಾರ್ಅದಲ್ಲಿ ಬಲಿಯಿಂದ ಮೂರಡಿ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಬೇಡಿದನು.

೧೬. ಹದಿನಾರನೆಯ ಅವತಾರದಲ್ಲಿ ಪರಶುರಾಮನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ಕ್ಷತ್ರಿಯರನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡಿದನು.

೧೭. ಪರಾಶರ-ಸತ್ಯವತಿಯರ ಮಗನಾದ ವ್ಯಾಸ್ಅನೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಅವತರಿಸಿ ವೇದ ಗಳನ್ನು ವಿಂಗಡಿಸಿದನು.

೧೮. ಹದಿನೆಂಟನೆಯದು ರಾಮಾವತಾರ್ಅ. ರಾವಣನ ಸಂಹಾರ ಈ ಅವತಾರದ ಮುಖ್ಯ ಕಾರ್ಯ.

೧೯. ಹತ್ತೊಂಬತ್ತರಲ್ಲಿ ಬಲರಾಮನಾಗಿಯೂ ಇಪ್ಪತ್ತರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಾಗಿಯೂ ಹುಟ್ಟಿ, ಕಂಸನೇ ಮೊದಲಾದ ರಾಕ್ಷಸರನ್ನು ಸಂಹರಿಸಿ, ಭೂಭಾರವನ್ನು ಇಳಿಸಿದನು.

೨೧. ಬುದ್ಧಾವತಾರ ; ರಾಕ್ಷಸರನ್ನು ಮರುಳುಮಾಡಿದನು.

೨೨. ಕಲ್ಕಿ ಅವತಾರ ;ರಾಜರಾದವರೇ ಚೋರವೃತ್ತಿಗೆ ಇಳಿದಿರಲು, ವಿಷ್ಣುಯಶನೆಂಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ದುಷ್ಟನಿಗ್ರಹವನ್ನು ಮಾಡುವನು.

೨. ಭಾಗವತಕಾರನು ಕಂಡ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ

ಜಗತ್ತು ಭಗವಂತನ ಸ್ಥೂಲರೂಪ. ಅದನ್ನು ಅರಿತರೆ ಭಗವಂತನ ಸ್ಥೂಲರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈಶ್ವರಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯಬಯಸುವವನು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಮೊದಲು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಾವು ಭಗವಂತ ನನ್ನು ‘ಅಖಿಲಾಂಡಕೋಟಿ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡನಾಯಕ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಪರ ಬ್ರಹ್ಮನ ಲೀಲಾವಿಭೂತಿಗಳಂತಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಗಳು ಅನಂತವಾಗಿವೆ. ದೇವತೆಗಳಂತೆ ಚಿರಾಯುವಾದರೂ ಅವುಗಳನ್ನು ಎಣಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಪರಿಮಿತವಾದ ಆ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಸ್ಥೂಲಪರಿಚಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಾವೀಗ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸೋಣ.

ಸೂರ್ಯನು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಕೇಂದ್ರಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ. ಆತನ ಸುತ್ತ ಇಪ್ಪತ್ತೈದುಕೋಟಿ ಯೋಜನಗಳ ಅಳತೆಯಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಯು ಹಬ್ಬಿದೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ನಾಶವಾಗ ತಕ್ಕುದು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ‘ಮಾರ್ತಾಂಡ’ಎಂದು ಹೆಸರು. ಈ ಮಾರ್ತಾಂಡನ ನೆಲೆಯಿಂದಲೆ ದಿಕ್ಕುಗಳ ಮತ್ತು ಲೋಕಗಳ ವಿಭಾಗಕಾರ್ಯ ನಡೆಯಬೇಕಾ ಗಿದೆ. ಲೋಕದ ಮಳೆ, ಗಾಳಿ, ಬಿಸಿಲುಗಳಿಗೆ ಈತನೇ ಕಾರಣ. ಮೂರು ಲೋಕಗಳಿಗೂ ಆತನಿಂದಲೆ ಬೆಳಕು. ದೇವ, ಮನುಷ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ ಸಕಲಪ್ರಾಣಿವರ್ಗಕ್ಕೂ, ಗಿಡ ಮರ ಬಳ್ಳಿ ಗಳಿಗೂ ಕೂಡ, ಆತನೇ ಆತ್ಮ, ಪ್ರಭು, ಕಣ್ಣು. ಮಾನಸೋತ್ತರ ಪರ್ವತದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವ ಆತನು ನಿತ್ಯವೂ ಒಂಬತ್ತು ಕೋಟಿ ಐವತ್ತೊಂದು ಲಕ್ಷ ಯೋಜನೆಗಳಷ್ಟು ದೂರ ಸಂಚರಿ ಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಮಾನಸೋತ್ತರ ಪರ್ವತದ ಪೂರ್ವ ದಕ್ಷಿಣ ಪಶ್ಚಿಮ ಉತ್ತರಗಳಲ್ಲಿ ಕ್ರಮ ವಾಗಿ ಇಂದ್ರ ಯಮ ವರುಣ ಸೋಮರೆಂಬ ದೇವತೆಗಳ ಪಟ್ಟಣಗಳಿವೆ. ಈ ಪಟ್ಟಣ ಗಳನ್ನು ಸೂರ್ಯನು ಹಾದುಹೋಗುವಾಗ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಬೆಳಗು, ಮಧ್ಯಾಹ್ನ, ಸಂಜೆ, ರಾತ್ರಿಗಳಾಗುತ್ತವೆ.

ಸೂರ್ಯಮಂಡಲಕ್ಕೆ ಒಂದು ಲಕ್ಷಯೋಜನ ದೂರದಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರಮಂಡಲವಿದೆ. ಸೂರ್ಯ ನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವೇಗದಿಂದ ಸಂಚರಿಸುವ ಈತನು ತನ್ನ ಶುಕ್ಲಪಕ್ಷ, ಕೃಷ್ಣಪಕ್ಷಗಳಿಂದ ಪಿತೃಲೋಕಕ್ಕೆ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈತನು ಜೀವಿಗಳ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅಧಿಪತಿಯಾಗಿ ‘ಮನೋಮಯ’ನೆನಿಸಿದ್ದಾನೆ; ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಅಧಿಪತಿಯಾಗಿ ‘ಅನ್ನಮಯ’; ಜೀವಕ್ಕೆ ಕಾರಣನಾಗಿ ‘ಅಮೃತಮಯ’; ಪ್ರಾಣಸ್ವರೂಪಿಯಾಗಿ ‘ಸರ್ವಮಯ’. ಚಂದ್ರ ಮಂಡಲದಿಂದ ಮೂರುಲಕ್ಷ ಯೋಜನದಾಚೆ ‘ಅಭಿಜಿತ್’ ಎಂಬ ನಕ್ಷತ್ರಗಳನ್ನೊಳ ಗೊಂಡ ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ನಕ್ಷತ್ರಗಳ ಮಂಡಲವಿದೆ. ಅದರಾಚೆ ಎರಡು ಲಕ್ಷ ಯೋಜನದಲ್ಲಿ ಶುಕ್ರಗ್ರಹವಿದೆ; ಈತನ ದೆಸೆಯಿಂದ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಮಳೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಈತನಿಂದಾಚೆ ಎರಡು ಲಕ್ಷಯೋಜನದಲ್ಲಿ ಬುಧಗ್ರಹವಿದೆ; ಈತ ಸೂರ್ಯನಿಂದ ದೂರ ಹೋದಾಗ ಅತಿವೃಷ್ಟಿ, ಅನಾವೃಷ್ಟಿ, ಬಿರುಗಾಳಿಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ. ಈತನಿಂದ ಎರಡು ಲಕ್ಷ ಯೋಜನದಾಚೆ ಅಂಗಾರಕ; ಈತ ಅಶುಭಗ್ರಹವಾದರೂ ವಕ್ರಗತಿಯಿಲ್ಲದಾಗ ಶುಭದಾಯಕ. ಈತನಿಂದ ಎರಡು ಲಕ್ಷ ಯೋಜನ ದಾಚೆ ಬೃಹಸ್ಪತಿ; ಈತ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಹಿತೈಷಿ. ಈತನಿಂದ ಎರಡು ಲಕ್ಷ ಯೋಜನದಾಚೆ ಶನಿಗ್ರಹ; ಈತ ಜನ್ಮರಾಶಿ ಅಥವಾ ಅದರ ಹಿಂದು ಮುಂದಿನ ರಾಶಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುವಾಗ ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಹಾನಿಕರ; ಈತನ ಏಳೂವರೆ ವರ್ಷಗಳ ಪೀಡೆಯು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತು. ಈತನಿಂದಾಚೆ ಹನ್ನೊಂದು ಲಕ್ಷ ಯೋಜನ ದೂರದಲ್ಲಿ ಸಪ್ತಪುಷಿ ಮಂಡಲವಿದೆ. ಇದರ ಮೇಲೆ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಎತ್ತರದಲ್ಲಿ ಧ್ರುವ ಮಂಡಲವಿದೆ. ಇದು ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿನ ವಾಸಸ್ಥಾನ. ಆ ದೇವದೇವನ ಯೋಗಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲ ಗ್ರಹ ನಕ್ಷತ್ರಗಳೂ ಕಾಲಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಈ ಧ್ರುವಮಂಡಲವನ್ನು ಸುತ್ತುತ್ತವೆ. ಕಾಲಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಶಿಶುಮಾರ ಚಕ್ರವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಇದನ್ನು ತ್ರಿಕಾಲಗಳಲ್ಲಿಯೂ ‘ನಮೋ ಜ್ಯೋತಿರ್ಲೋ ಕಾಯ ಕಾಲಾಽಯ ನಾಯಾನಿಮಿಷಾಂ ಪತಯೇ ಮಹಾಪುರುಷಾಯಾಽಭಿ ಧೀಮಹಿ’ ಎಂಬ ಮಂತ್ರದಿಂದ ಜಪಿಸಿದರೆ ಪಾಪಹರ. ಇದು ಸೂರ್ಯನಿಂದ ಮೇಲಿರುವ ಲೋಕಗಳ ಸ್ಥೂಲ ಪರಿಚಯ.

ದ್ವಿದಳಧಾನ್ಯದ ಒಂದು ಅರ್ಧ ಮೇಲಿನ ಲೋಕವಾದರೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಅರ್ಧ ಕೆಳಲೋಕ. ಸೂರ್ಯ ಮಂಡಲದಿಂದ ಹತ್ತುಸಾವಿರ ಯೋಜನಗಳ ಕೆಳಗೆ ರಾಹುಗ್ರಹವಿದೆ; ಹದಿಮೂರು ಸಾವಿರ ಯೋಜನದಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಈ ನೀಚಗ್ರಹ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರ ಗ್ರಹಣಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾದುದು. ಇದರ ಕೆಳಗೆ ಹತ್ತುಸಾವಿರ ಯೋಜನ ದೂರದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧ, ಚಾರಣ, ವಿದ್ಯಾಧರರ ಸ್ಥಾನವೂ ಅದರ ಕೆಳಗೆ ಯಕ್ಷ ರಾಕ್ಷಸ ಭೂತ ಪ್ರೇತಗಳು ಸಂಚರಿ ಸುವ ಅಂತರಿಕ್ಷವೂ, ಅದರ ಕೆಳಗೆ ಭೂಮಂಡಲವೂ ಇವೆ. ಭೂಮಂಡಲದ ಕೆಳಗೆ ಅತಳ, ವಿತಳ, ಸುತಳ, ರಸಾತಳ, ತಳಾತಳ, ಮಹಾತಳ, ಪಾತಾಳ ಎಂಬ ಏಳು ಲೋಕಗಳು ಒಂದರ ಕೆಳಗೊಂದಿವೆ. ಇವು ಒಂದೊಂದೂ ಹತ್ತು ಸಾವಿರ ಯೋಜನ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿವೆ. ಇವು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಸುಖಕರ ಸ್ಥಾನಗಳು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ದೈತ್ಯರೂ ದಾನವರೂ ನಾಗರೂ ತಮ್ಮ ಸಂಸಾರದೊಡನೆ ಸದಾ ಸುಖಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಮಾಯಾವಿಯಾದ ಮಾಯಾಸುರನೆಂಬುವನು ಈ ಲೋಕವಾಸಿಗಳಿಗೆ ಕೇಳಿದ ಸುಖಭೋಗ ಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಹಗಲುರಾತ್ರಿಗಳಿಲ್ಲ ; ಹಾವುಗಳ ಹೆಡೆಗಳ ರತ್ನದಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಸದಾ ಬೆಳಕೇ. ಇಲ್ಲಿನ ಜನರಿಗೆ ರೋಗವಿಲ್ಲ, ಮುಪ್ಪಿಲ್ಲ, ಮರಣವಿಲ್ಲ. ಪಾತಾಳದಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಮೂವತ್ತು ಸಾವಿರ ಯೋಜನಗಳ ಆಳದಲ್ಲಿ ಸಾವಿರ ಹೆಡೆಗಳ ಅನಂತನಿದ್ದಾನೆ. ಆತನು ಭಗವಂತನ ಅಂಶ. ಆತನ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಇಡೀ ಭೂಮಂಡಲವು ಅಣುಮಾತ್ರದಂತೆ ನಿಂತಿದೆ. ನಾಗರೂ ನಾಗಕನ್ನಿಕೆಯರೂ ಆತನನ್ನು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸೇವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆತನು ಪ್ರಳಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೋಪದಿಂದ ತನ್ನ ಹುಬ್ಬುಗಳನ್ನು ಗಂಟು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಸಂಕರ್ಷಣರೆಂಬ ಏಕಾದಶ ರುದ್ರರು ಆತನ ಹುಬ್ಬಿನ ಮಧ್ಯದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿಬಂದು ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ನಾಶಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಭೂಮಂಡಲದ ದಕ್ಷಿಣ ದಿಗ್ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಭೂಮಿಗಿಂತ ಕೆಳಗೆ, ಸಮುದ್ರಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲೆ ನರಕವಿದೆ. ಯಮಧರ್ಮರಾಯನು ಅದರ ರಾಜ. ಜಗತ್ತಿನ ಜೀವರಾಶಿಗಳ ಪಾಪಕ್ಕೆ ಶಿಕ್ಷೆ ಕೊಡುವುದು ಈತನ ಕೆಲಸ. ಜೀವಿಗಳು ಅಲ್ಲಿನ ಭಯಂಕರ ಯಾತನೆಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿ ಸಿದಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಉಳಿದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಭೋಗಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಜನ್ಮ ತಾಳ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಇನ್ನು ಭೂಮಂಡಲದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿವೇಚಿಸೋಣ. ಇದು ಏಳು ಮಹಾ ದ್ವೀಪಗಳು ಸೇರಿ ಆಗಿರುವ ಒಂದು ಭೂಭಾಗ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದೇ ನಾವು ವಾಸಿಸುತ್ತಿರುವ ಜಂಬೂದ್ವೀಪ. ಭೂಮಂಡಲಕ್ಕೆಲ್ಲ ಸೂರ್ಯನು ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಮೇರುಪರ್ವತವು ಇದರ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿದೆ. ಅದರ ನೆಲೆಯಿಂದಲೆ ಜಂಬೂದ್ವೀಪವನ್ನು ಒಂಬತ್ತು ‘ವರ್ಷ’ಗಳಾಗಿ ವಿಭಾಗಿಸುತ್ತಾರೆ. ಕುಲಪರ್ವತಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಈ ಮೇರುಪರ್ವತ ‘ಇಲಾವೃತ ವರ್ಷ’ದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿ, ಒಂದು ಲಕ್ಷ ಯೋಜನ ಎತ್ತರವಾಗಿದೆ. ಅದು ತುದಿಯಲ್ಲಿ ಮೂವತ್ತೆರಡು ಸಹಸ್ರ ಯೋಜನ, ಬುಡದಲ್ಲಿ ಹದಿ ನಾರು ಸಹಸ್ರ ಯೋಜನ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿದೆ; ಹದಿನಾರು ಸಹಸ್ರ ಯೋಜನದಷ್ಟು ಆಳವಾಗಿ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿದೆ. ಇದರ ಉತ್ತರಕ್ಕೆ ರಮ್ಯಕವರ್ಷ, ಹಿರಣ್ಮಯ ವರ್ಷ ಮತ್ತು ಕುರುವರ್ಷವೆಂಬ ಮೂರು ವರ್ಷಗಳಿವೆ; ಇದರ ಪೂರ್ವಕ್ಕೆ ಭದ್ರಾಶ್ವವರ್ಷ; ಪಶ್ಚಿಮಕ್ಕೆ ಕೇತುಮೂಲವರ್ಷ; ದಕ್ಷಿಣಕ್ಕೆ ಹರಿವರ್ಷ, ಕಿಂಪುರುಷವರ್ಷ, ಭಾರತವರ್ಷ. ಈ ಒಂಬತ್ತು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಭಗವಂತನು ಬೇರೆಬೇರೆ ಹೆಸರಿನಿಂದ ನೆಲಸಿ, ಅಲ್ಲಿನವರಿಂದ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಕಾಣಿಕೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.

‘ಇಲಾವೃತ್’ ದಲ್ಲಿ ರುದ್ರನ ಹೊರತು ಬೇರೆ ಗಂಡು ಪೀಳಿಗೆಯೇ ಇಲ್ಲ, ಪಾರ್ವತಿಯ ಶಾಪದಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದವರೆಲ್ಲರೂ ಸ್ತ್ರೀಯರೇ ಆಗುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿ ರುದ್ರನು ಪಾರ್ವತಿ ಮತ್ತು ಆಕೆಯ ದಾಸಿಯರಿಂದ ಸೇವೆಯನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ಭಗವಂತನ ಸಂಕರ್ಷಣ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು "ಓಂ ನಮೋ ಭಗವತೇ ಮಹಾಪುರುಷಾಯ ಸರ್ವಗುಣ ಸಂಖ್ಯಾನಾಯಽನಂತಾ ಯಾಽವ್ಯಕ್ತಾಯ ನಮಃ" - ಮಹಾಮಹಿಮನೂ ಸಕಲಗುಣ ಪ್ರಕಾಶನೂ ಪುರುಷೋತ್ತಮನೂ ನಾಶರಹಿತನೂ ಅಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನೂ ಆದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ - ಎಂಬ ಮಂತ್ರದಿಂದ ಜಪಿಸಿ ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

‘ಭದ್ರಾಶ್ವ ವರ್ಷ’ಕ್ಕೆ ಭದ್ರಶ್ರವನೆಂಬುವನು ಒಡೆಯ. ಆತನೂ ಆತನ ವಂಶದವರೂ ವಿಷ್ಣುವಿನ ಹಯಗ್ರೀವಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಾ “ಓಂ ನಮೋ ಭಗವತೇ ಧರ್ಮಾ ಯಾತ್ಮ ವಿಶೋಧನಾಯ ನಮಃ”–ಧರ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೂ ಅಂತಃಕರಣ ಶೋಧಕನೂ ಆದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ–ಎಂಬ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸಿ, ಕೀರ್ತಿಸುತ್ತಾರೆ. ‘ಹರಿವರ್ಷ’ ದಲ್ಲಿ ಪ್ರಹ್ಲಾದನು ತನ್ನ ಪ್ರಜೆಗಳೊಡನೆ ನರಸಿಂಹನ ಭಕ್ತನಾಗಿದ್ದು, ಆ ದೇವದೇವನನ್ನು “ಓಂ ನಮೋ ಭಗವತೇ ನಾರಸಿಂಹಾಯ ನಮಸ್ತೇಜ ಸ್ತೇಜಸ್ತೇ, ಆವಿರಾವಿರ್ಭವ ವಜ್ರನಖ! ವಜ್ರದಂಷ್ಟ್ರ! ಕರ್ಮಾಶಯಾನ್ ರಂಧಯ ರಂಧಯ ತಮೋ ಗ್ರಸ ಗ್ರಸ, ಓಂ ಸ್ವಾಹಾ ಅಭಯಮಭಯಮಾತ್ಮನಿ ಭೂಯಿಷ್ಠ” –ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರ ಅಗ್ನಿಗಳಿಗೆ ತೇಜ ಸ್ಸನ್ನು ಕೊಡುವ ತೇಜೋರಾಶಿಯಾದ ಭಗವಂತ ಶ್ರೀನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ. ವಜ್ರದಂತೆ ಕಠಿನವಾದ ಉಗುರು ಮತ್ತು ಕೋರೆದಾಡೆಗಳುಳ್ಳ ಹೇ ಭಗವಂತ! ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಕರ್ಮವಾಸನೆಗಳನ್ನು ದಹಿಸು, ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸು, ಅಭಯ ವನ್ನು ಕೊಡು–ಎಂಬ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಾ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವನು; ಸದಾ ಆತನನ್ನು ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು. ‘ಕೇತುಮೂಲವರ್ಷ’ದಲ್ಲಿ ಸಂವತ್ಸರನೆಂಬುವನು ಅಧಿಪತಿ. ಆತನಿಗೆ ರಾತ್ರಿಯ ಅಭಿಮಾನ ದೇವತೆಗಳಾದ ಮೂವತ್ತಾರು ಸಾವಿರ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳೂ, ಹಗಲಿಗೆ ಅಭಿಮಾನ ದೇವತೆಗಳಾದ ಮೂವತ್ತಾರು ಸಾವಿರ ಗಂಡುಮಕ್ಕಳೂ ಇರುವರು. ಮಹಾವಿಷ್ಣುವು ದಿವ್ಯಸುಂದರವಾದ ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನರೂಪದಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರು ವನು. ಆ ಮೂರ್ತಿಗೆ ಮನಸೋತ ಮಹಾಲಕ್ಷ್ಮಿ ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳೊಡನೆಯೂ ಹಗಲು ಗಂಡುಮಕ್ಕಳೊಡನೆಯೂ ಸೇರಿ ಅಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲೆಸಿರುವಳು. ಆಕೆಯು “ಓಂ ಹ್ರಾಂ ಹ್ರೀಂ ಓಂ ನಮೋ ಭಗವತೇ ಹೃಷೀಕೇಶಾಯ ಸರ್ವಗುಣ ವಿಶೇಷೈರ್ವಿಲಕ್ಷಿತಾತ್ಮನೇ ಆಕೂತೀನಾಂ ಚಿತ್ತೀನಾಂ ಚೇತಸಾಂ ವಿಶೇಷಣಾಂ ಚಾಽಧಿಪತಯೇ ಷೋಡಶಕಲಾಯ ಛಂದೋಮಯಾಽನ್ನ ಮಯಾಯಾಽಮೃತಮಯಾಯ ಸಹಸೇ ಓಜಸೇ ಬಲಾಯ ಕಾಂತಾಯ ಕಾಮಾಯ ನಮಸ್ತೇ ಉಭ ಯತ್ರ ಭೂಯಾತ್”–ಹೇ ಇಂದ್ರಿಯಪ್ರೇರಕ! ಸಕಲ ಸದ್ವಸ್ತುಲಕ್ಷ್ಯ! ಕ್ರಿಯೆ, ಜ್ಞಾನ, ಸಂಕಲ್ಪ, ನಿಶ್ಚಯಗಳಿಗೂ ಪೃಥಿವ್ಯಾಧಿ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಗೂ ನಿಯಾಮಕನಾದವನೇ! ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ, ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಶಬ್ದಾದಿ ಪಂಚವಿಷಯಗಳೆಂಬ ಹದಿನಾರು ಅಂಗಗಳುಳ್ಳವನೆ! ವೇದೋಕ್ತ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಒಲಿಯು ವವನೇ! ಹೇ ಮನಶ್ಶಕ್ತಿ ರೂಪ! ಹೇ ಇಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿರೂಪ! ಹೇ ಶರೀರ ಶಕ್ತಿರೂಪ! ಹೇ ಪರಮಪ್ರಿಯ! ಹೇ ಭಕ್ತಪ್ರೇಮಿ! ಹೇ ಭಗವಂತ! ನಿನಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿಯೂ ಪರೋಕ್ಷ ವಾಗಿಯೂ ನಮಸ್ಕಾರ–ಎಂಬ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಾ ಆತನನ್ನು ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡು ವಳು. ‘ರಮ್ಯಕವರ್ಷ’ದಲ್ಲಿ ಮನುಚಕ್ರವರ್ತಿಯು ತನ್ನ ಪ್ರಜೆಗಳೊಡನೆ ಭಗವಂತನ ಮತ್ಸ್ಯರೂಪವನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಾ ‘ಓಂ ನಮೋ ಭಗವತೇ ಮುಖ್ಯತಮಾಯ ನಮಃ ಸತ್ತ್ವಾಯ ಪ್ರಾಣಾ ಯೌಜಸೇ ಸಹಸೇ ಬಲಾಯ ಮಹಾಮತ್ಸ್ಯಾಯ ನಮಃ’–ಷಡ್ಗುಣ ಪರಿಪೂರ್ಣನೂ ಸರ್ವಗುಣ ಪ್ರಧಾನನೂ ಇಂದ್ರಿಯಶಕ್ತಿ, ಮನಶ್ಶಕ್ತಿ, ದೇಹಶಕ್ತಿ ಸ್ವರೂಪನೂ ಮಹಾಶರೀರಿಯಾಗಿ ಪ್ರಥಮಾವತಾರರೂಪಿಯಾಗಿರುವ ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ –ಎಂಬ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುವನು. ‘ಹಿರಣ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಆರ್ಯಮನೆಂಬುವನು ತನ್ನ ಪ್ರಜೆಗಳೊಡನೆ ಕೂರ್ಮಾವತಾರವನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವನು. ಆತ ಜಪಿಸುವ ಮಂತ್ರ ಇದು : "ಓಂ ನಮೋ ಭಗವತೇ ಅಕೂಪಾರಾಯ ಸರ್ವಸತ್ವಗುಣ ವಿಶೇಷಣಾಽನುಪಲಕ್ಷಿತಸ್ಥಾನಾಯ ನಮೋ ವರ್ಷ್ಮಣೇ ನಮೋ ಭೂಮ್ನೇ ನಮೋ ನಮೋಽವಸ್ಥಾನಾಯ ನಮಸ್ತೇ" - ಸಕಲ ಸತ್ವಗುಣಾಶ್ರಯನೂ ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯಲಾಗದ ನೆಲೆಯುಳ್ಳವನೂ ಸರ್ವ ಶ್ರೇಷ್ಠನೂ ಆದಿಮಧ್ಯಾಂತರಹಿತನೂ ಸರ್ವಾಶ್ರಯನೂ ಭಗವಂತನೂ ಆದ ಕೂರ್ಮ ಮೂರ್ತಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ - ಎಂಬ ಮಂತ್ರದಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಧ್ಯಾನಮಾಡಿ ಸ್ತುತಿಸುವನು. ಉತ್ತರ ಕುರುವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ವರಾಹರೂಪದಿಂದ ನೆಲೆಸಿರುವನು. ಭೂದೇವಿಯು ಅಲ್ಲಿ ಆತನನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾ "ಓಂ ನಮೋ ಭಗವತೇ ಮಂತ್ರತತ್ವಲಿಂಗಾಯ ಯಜ್ಞಕ್ರತವೇ ಮಹಾಽಧ್ವರಾಽವಯವಾಯ ಮಹಾಪುರಾಣಾಯ ನಮಃ ಕರ್ಮಶುಕ್ಲಾಯ ತ್ರಿಯುಗಾಯ ನಮಸ್ತೇ" - ಮಂತ್ರಗಳಿಂದ ಹುಡುಕುತ್ತಿರುವ ತತ್ವರೂಪಿಯಾಗಿ, ಯಜ್ಞಕ್ರತುಗಳ ಸ್ವರೂಪವೆನಿಸಿ, ಯಜ್ಞಕ್ರತುಗಳೇ ಅವಯವನಾಗಿ ಉಳ್ಳ ಯಜ್ಞಾನುಷ್ಠಾತೃವಾದ, ಯುಗತ್ರಯಸ್ವರೂಪನಾದ ಮಹಾಪುರುಷನಾದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ - ಎಂಬ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಾ ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡುವಳು. 'ಕಿಂಪುರುಷವರ್ಷ'ದಲ್ಲಿ ಆಂಜನೇಯನು ಅಲ್ಲಿನ ಕಿಂಪುರುಷರೊಡನೆ ಶ್ರೀರಾಮಮೂರ್ತಿಯನ್ನು "ಓಂ ನಮೋ ಭಗವತೇ ಉತ್ತಮಶ್ಲೋಕಾಯ ನಮಃ ಆರ್ಯಲಕ್ಷಣಶೀಲವ್ರತಾಯ ನಮಃ ಉಪಶಿಕ್ಷಿತಾತ್ಮನೇ ಉಪಾಸಿತ ಲೋಕಾಯ ನಮಃ ಸಾಧುವಾದ ನಿಕರ್ಷಣಾಯ ನಮೋ ಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯದೇವಾಯ ಮಹಾಪುರುಷಾಯ ಮಹಾರಾಜಾಯ ನಮಃ" - ಬ್ರಹ್ಮಾದಿ ದೇವತೆಗಳಿಂದ ಸ್ತುತ್ಯನಾಗಿ, ಸಜ್ಞನ ಲಕ್ಷಣಗಳಿಂದಲೂ ನಡೆವಳಿಕೆಯಿಂದಲೂ ನಿಯಮಗಳಿಂದಲೂ ಕೂಡಿದವನಾಗಿಯೂ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದವನಾಗಿಯೂ, ಸಕಲ ಲೋಕಾಶ್ರಯನಾಗಿಯೂ, ಸಾಧುತ್ವಕ್ಕೆ ಒರೆಗಲ್ಲಿನಂತೆ ನಿರ್ಣಯಸ್ಥಾನವಾಗಿಯೂ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣಪ್ರಿಯನಾಗಿಯೂ ಇರುವ ಪುರುಷೋತ್ತಮನಾದ ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ - ಎಂಬ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಾ ಸ್ತೋತ್ರಮಾಡುತ್ತಿರುವನು.

ಇನ್ನು ಕಡೆಯದಾಗಿ ಭಾರತವರ್ಷ. ಇದು ಕರ್ಮಕ್ಷೇತ್ರ. ಉಳಿದ ವರ್ಷಗಳೆಲ್ಲ ಭೋಗ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳು; ಪುಣ್ಯಲೋಕದಿಂದ ಬಂದ ಜೀವಿಗಳು ತಮ್ಮ ಪುಣ್ಯದ ಉಳಿದ ಭಾಗವನ್ನು ಕಳೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಜನಿಸುತ್ತಾರೆ; ಅವು ಅನೇಕ ಸುಖಗಳ ಮಾತೃಸ್ಥಾನವಾದ್ದರಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ಭೂ ಸ್ವರ್ಗಗಳೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಕರ್ಮಕ್ಷೇತ್ರವಾದ ಭಾರತವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಪಾಪ ಮತ್ತು ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳು ನಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನು ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕಾಗಿ ನಾರಾಯಣರೂಪಿನಿಂದ ಬದರಿಕಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸುಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ವರ್ಣಾ ಶ್ರಮಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುತ್ತಿರುವ ಇಲ್ಲಿನ ಜನರೊಡನೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು, ನಾರದನು ಆತನನ್ನು “ಓಂ ನಮೋ ಭಗವತೇ ಉಪಶಮಶೀಲಾಯೋ ಪರತಾಽನಾತ್ಮಾಯ ನಮೋಽಕಿಂಚನವಿತ್ತಾಯ ಋಷಿ ಋಷಭಾಯ ನರನಾರಾಯಣಾಯ ಪರಮಹಂಸ ಪರಮಗುರುವೇ ಆತ್ಮಾರಾಧಿಪತಯೇ ನಮೋ ನಮಃ”–ಷಡ್ಗುಣ ಪರಿಪೂರ್ಣನೂ ಶಾಂತ ಮೂರ್ತಿಯೂ ಅಹಂಕಾರ ರಹಿತನೂ ಮುಮುಕ್ಷಗಳ ನಿಧಿಯೂ, ಋಷಿಪುಂಗವನೂ, ಪರಮಹಂಸರಿಗೆ ಗುರುವೂ, ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯನೂ ಆದ ನಾರಾಯಣಮುನಿಗೆ ನಮ ಸ್ಕಾರ–ಎಂದು ಧ್ಯಾನಿಸಿ ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಇಲ್ಲಿನ ಜನರು ತಮ್ಮ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ದೇವಮಾನವಾದಿ ಜನ್ಮಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷಸಾಧನೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ದೇವತೆಗಳು ಕೂಡ ಅಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಬಯಸುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಪರ್ವತಗಳಿವೆ. ಪುಣ್ಯನದಿಗಳು ಹರಿಯುತ್ತವೆ.

ಒಂದು ಲಕ್ಷಯೋಜನ ವಿಸ್ತೀರ್ಣವಿರುವ ಜಂಬೂದ್ವೀಪದ ಸುತ್ತಲೂ ಅಷ್ಟೇ ವಿಸ್ತೀರ್ಣವುಳ್ಳ ಉಪ್ಪುನೀರಿನ ಸಮುದ್ರವಿದೆ. ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಅದಕ್ಕೆ ಎರಡರಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಪ್ಲಕ್ಷದ್ವೀಪವಿದೆ. ಇಲ್ಲಿರುವ ಆಲದ ಮರವು ಮಹಾಪ್ರಮಾಣಕ್ಕೆ ಬೆಳೆದಿರು ವುದರಿಂದ ಈ ದ್ವೀಪಕ್ಕೆ ಆ ಹೆಸರು ಬಂದಿದೆ. ಪ್ರಿಯವ್ರತನ ಮಗನಾದ ಇಧ್ಮಜಿಹ್ವನು ಅಲ್ಲಿಯ ದೊರೆ. ಅವನು ಆ ದ್ವೀಪವನ್ನು ತನ್ನ ಏಳು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಸಮನಾಗಿ ಹಂಚಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಅವಕ್ಕೆ ‘ವರ್ಷ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಒಂದೊಂದು ವರ್ಷದಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಮಹಾಪರ್ವತ, ಒಂದು ಮಹಾನದಿ ಇದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಹಂಸ, ಪತಂಗ, ಊರ್ಧ್ವಾಯನ, ಸತ್ಯಾಂಗ–ಎಂಬ ನಾಲ್ಕುವರ್ಣದವರಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಆಯುಸ್ಸು ಸಾವಿರ ವರ್ಷ. ಅವರು ಸೂರ್ಯನ ಭಕ್ತರು. “ಪ್ರತ್ನಸ್ಯ ವಿಷ್ಣೋರೂಪಂ ಯತ್ಸತ್ಯಸ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮಣಃ ಅಮೃತಸ್ಯ ಚ ಮೃತ್ಯೋಶ್ಚ ಸೂರ್ಯಮಾತ್ಮಾನಮೀಮಹೀತಿ”–ಹೇ ಸೂರ್ಯಭಗವಂತ! ಪುರಾಣಪುರುಷ ನಾದ ಶ್ರೀಹರಿಯ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿಯೂ, ನಾವು ಆಚರಿಸುತ್ತಿರುವ ಧರ್ಮಗಳಿಗೂ, ಶಾಸ್ತ್ರ ನಿರೂಪಿಸುವ ಧರ್ಮಗಳಿಗೂ, ಆ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವ ವೇದಗಳಿಗೂ ಆಶ್ರಯ ನಾಗಿ ಪಾಪಪುಣ್ಯ ಫಲ ನಿಯಾಮಕನಾಗಿರುವ ನಿನಗೆ ಶರಣಾಗಿದ್ದೇನೆ–ಎಂಬ ಮಂತ್ರ ವನ್ನು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವರು. ಇವರು ಪೂರ್ಣಾಯುಷಿಗಳಾಗಿ ಸದಾ ಸುಖಿಗಳಾಗಿರುವರು.

ಪ್ಲಕ್ಷದ್ವೀಪದ ಸುತ್ತ ಅದರಷ್ಟೆ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಇಕ್ಷುಸಮುದ್ರವಿದೆ. ಅದರ ಸುತ್ತ ಅದಕ್ಕೆ ಎರಡರಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಶಾಲ್ಮಲಿ ದ್ವೀಪವಿದೆ. ಅಲ್ಲಿರುವ ಬೂರುಗದ ಮಹಾವೃಕ್ಷ ದಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಹೆಸರು ಬಂದಿದೆ. ಅಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಿಯವ್ರತರಾಜನ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಮಗ– ಯಜ್ಞಬಾಹು–ಅಧಿಪತಿಯಾಗಿ, ತನ್ನ ಏಳು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಅದರ ಏಳುವರ್ಷಗಳನ್ನು ಹಂಚಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಏಳು ಮಹಾಪರ್ವತಗಳೂ ಏಳು ಮಹಾನದಿಗಳೂ ಇವೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಜನ ಶ್ರುತಧರ, ವಿದ್ಯಾಧರ, ವಸುಂಧರ, ಇಧ್ಮಧರರೆಂಬ ನಾಲ್ಕುವರ್ಣದವ ರಾಗಿದ್ದು ಚಂದ್ರನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಾರೆ. “ಸ್ವಗೋಭಿಃ ಪಿತೃ ದೇವೇಭ್ಯೋ ವಿಭಜನ್ ಕೃಷ್ಣಶುಕ್ಲಯೋಃ । ಅಂಧಃ ಪ್ರಜಾನಾಂ ಸರ್ವಾಸಾಂ ರಾಜಾ ನ ಸ್ಸೇಮ ಅಸ್ತ್ವಿತಿ”–ತನ್ನ ಕಿರಣಗಳಿಂದ ಕೃಷ್ಣಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಪಿತೃಗಳಿಗೂ ಶುಕ್ಲಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಅನ್ನವನ್ನು ವಿಭಾಗಿಸಿಕೊಡುವ ಚಂದ್ರನು ಪ್ರಜೆಗಳಾದ ನಮಗೆಲ್ಲ ಸುಖವನ್ನು ಕೊಡಲಿ–ಎಂದು ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಶಾಲ್ಮಲಿದ್ವೀಪದ ಸುತ್ತ ಅದಕ್ಕೆ ಎರಡರಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಸುರೆಯ ಸಮುದ್ರವೂ, ಅದರ ಸುತ್ತ ಅದಕ್ಕೆ ಎರಡರಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಕುಶದ್ವೀಪವೂ ಇವೆ. ಬ್ರಹ್ಮನಿರ್ಮಿತವಾದ ಒಂದು ದರ್ಭೆಯ ಗಿಡ ತನ್ನ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ದಶದಿಕ್ಕುಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಈ ದ್ವೀಪಕ್ಕೆ ಈ ಹೆಸರು ಬಂದಿದೆ. ಪ್ರಿಯವ್ರತರಾಜನ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಮಗನಾದ ಹಿರಣ್ಯಕನೆಂಬುವನು ಈ ದ್ವೀಪದ ಏಳುವರ್ಷಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಹಂಚಿದ್ದಾನೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ಗಿರಿ, ನದಿಗಳಿವೆ. ಇಲ್ಲಿನವರಲ್ಲಿ ಕುಶಲ, ಕೋವಿದ, ಅಭಿಯುಕ್ತ, ಕುಲಕ–ಎಂಬ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಣಗಳಿವೆ. ಅಗ್ನಿ ಇವರ ಆರಾಧ್ಯದೈವ. “ಪರಸ್ಯ, ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ಸಾಕ್ಷಾಜ್ಜಾತ ವೇದೋಸಿ ಹವ್ಯವಾಟ್, ದೇವಾನಂ ಪುರುಷಾಂಗನಾಮ್ ಯಜ್ಞೇನ ಪುರುಷಂ ಯಜೇತಿ”–ಹೇ ಅಗ್ನಿಪುರುಷ, ನೀನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮಾತ್ಮನಾದ ವಾಸು ದೇವನಿಗೆ ಹವಿರ್ ಭಾಗಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವನಾದ್ದರಿಂದ, ಆತನಿಗೆ ಅಂಗಭೂತರಾದ ಇಂದ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ನಾವು ಮಾಡುವ ಯಜ್ಞ ಶ್ರೀಹರಿಗೆ ಪ್ರೀತಿಯುಂಟಾಗುವಂತೆ ಮಾಡು–ಎಂಬ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಕುಶದ್ವೀಪದ ಸುತ್ತ ಅದರಷ್ಟೇ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ತುಪ್ಪದ ಸಮುದ್ರವಿದೆ. ಆ ಸಮುದ್ರದ ಸುತ್ತ ಅದಕ್ಕೆ ಎರಡರಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಕ್ರೌಂಚದ್ವೀಪವಿದೆ. ಇಲ್ಲಿರುವ ಕ್ರೌಂಚವೆಂಬ ಮಹಾಪರ್ವತದಿಂದ ಇದಕ್ಕೆ ಈ ಹೆಸರು. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಿಯವ್ರತನ ಮಗ–ಘೃತ ಪೃಷ್ಠ–ರಾಜ. ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ಅವನ ಏಳು ಮಕ್ಕಳು ಇಲ್ಲಿನ ಏಳು ವರ್ಷಗಳನ್ನೂ ಆಳುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿನವರು ಪುರುಷ, ಪುಷಭ, ದ್ರವಿಣ, ದೇವ–ಎಂಬ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಣ ದವರಾಗಿದ್ದು ಜಲದೇವತೆಯ ಆರಾಧಕರಾಗಿದ್ದಾರೆ. “ಆಪಃ ಪುರುಷ ವಿರ್ಯಾಸ್ಥ ಪುನಂತೀ ಭೂರ್ಭುವಸ್ಸುವಃ । ತಾ ನಃ ಪುನಂತ್ವಮೀವಘ್ನೀಃ ಸ್ಪೃಶತಾಮಾತ್ಮನಾ ಭುವಃ”–ಹೇ ಜಲದೇವತೆಗಳೇ ! ನೀವು ಪರಮಾತ್ಮನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಸರ್ವಶಕ್ತರು; ನೀವು ಸ್ವಭಾವತಃ ಪಾಪನಾಶಕ ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳವರು; ಆದ್ದರಿಂದ ಭೂ, ಭುವ, ಸ್ವರ್ಗವೆಂಬ ಮೂರುಲೋಕ ಗಳನ್ನೂ ಪಾವನಗೊಳಿಸುವ ನೀವು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸೇವಿಸುವ ನಮ್ಮನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧ ಗೊಳಿಸಿರಿ–ಎಂದು ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಕ್ರೌಂಚ ದ್ವೀಪದ ಸುತ್ತ ಅದರಷ್ಟೆ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಮೊಸರಿನ ಸಮುದ್ರವಿದೆ. ಅದರ ಸುತ್ತ ಅದಕ್ಕೆ ಎರಡರಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಶಾಕದ್ವೀಪವಿದೆ. ಅಲ್ಲಿರುವ ‘ಶಾಕ’ವೆಂಬ ಮರ ದಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಹೆಸರು ಬಂದಿದೆ. ಅಲ್ಲಿಯೂ ಮೇಧಾತಿಥಿಯೆಂಬ ಪ್ರಿಯವ್ರತಪುತ್ರನೇ ರಾಜ. ಉಳಿದೆಲ್ಲ ವಿಚಾರಗಳೂ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿನ ವರ್ಣಗಳಿಗೆ ಪುತ ವ್ರತ, ಸತ್ಯವ್ರತ, ದಾನವ್ರತ, ಅನುವ್ರತ–ಎಂದು ಹೆಸರು; ವಾಯುದೇವರು ಇಲ್ಲಿನ ಆರಾಧ್ಯದೈವ. ಆತನನ್ನು “ಅಂತಃ ಪ್ರವಿಶ್ಯ ಭೂತಾನಿ ಯೋಭಿ ಭರ್ತ್ಯಾತ್ಮಕೇತುಭಿಃ । ಅಂತರ್ಯಾಮೀಶ್ವರಸ್ಸಾಕ್ಷಾತ್ಪಾತು ನೋಯದ್ವಶೇ ಸ್ಫುಟಂ”–ಯಾರು ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿ ಗಳನ್ನೂ ಒಳಹೊಕ್ಕು, ಶ್ರುತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವಂತೆ ತನ್ನ ಪ್ರಾಣಾದಿವೃತ್ತಿಗಳಿಂದ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸಲಹುತ್ತಿರುವನೋ, ಯಾರಿಗೆ ಈ ಜಗತ್ತು ಸಂಪೂರ್ಣ ಅಧೀನವೆನಿಸಿರುವುದೋ ಅಂತಹ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ವಾಯುರೂಪೀ ಪರಮಾತ್ಮನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾ ಡಲಿ–ಎಂಬ ಮಂತ್ರದಿಂದ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಶಾಕದ್ವೀಪದ ಸುತ್ತ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಹಾಲಿನ ಸಮುದ್ರವಿದೆ. ಅದರ ಸುತ್ತ ಅದಕ್ಕೆ ಎರಡ ರಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಪುಷ್ಕರದ್ವೀಪವಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸಹಸ್ರದಳಗಳಿಂದ ಕೂಡಿ ಅಗ್ನಿಜ್ವಾಲೆ ಯಂತೆ ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾದ ಒಂದು ಕಮಲವಿದೆ. ಅದರಿಂದಲೇ ಆ ದ್ಪೀಪಕ್ಕೆ ಈ ಹೆಸರು ಬಂದಿರುವುದು. ಆ ದ್ವೀಪದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಮಾನಸೋತ್ತರ ಪರ್ವತದಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರ, ಯಮ, ವರುಣ, ಕುಬೇರರ ರಾಜಧಾನಿಗಳಿವೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಿಯವ್ರತ ಪುತ್ರನಾದ ಮಿತಿ ಹೋತ್ರ ರಾಜನಾಗಿ ತನ್ನ ಇಬ್ಬರು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಅದನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಅಲ್ಲಿನ ಜನ ಬ್ರಹ್ಮನ ಭಕ್ತರು, “ಯತ್ತತ್ಕರ್ಮ ಮಯಂ ಲಿಂಗಂ ಬ್ರಹ್ಮಲಿಂಗಂ ಜನೋಽಚರ್ಯೆತ್ । ಏಕಾಂತಮದ್ವಯಂ ಶಾಂತಂ ತಸ್ಮೈ ಭಗವತೇ ನಮಃ”–ಕರ್ಮಫಲ ಸ್ವರೂಪನೂ ಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪ ಪ್ರಕಾಶನೂ, ವೇದಪ್ರತಿಪಾದ್ಯನೂ, ಅದ್ವಿತೀಯ ಪರಮೇ ಶ್ವರನಲ್ಲಿ ಏಕಾಗ್ರಮನಸ್ಕನೂ, ಅದ್ವಿತೀಯನೂ, ರಾಗರಹಿತನೂ, ಜನಸೇವ್ಯನೂ ಆದ ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ–ಎಂಬ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಪುಷ್ಕರ ದ್ವೀಪದ ಸುತ್ತ ಸಿಹಿನೀರಿನ ಸಮುದ್ರವಿದೆ. ಇದರ ಸುತ್ತ ಲೋಕಾಲೋಕವೆಂಬ ಪರ್ವತವು ಕೋಟೆಯಂತೆ ಹಬ್ಬಿದೆ. ಅದರಿಂದ ಆಚೆಗೆ ಜನ ಸಂಚಾರವಿಲ್ಲದುದರಿಂದ ಅದಕ್ಕೆ ಅಲೋಕವೆಂದು ಹೆಸರು; ಆ ಪರ್ವತ ಧ್ರುವನಕ್ಷತ್ರಕ್ಕಿಂತಲೂ ಎತ್ತರವಾಗಿರುವುದ ರಿಂದ ಯಾವ ನಕ್ಷತ್ರಕಾಂತಿಯೂ ಅದನ್ನು ದಾಟಿಹೋಗಲಾರದು. ಅಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕಗ್ಗತ್ತಲು ತುಂಬಿದೆ. ದೇವದೇವನಾದ ಭಗವಂತನು ಲೋಕಾಲೋಕ ಪರ್ವತದ ಮೇಲೆ ನೆಲೆಸಿದ್ದಾನೆ.

ಇದು ಭೂಮಂಡಲದ ಸ್ಥೂಲ ಚಿತ್ರ.

೩. ನಾರಾಯಣ ಕವಚ

ವಿಶ್ವರೂಪನು ಇಂದ್ರನಿಗೆ ನಾರಾಯಣ ಕವಚವನ್ನು ಉಪದೇಶಮಾಡಿದನು. ಇದ ರಿಂದ ಆತ ರಾಕ್ಷಸರನ್ನು ಗೆದ್ದು ಮತ್ತೆ ಇಂದ್ರಪದವಿಯ ವೈಭವಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡನು. ಇದನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುವವನು ಶುಚಿರ್ಭೂತನಾಗಿ, ಆಚಮನ ಮಾಡಿ ಅಷ್ಟಾಕ್ಷರ ದ್ವಾದಶಾಕ್ಷರಗಳಿಂದ ಅಂಗನ್ಯಾಸ ಕರನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಹರಿರ್ವಿದಧ್ಯಾನ್ಮಮ ಸರ್ವರಕ್ಷಾಂ ।
ನ್ಯಸ್ತಾಂಘ್ರಿಪದ್ಮಃ ಪತಗೇಂದ್ರಪೃಷ್ಠೇ ॥
ದರಾಽರಿಚರ್ಮಽಸಿಗದೇಷುಚಾಪ ।
ಪಾಶಾನ್ ದಧಾನೋಽಷ್ಟಗುಣೋಷ್ಟಬಾಹುಃ ॥ ೧ ॥

ಗರುಡನ ಹೆಗಲಲ್ಲಿ ಪಾದಕಮಲವನ್ನೂರಿ, ಶಂಖ ಚಕ್ರ ಚರ್ಮ ಖಡ್ಗ ಗದೆ ಬಾಣ ಬಿಲ್ಲು ಪಾಶ–ಇವನ್ನು ಎಂಟು ಭುಜಗಳಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿ, ಅಣಿಮಾದಿ ಶಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಯುಕ್ತ ನಾದ ಶ್ರೀಹರಿಯು ನನ್ನನ್ನು ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯೂ ಕಾಪಾಡಲಿ!

ಜಲೇಷು ಮಾಂ ರಕ್ಷತು ಮತ್ಸ್ಯಮೂರ್ತಿಃ ।
ಯಾದೋ ಗಣೇಭ್ಯೋ ವರುಣಸ್ಯ ಪಾಶಾತ್ ॥
ಸ್ಥಲೇಷು ಮಾಯಾವಟುವಾಮನೋಽವ್ಯಾತ್ ।
ತ್ರಿವಿಕ್ರಮಃ ಖೇಽವತು ವಿಶ್ವರೂಪಃ ॥ ೨ ॥

ಮತ್ಸ್ಯರೂಪನಾದ ಭಗವಂತನು ಜಲಜಂತುಗಳಿಂದಲೂ ವರುಣನ ಪಾಶದಿಂದಲೂ ನನ್ನನ್ನು ಸಲಹಲಿ! ಕಪಟ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಯಾದ ವಾಮನನು ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡಲಿ. ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಸರ್ವಾತ್ಮಕ ತ್ರಿವಿಕ್ರಮನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ!

ದುರ್ಗೇಷ್ವಟವ್ಯಾಜಿಮುಖಾದಿಷು ಪ್ರಭುಃ ।
ಪಾಯಾನ್ನೃಸಿಂಹೋಽಸುರಯೂಥಪಾರಿಃ ॥
ವಿಮುಂಚತೋ ಯಸ್ಯ ಮಹಾಟ್ಟಹಾಸಂ ।
ದಿಶೋ ವಿನೇದುರ್ನ್ಯಪತಂಶ್ಚ ಗರ್ಭಾಃ ॥ ೩ ॥

ತನ್ನ ಅಟ್ಟಹಾಸದಿಂದ ದಶದಿಕ್ಕುಗಳೂ ಪ್ರತಿಧ್ವನಿಗೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡಿ, ಅದರಿಂದ ಗರ್ಭಿಣಿಯರ ಗರ್ಭಗಳು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬೀಳುವಂತಾಗುವ, ರಾಕ್ಷಸರಾಜನಾದ ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ಶತ್ರುವಾದ ನರಸಿಂಹ ದೇವರು ಅರಣ್ಯದಲ್ಲಿಯೂ, ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿಯೂ, ಇತರ ಆಪತ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ!

ರಕ್ಷತ್ವಸೌ ಮಾಽಧ್ವನಿ ಯಜ್ಞಕಲ್ಪ ।
ಸ್ವದಂಷ್ಟ್ರಯೋನ್ನಿತಧರೋ ವರಾಹಃ ॥
ರಾಮೋಽದ್ರಿಕೂಟೇಷ್ವಥ ವಿಪ್ರವಾಸೇ ।
ಸಲಕ್ಷ್ಮಣೋಽವ್ಯಾದ್ಭರತಾಗ್ರಜೋ ಮಾಂ ॥ ೪ ॥

ಯಜ್ಞರೂಪದ ಅವಯವಗಳುಳ್ಳವನಾಗಿ, ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ನುಗ್ಗಿ ಪಾತಾಳಕ್ಕಿಳಿದಿದ್ದ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಕೋರೆದಾಡೆಗಳಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿ ತಂದ ವರಾಹಮೂರ್ತಿಯು ಪಯಣದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ! ಪರಶುರಾಮನು ಪರ್ವತಶಿಖರದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿ ಸಲಿ. ಲಕ್ಷ್ಮಣನೊಡಗೂಡಿದ, ಭರತಾಗ್ರಜನಾದ ಶ್ರೀರಾಮನು ಪ್ರಯಾಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ!

ಮಾಮುಗ್ರಧರ್ಮಾದಖಿಲಾತ್ಪ್ರಮಾದ ।
ನ್ನಾರಾಯಣಃ ಪಾತು ನರಶ್ಚ ಹಾಸಾತ್ ॥
ದತ್ತಸ್ತ್ವಯೋಗಾದಥ ಯೋಗನಾಥಃ ।
ಪಾಯುದ್ಗುಣೇಶಃ ಕಪಿಲಃ ಕರ್ಮಬಂಧಾತ್ ॥ ೫ ॥

ಶ್ರೀ ನಾರಾಯಣನು ಅಭಿಚಾರವೇ ಮೊದಲಾದ ಪ್ರಮಾದಗಳಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ! ನರ ಮೂರ್ತಿಯು ದುರಹಂಕಾರದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ! ಯೋಗೇಶ್ವರನಾದ ದತ್ತಾತ್ರೇಯನು ಯೋಗ ಕೆಡದಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ! ಸತ್ವಾದಿ ಗುಣರೂಪದ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಒಡೆಯನಾದ ಕಪಿಲಪುಷಿ ಕರ್ಮಬಂಧವಾಗದಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡಲಿ!

ಸನತ್ಕುಮಾರೋಽವತು ಕಾಮದೇವಾತ್ ।
ಹಯಾನನೋ ಮಾಂ ಪಥಿ ದೇವಹೇಳನಾತ್ ॥
ದೇವರ್ಷಿವರ್ಯಃ ಪುರುಷಾರ್ಚನಾಂತರಾತ್ ।
ಕೂರ್ಮೋ ಹರಿರ್ಮಾಂ ನಿರಯಾದಶೇಷಾತ್ ॥ ೬ ॥

ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನಾದ ಸನತ್ಕುಮಾರನು ಕಾಮವಿಕಾರವಿಲ್ಲದಂತೆಯೂ, ಹಯಗ್ರೀವನು ದೇವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರಮಾಡದ ಪಾಪವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳದಂತೆಯೂ, ನಾರದನು ಭಗ ವಂತನ ಆರಾಧನೆಗೆ ವಿಘ್ನವಾಗದಂತೆಯೂ, ಕೂರ್ಮನು ನರಬಾಧೆಯಾಗದಂತೆಯೂ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ!

ಧನ್ವಂತರಿರ್ಭಗವಾನ್ ಪಾತ್ವಪಥ್ಯಾತ್ ।
ದ್ವಂದ್ವಾದ್ಭಯಾದೃಷಭೋನಿರ್ಜಿತಾತ್ಮಾ ॥
ಯಜ್ಞಶ್ಚ ಲೋಕಾದವತಾಜ್ಜನಾಂತಾತ್ ।
ಬಲೋ ಗಣಾತ್ ಕ್ರೋಧವಶಾದಹೀಂದ್ರಃ ॥ ೭ ॥

ಭಗವಾನ್ ಧನ್ವಂತರಿಯು ಅಹಿತ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನು ತಿನ್ನದಂತೆ, ಮಹಾ ತಪಸ್ವಿಯಾದ ಪುಷಭನು ಸುಖದುಃಖಾದಿ ದ್ವಂದ್ವಗಳಿಲ್ಲದಂತೆ, ಯಜ್ಞಮೂರ್ತಿಯು ಜನಾಪವಾದ ಬರದಂತೆ, ಬಲರಾಮನು ಜನರಿಂದ ಬಾಧೆಯಾಗದಂತೆ, ಆದಿಶೇಷನು ಮಹಾಕೋಪವುಳ್ಳ ಸರ್ಪಗಳ ಕಾಟವಿಲ್ಲದಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ!

ದ್ವೈಪಾಯನೋ ಭಗವಾನ್ ಸಂಪ್ರಮೋಹಾತ್ ।
ಬದ್ಧಶ್ಚ ಪಾಶಂ ಚ ಗಣಾತ್ಪ್ರಮಾದಾತ್ ॥
ಕಲ್ಕೀ ಕಲೇಃ ಕಾಲಮಲಾತ್ಪ್ರಪಾತು ।
ಧರ್ಮಾವನಾಯೋರುಕೃತಾವತಾರಃ ॥ ೮ ॥

ಭಗವಾನ್ ವ್ಯಾಸಮುನಿಯು ಅಜ್ಞಾನ ಮುಸುಕದಂತೆ, ಬುದ್ಧನು ಮೋಹಗೊಳಿಸುವ ಪಾಷಂಡರ ಜೊತೆ ಸೇರದಂತೆ, ಧರ್ಮರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಅವತರಿಸಿರುವ ಕಲ್ಕಿಯು ಕಾಲದೋಷ ರೂಪನಾದ ಕಲಿಯ ಕಾಟವಿಲ್ಲದಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ!

ಮಾಂ ಕೇಶವೋ ಗದಯಾ ಪ್ರಾತರವ್ಯಾತ್ ।
ಗೋವಿಂದ ಅಸಂಗವಮಾತ್ತವೇಣುಃ ॥
ನಾರಾಯಣಃ ಪ್ರಾಹ್ಣ ಉದಾತ್ತಶಕ್ತಿಃ ।
ಮಾಧ್ಯಂದಿನೇ ವಿಷ್ಣುರರೀಂದ್ರಪಾಣಿಃ ॥ ೯ ॥

ಗದಾಧಾರಿ ಕೇಶವನು ಪ್ರಾತಃಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ, ವೇಣುಧರ ಗೋವಿಂದನು ಸಂಗಮ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ, ಮಹಾ ಪರಾಕ್ರಮಿ ನಾರಾಯಣನು ಪೂರ್ವಾಹ್ನದಲ್ಲಿಯೂ, ಚಕ್ರಪಾಣಿ ವಿಷ್ಣುವು ಮಧ್ಯಾಹ್ನದಲ್ಲಿಯೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಲಹಲಿ!

ದೇವೋಽಪರಾಹ್ಣೇ ಮಧುಹೋಗ್ರಧನ್ವಾ ।
ಸಾಯಂ ತ್ರಿಧಾಮಽವತು ಮಾಧವೋ ಮಾಂ ॥
ದೋಷೇ ಹೃಷೀಕೇಶ ಉತಾರ್ಧರಾತ್ರೇ ।
ನೀಶೀಥ ಏಕೋಽವತು ಪದ್ಮನಾಭಃ ॥ ೧೦॥

ಮಹಾ ಧನುರ್ಧಾರಿಯಾದ ಮಧುಸೂದನನು ಅಪರಾಹ್ನದಲ್ಲಿಯೂ, ಇಂದ್ರಿಯಾಧಿ ಪತಿ ಹೃಷೀಕೇಶನು ಪ್ರದೋಷದಲ್ಲಿಯೂ, ಪದ್ಮನಾಭನು ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿಯೂ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ!

ಶ್ರೀವತ್ಸ ಧಾಮಾಪರರಾತ್ರ ಈಶಃ ।
ಪ್ರತ್ಯೂಷ ಈಶೋಽಸಿಧರೋ ಜನಾರ್ದನಃ ॥
ದಾಮೋದರೋಽವ್ಯಾದನುಸಂಧ್ಯಂ ಪ್ರಭಾತೇ ।
ವಿಶ್ವೇಶ್ವರೋ ಭಗವಾನ್ ಕಾಲಮೂರ್ತಿ ॥ ೧೧॥

ಶ್ರೀವತ್ಸ ಚಿಹ್ನೆಯನ್ನು ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿರುವ ಲೋಕೇಶ್ವರ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಅಪರಾತ್ರಿ ಯಲ್ಲಿಯೂ, ಖಡ್ಗಧಾರಿಯಾದ ಜನಾರ್ದನನು ಬೆಳಗಿನ ಝಾವದಲ್ಲಿಯೂ, ದಾಮೋ ದರನು ಸಂಧ್ಯಾಕಾಲಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ಭಗವಂತನೂ ಕಾಲಸ್ವರೂಪಿಯೂ ಆದ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರನು ಪ್ರಾತಃಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ!

ಚಕ್ರಂ ಯುಗಾಂತಾನಲ ತಿಗ್ಮನೇಮಿಃ ।
ಭ್ರಮತ್ಸಮಂತಾದ್ಭಗವತ್ಪ್ರಯುಕ್ತಂ ॥
ದಂ ದಗ್ಧಿದಂ ದಗ್ದೃಧಿಸೈನ್ಯಮಾಶು ।
ಕಕ್ಷಂ ಯಥಾ ವಾಯುಸಖೋ ಹುತಾಶಃ ॥ ೧೨ ॥

ಎಲೈ ಸುದರ್ಶನ ಚಕ್ರವೇ! ಪ್ರಳಯಾಗ್ನಿಯಂತೆ ತೀವ್ರವಾದ ಅಂಚುಳ್ಳದಾಗಿ ಗರಗರ ತಿರುಗುತ್ತಿರುವ ನೀನು ಗಾಳಿಯೊಡನೆ ಸೇರಿದ ಬೆಂಕಿಯು ಒಣ ಹುಲ್ಲನ್ನು ಸುಡುವಂತೆ, ನನ್ನ ಹಗೆಗಳ ಗುಂಪನ್ನು ಬೇಗ ಬೇಗಸುಡು, ಸುಡು.

ಗದೇಽಶನಿ ಸ್ಪರ್ಶನವಿಷ್ಫುಲಿಂಗೇ ।
ನಿಷ್ಪಿಂಡಿ ನಿಷ್ಪಿಂಡ್ಯಜಿತಪ್ತಿಯಾಸಿ ॥
ಕೂಶ್ಮಾಂಡ ವೈನಾಯಕಯಕ್ಷರಕ್ಷೋ ।
ಭೂತಗ್ರಹಾಂಶ್ಚೂರ್ಣಯ ಚೂರ್ಣಯಾಽರೀನ್ ॥ ೧೩ ॥

ಬರಸಿಡಿಲಿನಂತೆ ಭಯಂಕರವಾಗಿ ಬಂದೆರಗಬಲ್ಲ, ಕಿಡಿಗರೆವ ಹೇ ಗದಾಯುಧವೇ, ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯಕರನಾದ ನೀನು ಕೂಶ್ಮಾಂಡ, ವೈನಾಯಕ, ಯಕ್ಷ, ರಾಕ್ಷಸ, ಭೂತ ಮೊದಲಾದ ಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಪುಡಿಪುಡಿ ಮಾಡು. ನಮ್ಮ ಹಗೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಧೂಳೀಪಟ ಮಾಡು.

ತ್ವಂ ಯಾತುಧಾನಪ್ರಮಥಪ್ರೇತಮಾತೃ ।
ಪಿಶಾಚವಿಪ್ರಗ್ರಹಘೋರದೃಷ್ಟೀನ್ ॥
ಧರೇಂದ್ರ ! ವಿದ್ರಾವಯ ಕೃಷ್ಣಪೂರಿತೋ ।
ಭೀಮಸ್ವನೋಽರೇರ್ಹೃದಯಾನಿ ಕಂಪಯನ್ ॥ ೧೪ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿಯಿಂದ ಮೊಳಗಿಸಲ್ಪಡುವ ಹೇ ಪಾಂಚಜನ್ಯ ಶಂಖವೇ! ನಿನ್ನ ಭಯಂಕರ ಧ್ವನಿಯಿಂದ ಶತ್ರುಗಳ ಹೃದಯವನ್ನು ತಲ್ಲಣಗೊಳಿಸುತ್ತಾ, ರಾಕ್ಷಸರು, ಪ್ರಮಥರು, ಭೂತ ಪ್ರೇತಗಳು, ಸಪ್ತಮಾತೃಕೆಯರು–ಮೊದಲಾದ ಕ್ರೂರದೃಷ್ಟಿಯ ಭೂತಗಳನ್ನು ದೂರ ತೊಲಗಿಸು!

ತ್ವಂ ತಿಗ್ಮಧಾರಾಸಿ ವರಾರಿಸೈನ್ಯ ।
ಮೀಶಪ್ರಯುಕ್ತೋ ಮಮ ಛಿಂದಿ ಛಿಂದಿ ॥
ಚಕ್ಷೂಂಷಿ ಚರ್ಮನ್ ! ಶತಚಂದ್ರ ! ಛಾದಯ ।
ದ್ವಿಷಾಮಘೋನಾಂ ಹರ ಪಾಪ ಚಕ್ಷುಷಾಂ ॥ ೧೫ ॥

ಹರಿತವಾದ ಮೊನೆಯುಳ್ಳ ನಂದಕಖಡ್ಗವೇ! ಶ್ರೀಹರಿಯಿಂದ ಪ್ರಯೋಗಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ನೀನು ನಮ್ಮ ಹಗೆಗಳನ್ನು ಕಡಿಕಡಿದುಹಾಕು! ಚಂದ್ರಾಕಾರದ ನೂರು ಮಂಡಲಗಳುಳ್ಳ ಹೇ ಖಡ್ಗವೇ! ಪಾಪಿಷ್ಠ ರಾಗಿ ಪಾಪಕರವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳ್ಳುಳ್ಳ ನಮ್ಮ ಶತ್ರುಗಳ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಹಾಕು!

ಯನ್ನೋ ಭಯಂ ಗೃಹೇಭ್ಯೋಽಭೂತ್ಕೇತುಭ್ಯೋ ನೃಭ್ಯ ಏವ ಚ ।
ಸರೀಸೃಪೇಭ್ಯೋ ದಂಷ್ಟ್ರಿಭ್ಯೋ ಭೂತೇಭ್ಯೋಂಹೇಭ್ಯ ಏವ ಚ ॥ ೧೬ ॥

ಭೂತಗಳಿಂದ, ಕೇತುಗಳಿಂದ, ಮನುಷ್ಯರಿಂದ, ಸರ್ಪಗಳಿಂದ, ಕೋರೆದಾಡೆಗಳುಳ್ಳ ದುಷ್ಟಮೃಗಗಳಿಂದ, ಇತರ ಭೂತಗಳಿಂದ, ಪಾಪಗಳಿಂದ ನಮಗುಂಟಾಗಬಹುದಾದ ಭಯ–

ಸರ್ವಾಣ್ಯೇತಾನಿ ಭಗವನ್ನಾಮರೂಪಾಸ್ತ್ರಕೀರ್ತನಾತ್ ॥
ಪ್ರಯಾಂತು ಸಂಕ್ಷಯಂ ಸದ್ಯೋ ಯೇ ನಃ ಶ್ರೇಯಃಪ್ರತೀಪಕಾಃ ॥ ೧೭ ॥

ಈ ಎಲ್ಲವೂ ಭಗವಂತನ ನಾಮ, ರೂಪ ಮತ್ತು ಅಸ್ತ್ರಗಳ ಸಂಕೀರ್ತನದಿಂದ ತಕ್ಷಣವೇ ನಾಶವಾಗಲಿ! ನಮ್ಮ ಏಳಿಗೆಗೆ ವಿರೋಧವಾದ ಸಮಸ್ತ ಭೂತಗಳೂ ನಾಶ ವಾಗಲಿ!

ಗರುಡೋ ಭಗವಾನ್ ಸ್ತೋತ್ರಸ್ತೋಭಶ್ಛಂದೋಮಯಃ ಪ್ರಭುಃ ॥
ರಕ್ಷತ್ವಶೇಷಕೃಚ್ಛೆ ಭ್ಯೋ ವಿಷ್ವಕ್ಸೇನಃ ಸ್ವನಾಮಭಿಃ ॥ ೧೮ ॥

ಸ್ತೋತ್ರರೂಪವಾದ ಸಾಮವೇದಮಂತ್ರಗಳಿಂದ ಹೊಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ವೇದಸ್ವರೂಪ ನೆನಿಸಿರುವ ಮಹಾಮಹಿಮನಾದ ಗರುಡನು ಸಕಲ ಸಂಕಟಗಳಿಂದಲೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧ ರಿಸಿ ರಕ್ಷಿಸಲಿ! ಭಗವಂತನ ಪಾರ್ಷದರಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಗಣ್ಯನಾದ ವಿಷ್ವಕ್ಸೇನನು ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿ ಸಲಿ!

ಸರ್ವಾಪದ್ಭ್ಯೋ ಹರೇರ್ನಾಮ ರೂಪಯಾನಾಯುಧಾನಿ ನಃ ॥
ಬುದ್ಧೀಂದ್ರಯಮನಃ ಪ್ರಾಣಾನ್ ಪಾಂತು ಪಾರ್ಷದಭೂಷಣಾಃ ॥ ೧೯ ॥

ಭಗವಂತನ ದಿವ್ಯನಾಮ, ಆತನ ನಾನಾರೂಪ, ಗದೆಯೇ ಮೊದಲಾದ ಆಯುಧಗಳು, ಗರುಡ ವಿಷ್ವಕ್ಸೇನ ಮೊದಲಾದ ಭಕ್ತರು, ಶ್ರೀವತ್ಸ ಮೊದಲಾದ ಆಭರಣಗಳು– ಇವೆಲ್ಲವೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಎಲ್ಲ ವಿಪತ್ತುಗಳಿಂದ ರಕ್ಷಿಸಲಿ! ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಪ್ರಾಣ–ಇವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲಿ !

ಯಥಾ ಹಿ ಭಗವಾನೇವ ವಸ್ತುತಃ ಸದಸಚ್ಚಯತ್ ॥
ಸತ್ಯೇನಾಽನೇನ ನಃ ಸರ್ವೇ ಯಾಂತು ನಾಶಮುಪದ್ರವಾಃ ॥೨೦ ।।

‘ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿರುವ ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲವೂ ಭಗವಂತನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಸರಿ’– ಎಂಬ ಅರ್ಥ ದಿಟವಾದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಆ ಸತ್ಯವೇ ನಮ್ಮ ಸಕಲ ಉಪದ್ರವಗಳನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡಲಿ!

ಯಥೈಕಾತ್ಮ್ಯಾನು ಭಾವಾನಾಂ ವಿಕಲ್ಪರಹಿತಸ್ಸ್ವಯಂ ॥
ಭೂಷಣಾಯುಧಲಿಂಗಾಖ್ಯಾ ಧತ್ತೇ ಶಕ್ತೀ ಸ್ವಮಾಯಯಾ ॥ ೨೧ ॥

ಒಂದೇ ವಿಧವಾದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನೂ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ಪಡೆದಿರುವ ಅಲಂಕಾರಾದಿ ಗಳಿಗೂ ತನಗೂ ಭೇದವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ಭಗವಂತನು ತನ್ನ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಭಿನ್ನ ವಾಗಿ ತೋರುವ ಭೂಷಣ, ಆಯುಧ, ಆಕೃತಿ, ನಾಮ–ಇವುಗಳ ಸ್ವರೂಪವೆನಿಸಿದ ಹಲವು ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿರುವನೆಂಬುದು ದಿಟವಾದರೆ

ತೇನೈವ ಸತ್ಯಮಾನೇನ ಸರ್ವಜ್ಞೋ ಭಗವಾನ್ ಹರಿಃ ॥
ಪಾತು ಸರ್ವೈಸ್ಸ್ವರೂಪೈರ್ನಃ ಸದಾ ಸರ್ವತ್ರ ಸರ್ವಗಃ ॥ ೨೨ ॥

ಆ ಸತ್ಯ ಪ್ರಮಾಣದಿಂದಲೇ ಸರ್ವಜ್ಞನೂ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕನೂ, ನಿರತಿಶಯಮಹಿಮನೂ ಆದ ಶ್ರೀಹರಿಯು ಸಕಲ ರೂಪಗಳಿಂದ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸಲಿ !

ವಿದಿಕ್ಷು ದಿಕ್ಷೂರ್ಧ್ವಮದಸ್ಸಮಂತಾತ್ ।
ಅಂತರ್ಬಹಿರ್ಭಗವಾನ್ನಾರಸಿಂಹಃ ॥
ಪ್ರಹಾಪಯನ್ ಲೋಕಭಯಂ ಸ್ವನೇನ ।
ಸ್ವತೇಜಸಾಗ್ರಸ್ತ ಸಮಸ್ತತೇಜಾಃ ॥ ೨೩ ॥

ತನ್ನ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಸಕಲ ತೇಜಸ್ಸುಗಳನ್ನೂ ಹೀರಿ, ತನ್ನ ಅಟ್ಟಹಾಸದಿಂದಲೇ ಲೋಕದ ಭಯವನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುತ್ತಾ, ಸರ್ವಾತ್ಮಕನಾಗಿರುವ ನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿಯು ಪೂರ್ವಾದಿ ದಿಕ್ಕುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಮೇಲೆ ಕೆಳಗೆ ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಸದಾ ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರಲಿ!

ಅಂಗನ್ಯಾಸ

ಓಂ ನಮೋ ನಾರಾಯಣಾಯ=(ಅಷ್ಟಾಕ್ಷರೀ)

ಸೃಷ್ಟಿ | ಸಂಹಾರ
ಓಂ ಓಂ ಪಾದಾಭ್ಯಾನ್ನಮಃ (ಪಾದ) | ಓಂ ಓಂ ಶಿರಸೇನಮಃ
ಓಂ ನಂ ಜಾನುಭ್ಯಾನ್ನಮಃ (ಮೊಳಕಾಲು) | ಓಂ ನಂ ಮುಖಾಯ ನಮಃ
ಓಂ ಮೋಂ ಊರುಭ್ಯಾನ್ನಮಃ (ತೊಡೆ) | ಓಂ ಮೋಂ ಉರಸೇ ನಮಃ
ಓಂ ನಾಂ ಉದರಾಯ ನಮಃ (ಹೊಟ್ಟೆ) | ಓಂ ನಾಂ ಹೃದಯಾಯ ನಮಃ
ಓಂ ರಾಂ ಹೃದಯಾಯನಮಃ (ಹೃದಯ) | ಓಂ ರಾಂ ಉದರಾಯ ನಮಃ
ಓಂ ಯಂ ಉರಸೇ ನಮಃ (ಎದೆ) | ಓಂ ಯಂ ಊರುಭ್ಯಾನ್ನಮಃ
ಓಂ ಣಾಂ ಮುಖಾಯ ನಮಃ (ಮುಖ) | ಓಂ ಣಾಂ ಜಾನುಭ್ಯಾನ್ನಮಃ
ಓಂ ಯಂ ಶಿರಸೇ ನಮಃ (ಶಿರಸ್ಸು) | ಓಂ ಯಂ ಪಾದಾಭ್ಯಾನ್ನಮಃ

ಕರನ್ಯಾಸಃ

ಓಂ ನಮೋ ಭಗವತೇ ವಾಸುದೇವಾಯ (ದ್ವಾದಶಾಕ್ಷರೀ)

ಓಂ ನಂ ತರ್ಜಿನೀಭ್ಯಾಂ ನಮಃ
ಮೋಂ ಭಂ ಮಧ್ಯಮಾಭ್ಯಾಂ ನಮಃ
ಗಂ ವಂ ಅನಾಮಿಕಾಭ್ಯಾಂ ನಮಃ
ತೇ ವಾಂ ಕನಿಷ್ಠಿಕಾಭ್ಯಾಂ ನಮಃ
ಸುಂ ದೇಂ
ವಾಂ ಯಂ
ಅಂಗುಷ್ಠಾಭ್ಯಾಂ ನಮಃ

ಇದರಲ್ಲಿ ಮೊದಲೆರಡಕ್ಷರಗಳನ್ನು ಅಂಗುಷ್ಠದ ಕೆಳಗಿನ ಎರಡು ಗಿಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಕೊನೆಯೆರಡನ್ನು ಅಂಗುಷ್ಠದ ಕೊನೆಯ ಗಿಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು.

ಹೃದಯಾದಿ ನ್ಯಾಸ

ಓಂ ವಿಷ್ಣುವೇ ನಮಃ (ಷಡಕ್ಷರೀ)

ಓಂ ಹೃದಯಾಯ ನಮಃ
ವಿಂ ಶಿರಸೇ ಸ್ವಾಹಾ
ಷಂ ಭ್ರೂಮಧ್ಯಾಯ ನಮಃ
ಣಂ ಶಿಖಾಯೈ ವಷಟ್
ವೇಂ ನೇತ್ರತ್ರಯಾಯ ವೌಷಟ್
ನಂ ಕೀಲಕಂ
ಮಃ ಅಸ್ತ್ರಾಯ ಫಟ್
ಓಂ ವಿಷ್ಣುವೇ ನಮಃ ಇತಿ ದಿಗ್ಬಂಧಃ

ಅಥ ಧ್ಯಾನಮ್–

ಆತ್ಮಾನಂ ಪರಮಂ ಧ್ಯಾಯೇ ದ್ಧ್ಯೇಯಂಷಟ್ಚಕ್ರಿಭಿರ್ಯುತಮ್ ।
ವಿದ್ಯಾತೇಸ್ತಜಪೋಮೂರ್ತಿಮಿಮಂ ಮಂತ್ರಮುದಾಹರೇತ್ ॥

೪. ನಾರದನು ಚಿತ್ರಕೇತುವಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದ ಮಂತ್ರೋಪನಿಷತ್ತು

ನಮಸ್ತುಭ್ಯಂ ಭಗವತೇ ವಾಸುದೇವಾಯ ಧೀಮಹಿ ।
ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನಾಯಾಽನಿರುದ್ಧಾಯ ನಮಸ್ಸಂಕರ್ಷಣಾಯ ಚ ॥

ವಾಸುದೇವ, ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನ, ಅನಿರುದ್ಧ, ಸಂಕರ್ಷಣ–ಎಂಬ ನಾಲ್ಕು ವ್ಯೂಹಗಳಿಂದ ಪ್ರಕಾಶಿಸುವ ಹೇ ಭಗವಂತ! ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ

ನಮೋ ವಿಜ್ಞಾನಮಾತ್ರಾಯ ಪರಮಾನಂದಮೂರ್ತಯೇ ।
ಆತ್ಮಾರಾಮಾಯ ಶಾಂತಾಯ ನಿವೃತ್ತದ್ವೈತದೃಷ್ಟಯೇ ॥

ಕೇವಲ ಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪನಾಗಿಯೂ, ಪರಮಾನಂದ ಶರೀರನಾಗಿಯೂ, ಆತ್ಮಾರಾಮ ನಾಗಿಯೂ, ಪರಮಶಾಂತನಾಗಿಯೂ, ಭೇದದೃಷ್ಟಿಯಿಲ್ಲದವನಾಗಿಯೂ ಇರುವ ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

ಆತ್ಮಾನಂದಾನುಭೂತ್ಯೈವ ನ್ಯಸ್ತಶಕ್ತ್ಯೂರ್ಮಯೇ ನಮಃ ।
ಹೃಷೀಕೇಶಾಯ ಮಹತೇ ನಮಸ್ತೇಽನಂತ ಶಕ್ತಯೇ ॥

ಆತ್ಮಾನಂದಾನುಭವದಿಂದಲೆ ಮಾಯಾನಿಮಿತ್ತಗಳಾದ ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿಗಳನ್ನು ನಿರಾ ಕರಿಸಿದ, ಅನಂತ ಶಕ್ತಿಗಳುಳ್ಳ, ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರೇರಕನಾದವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

ವಚಸ್ಯುಪರತೇ ಪ್ರಾಪ್ಯ ಯ ಏಕೋ ಮನಸಾ ಸಹ ।
ಅನಾಮರೂಪಶ್ಚಿನ್ಮಾತ್ರಸ್ಸೋವ್ಯಾನ್ನಸ್ಸದಸತ್ಪರಃ ॥

ಮನಸ್ಸು, ವಾಕ್ಕು, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಯಾವನನ್ನು ಹೊಂದಲಾರದೆ ಹಿಂತಿರುಗುವವೋ, ಯಾವನು ನಾಮರೂಪರಹಿತನಾಗಿ, ಚಿತ್ಸ್ವರೂಪನಾಗಿ, ಕಾರ್ಯಕಾರಣರೂಪವಾದ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಮೂಲಕಾರಣನಾಗಿ, ಒಬ್ಬನೇ ಬೆಳಗುವನೋ ಆ ಶ್ರೀಹರಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಸದಾ ರಕ್ಷಿಸಲಿ.

ಯಸ್ಮಿನ್ನಿದಂ ಯತಶ್ಚೇದಂ ತಿಷ್ಠತ್ಯಪ್ಯೇತಿ ಜಾಯತೇ ।
ಮೃಣ್ಮಯೇಷ್ವಿವ ಮೃಜ್ಜಾತಿಸ್ತಸ್ಮೈ ತೇ ಬ್ರಹ್ಮಣೇ ನಮಃ ॥

ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಗಳಿಗೆ ಕಾರಣನಾಗಿ, ಗಡಿಗೆಯಲ್ಲಿನ ಮೃತ್ತಿಕೆಯಂತೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

ಯನ್ನಸ್ಪೃಶಂತಿ ನ ವಿದುರ್ಮನೋ ಬುದ್ಧೇಂದ್ರಿಯಾಽಸವಃ ।
ಅಂತರ್ಬಹಿಶ್ಚ ವಿತತಂ ವ್ಯೋಮವತ್ತನ್ನತೋಽಸ್ಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಆಕಾಶದಂತೆ ವ್ಯಾಪಿಸಿದ್ದರೂ ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ನಿನ್ನನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲಾರವು; ಅಂತಹ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಾದ ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

ದೇಹೇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಾಣ ಮನೋ ಧಿಯೋಮೀ ।
ಯದಂವಿದ್ಧಾಃ ಪ್ರಚರಂತಿ ಕರ್ಮಸು ॥
ನೈವಾಽನ್ಯದಾಲೋಹಮಿವ ಪ್ರತಪ್ತಂ ।
ಸ್ಥಾನೇಷು ತದ್ದ್ರಷ್ಟ್ರಪದೇಶಮೇತಿ ॥

ಅಗ್ನಿಸಂಬಂಧದಿಂದ ಲೋಹಗಳಿಗೂ ದಹನಶಕ್ತಿಯುಂಟಾಗಿ, ಅವು ಇತರ ಪದಾರ್ಥ ಗಳನ್ನು ದಹಿಸಲಿಲ್ಲವಾಗಿದ್ದರೂ ಅಗ್ನಿ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದಾಗ ದಹನಶಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲದಿರು ವಂತೆಯೇ ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಪ್ರಾಣ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ ಇವೆಲ್ಲವೂ ನಿನ್ನ ಅಂಶ ವಿದ್ದಾಗಲೆ ಜ್ಞಾನ ಕ್ರಿಯಾಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿ, ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಪ್ರವರ್ತಿಸುತ್ತವೆ. ಪರ ಮಾತ್ಮನು ಜಾಗ್ರದವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಇವಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿಯೆಂಬ ಹೆಸರನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಆತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.

ಓಂ ನಮೋ ಭಗವತೇ ಮಹಾಪುರುಷಾಯ, ಮಹಾನುಭಾವಾಯ, ಮಹಾವಿಭೂ ತಯೇ ಸಕಲ ಸಾತ್ತ್ವತ ಪರಿಬೃಥನಿಕರ ಕರಕಮಲ ಕುಟ್ಮಲೋಪಲಾಲಿತ ಚರಣಾರ ವಿಂದಯುಗಳ ! ಪರಮ! ಪರಮೇಷ್ಠಿನ್! ನಮಸ್ತೇ ॥

ಹೇ ಸರ್ವೋತ್ತಮ, ಸರ್ವೇಶ್ವರ, ಭಕ್ತ ಸಮೂಹದ ಕರಕಮಲದಿಂದ ಸೇವಿತವಾದ ಪಾದವುಳ್ಳವನೆ, ಷಡ್ಗುಣೈಶ್ವರ್ಯ ಸಂಪನ್ನನಾಗಿ, ಪುರುಷೋತ್ತಮನಾಗಿ, ಮಹಾಮಹಿಮ ನಾಗಿ, ಭಾಗ್ಯನಿಧಿಯಾಗಿರುವ ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ.

೫. ಭ್ರಮರ ಗೀತಾ*

ಕಾಚಿನ್ ಮಧುಕರಂ ದೃಷ್ಟ್ವಧ್ಯಾಯಂತೀ ಕೃಷ್ಟಸಂಗಮಂ ।
ಪ್ರಿಯಪ್ರಸ್ಥಾಪಿತಂ ದೂತಂ ಕಲ್ಪಯಿತ್ವೇದಮಬ್ರವೀತ್ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಮಾಗಮವನ್ನು ಬಯಸುವ ಗೋಪಿಯೊಬ್ಬಳು ತನ್ನ ಬಳಿ ಹಾರಾಡು ತ್ತಿರುವ ಭ್ರಮರ(ದುಂಬಿ)ವೊಂದನ್ನು ಕಂಡು, ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಪ್ರಿಯನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕಳುಹಿಸಿದ ದೂತನನ್ನಾಗಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು, ಅದರೊಡನೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ:

ಮಧುಪ ಕಿತವಬಂಧೋ ಮಾ ಸ್ಪೃಶಾಂಘ್ರಿಂ ಸಪತ್ನ್ಯಾಃ ।
ಕುಚವಿಲುಳಿತಮಾಲಾಕುಂಕುಮಶ್ಮಶ್ರುಭಿರ್ನಃ ॥
ವಹತು ಮಧುಪತಿಸ್ತನ್ಮಾನನೀನಾಂ ಪ್ರಸಾದಂ ಯದು ।
ಸದಸಿ ವಿಡಂಬಂ ಯಸ್ಯ ದೂತಸ್ತ್ವಮೀದೃಕ್ ॥ ೧ ॥

ಎಲೈ ವಂಚಕನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಂಧುವಾದ ಭ್ರಮರನೆ, ನನ್ನ ಸವತಿಯರ ಕುಚ ಮಂಡಲದಲ್ಲಿನ ಹೂಮಾಲೆಯಿಂದ, ಕುಂಕುಮದ ಧೂಳನ್ನು ಅಂಟಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿ ರುವ, ನಿನ್ನ ಆ ಮೀಸೆಯಿಂದ ನನ್ನ ಕಾಲನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡ. ಭ್ರಮರಪತಿಯಾದ (ಭ್ರಮರ ಹೊಸ ಹೂಗಳನ್ನು ಅರಸುವಂತೆ ಹೊಸ ಹೊಸ ಹೆಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಅರಸುವ) ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಆ ನನ್ನ ಸವತಿಯರ ಅನುಗ್ರಹವನ್ನೆ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡು, ಯಾದವರ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರ ಹಾಸ್ಯಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗಲಿ.

ಸಕೃದಧರಸುಧಾಂ ಸ್ವಾಂ ಮೋಹಿನೀಂ ಪಾಯಯಿತ್ವಾ ।
ಸುಮಸನ ಇವ ಸದ್ಯಸ್ತತ್ಯಜೇಽಸ್ಮಾನ್ ಭವಾದೃಕ್ ॥
ಪರಿಚರತಿ ಕಥಂ ತತ್ಪಾದಪದ್ಮಂ ತು ಪದ್ಮಾ ।
ಅಪಿ ಬತ ! ಹೃತಚೇತಾ ಹ್ಯುತ್ತಮಶ್ಲೋಕಜಲ್ಪೈಃ ॥ ೨ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆಂಬ ಆ ಭ್ರಮರನು ಒಮ್ಮೆ ಮಾತ್ರ ತನ್ನ ಅಧರಾಮೃತವನ್ನು ನಮಗೆ ಪಾನ ಮಾಡಿಸಿ, ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೇ, ದುಂಬಿ ಒಂದು ಹೂವಿನಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಹೂವಿಗೆ ಹಾರಿಹೋಗುವಂತೆ, ನಮ್ಮಿಂದ ದೂರ ಹೋದ. ಅಂತಹ ಮೋಸಗಾರನಾದ ಗಂಡನನ್ನು ಮಹಾಲಕ್ಷ್ಮಿ ಹೇಗೆ ತಾನೇ ಸೇವೆ ಮಾಡುತ್ತಾಳೊ! ಅವನ ಸವಿನುಡಿಗೆ ಬೆರಗಾಗಿ ಆಕೆ ಅವನನ್ನು ಸೇವಿಸುತ್ತಾಳೆ, ಅಷ್ಟೆ.

ಕಿಮಿಹ ಬಹು ಷಡಂಘ್ರೇ ! ಗಾಯಸಿ ತ್ವಂ ಯದೂನಾಂ ।
ಅಧಿಪತಿಮಗೃಹಾಣಾಮಗ್ರತೋ ನಃ ಪುರಾಣಂ ॥
ವಿಜಯಸಖೀನಾಂ ಗೀಯತಾಂ ತತ್ಪ್ರಸಂಗಃ ।
ಕ್ಷುಪಿತಕುಚರುಜಸ್ತೇ ಕಲ್ಪಯಂತೀಷ್ಟಮಿಷ್ಟಾಃ ॥ ೩ ॥

ಹೇ ಭ್ರಮರವೆ! ಆ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯಹಾಗೆ ನಾನೇನೂ ಮರುಳಾಗುವವಳಲ್ಲ. ನಾವು ಬಹು ಕಾಲದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಬಲ್ಲೆವು. ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಆತನನ್ನು ಹೊಗಳಿ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಆತನ ಆಲಿಂಗನದಿಂದ ತಮ್ಮ ಸ್ತನಗಳ ನವೆಯನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ನಮ್ಮ ಸವತಿಯರ ಮುಂದೆ ನೀನು ಆತನ ಗುಣಗಾನಮಾಡು. ಅವರು ಕೇಳಿ ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತಾರೆ.

ದಿವಿ ಭುವಿ ಚರ ಸಾಯಾಂ ಕಾಸ್ತ್ರಿಯಸ್ತದ್ದುರಾಪಾಃ ।
ಕಪಟ ! ರುಚಿರಹಾಸಭ್ರೂವಿಜೃಂಭಸ್ಯ ಯಾ ಸ್ಯುಃ ॥
ಚರಣರಜ ಉಪಾಸ್ತೇ ಯಸ್ಯ ಭೂತಿರ್ವಯಂ ಕಾ ।
ಹ್ಯಪಿ ಚ ಕೃಪಣ ಪಕ್ಷೇ ಹ್ಯುತ್ತಮಶ್ಲೋಕಶಬ್ದಃ ॥ ೪ ॥

ಎಲಾ ಕಪಟಿಯಾದ ಭ್ರಮರ! ಭೂ ಸ್ವರ್ಗ ಪಾತಾಳಗಳೆಂಬ ಮೂರು ಲೋಕಗಳ ಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ಹೆಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾರು ತಾನೆ ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮನೋಹರವಾದ ಬೆಡಗು ಬಿನ್ನಾಣದ ಭ್ರೂಭಂಗದಿಂದಲೂ ಮೋಸಹೋಗದಿರುತ್ತಾರೆ? ಸ್ವಭಾವಚಪಲೆಯಾದ ಆ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯೇ ಸದಾ ಅವನ ಪದತಲದ ಧೂಳಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಹೊರಳಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ನಮ್ಮಂ ತಹರ ಪಾಡೇನು? ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಅನ್ಯಾಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಅವನನ್ನು ‘ದೀನ ಬಂಧು’, ‘ಉತ್ತಮ ಶ್ಲೋಕ’ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ವಿಸೃಜ ಶಿರಸಿ ಪಾದಂ ವೇದ್ಮ್ಯಹಂ ಚಾಟುಕಾರೈ ।
ರನುನಯ ವಿದುಷಸ್ತೇಭ್ಯೇತ್ಯ ದೌತ್ಯೈರ್ಮುಕುಂದಾತ್ ॥
ಸ್ವಕೃತ ಇಹ ವಿಸೃಷ್ಟಾಪತ್ಯ ಪತ್ಯನ್ನಲೋಕಾ ।
ವ್ಯಸೃಜದಕೃತ ಚೇತಾಃ ಕಿನ್ನು ಸಂಧೇಯಮಸ್ಮಿನ್ ॥ ೫ ॥

ಎಲಾ ಭ್ರಮರ! ಆ ಮುಕುಂದನ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ಕಲಿತು ಬಂದಿರುವ ಚಮತ್ಕಾರದ ಮಾತು ಗಳಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ಮರುಳುಗೊಳಿಸುವ ನಿನ್ನ ಮೋಸವಿದ್ಯೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ನೀನೇನೂ ನನ್ನ ಪಾದಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಬೀಳಬೇಡ. ಅವನಿಗಾಗಿ ಪತಿಪುತ್ರಾದಿಗಳನ್ನೂ, ಲೋಕ ಧರ್ಮವನ್ನೂ, ಪರಲೋಕವನ್ನೂ ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ, ಅವನನ್ನೆ ನಂಬಿ ಬಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ಅವನು ತ್ಯಜಿಸಿಹೋದ. ಇನ್ನು ಅವನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸಂಧಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಏಕೆ?

ಮೃಗಯುರಿವ ಕಪೀಂದ್ರಂ ವಿವ್ಯಧೇ ಲುಬ್ಧಧರ್ಮಾ ।
ಸ್ತ್ರಿಯಮಕೃತವಿರೂಪಾಂ ಸ್ತ್ರೀಜಿತಃ ಕಾಮಯಾನಾಂ ॥
ಬಲಿಮಪಿ ಬಲಿಮತ್ವಾವೇಷ್ಟಯಧ್ವಾಂಕ್ಷವದ್ಯಃ ।
ತದಲಮಸಿತಸಖ್ಯೈರ್ದುಸ್ತ್ಯಜಸ್ತತ್ಕಥಾರ್ಥಃ ॥ ೬ ॥

ಆಹಾ! ಆ ಕೃಷ್ಣನು ಮಹಾ ಕ್ರೂರಿ. ಬೇಡನಂತೆ ಮರೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ವಾಲಿಯನ್ನು ಕೊಂದ; ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿಗೆ ವಶವಾಗಿ ಹೆಂಗೊಲೆಗೆ ಹೇಸದೆ, ತನ್ನನ್ನು ಕಾಮಿಸಿಬಂದ ಶೂರ್ಪ ಣಖಿಯನ್ನು ವಿರೂಪಗೊಳಿಸಿದ; ಬಲಿಯು ಕೊಟ್ಟ ಆಹಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಾಗೆಯಂತೆ ತಿಂದು, ಅನ್ನವಿಕ್ಕಿದವನನ್ನೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿದ. ಅವನ ಸ್ನೇಹ ಸಾಕು. ಆದರೇನು ಮಾಡಲಿ? ಅವನ ಗುಣಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹೊಗಳದಿರಲು ನನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಾ ಇಲ್ಲ.

ಯದನುಚರಿತಲೀಲಾಕರ್ಣಪೀಯೂಷವಿಪ್ರುಟ್ ।
ಸಕೃದದನ ವಿಭೂತದ್ವಂದ್ವಧರ್ಮಾ ವಿನಷ್ಟಾಃ ॥
ಸಪದಿ ಗೃಹಕುಟುಂಬಂ ದೀನಮತ್ಸೃಜ್ಯ ದೀನಾ ।
ಬಹವ ಇವ ವಿಹಂಗಾ ಭಿಕ್ಷುಚರ್ಯಾಂ ಚರಂತಿ ॥ ೭ ॥

ಎಲೆ ಭ್ರಮರ! ರಾಗದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಮಹಾ ಯೋಗಿಗಳೆನಿಸಿಕೊಂಡ ವರು ಕೂಡ ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಲೀಲಾವಿಲಾಸಗಳೆಂಬ ಅಮೃತಬಿಂದುಗಳನ್ನು ಸೇವಿಸುತ್ತಲೆ ತಮ್ಮ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳನ್ನೆಲ್ಲ ಭಿಕಾರಿಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ, ತಾವೂ ಭಿಕ್ಷುಕರಾಗಿ ಹಕ್ಕಿಗಳಂತೆ ಮರದಿಂದ ಮರಕ್ಕೆ ಅಲೆಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದಮೇಲೆ ಮುಗ್ಧೆಯರಾದ ನಮ್ಮ ಗತಿ ಹೇಗಿರಬೇಕು ?

ವಯಮೃತಮಿವ ಜಿಹ್ಮವ್ಯಾಹೃತಂ ಶ್ರದ್ದಧಾನಾಃ ।
ಕುಳಿಕರುತಮಿವಾಜ್ಞಾಃ ಕೃಷ್ಣ ವಧ್ವೋ ಹರಿಣ್ಯಃ ॥
ದದೃಶಿಮ ಸಕೃದೇತತ್ತನ್ನಖಸ್ಪರ್ಶತೀವ್ರ ।
ಸ್ಮರರುಜ ಉಪಮಂತ್ರಿನ್ ! ಭಣ್ಯತಾಮನ್ಯವಾರ್ತಾ ॥ ೮ ॥

ಎಲೆ ಕೃಷ್ಣಮಂತ್ರಿ! ಬೇಟೆಗಾರನ ಕಪಟಗಾನಕ್ಕೆ ಮರುಳಾಗುವ ಜಿಂಕೆಗಳಂತೆ, ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನ ಬೆಲ್ಲಿ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಮರುಳಾಗಿ, ನಾವು ಅವನ ನಖಕ್ಷತಿಗೆ ಒಳಗಾಗಿ ಕಾಮಬಾಧೆ ಯಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಸಾಕು ಅವನ ಸಹವಾಸ, ನಮಗೆ. ಅವನ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇನ್ನೇನಾದರೂ ಇದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಹೇಳು.

ಪ್ರಿಯಸಖ ಪುನರಾಗಾಃ ಪ್ರೇಯಸಾ ಪ್ರೇಷಿತಃ ಕಿಂ ।
ವರಯ ಕಿಮನುರುಂಧೇ ಮಾನನೀಯೋಸಿ ಮೇಂಗ ॥
ನಯಸಿ ಕಥಮಿಹಾಸ್ಮಾನ್ ದುಸ್ತ್ಯಜದ್ಪಂದ್ವಪಾರ್ಶ್ವಂ ।
ಸತತಮುರಸಿ ಸೌಮ್ಯ! ಶ್ರೀವಧೂಸ್ಸಾಕಮಾಸ್ತೇ ॥ ೯ ॥

ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಣಪ್ರಿಯನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಗೆಳೆಯನೇ, ಭ್ರಮರನೆ, ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನಮ್ಮ ಬಳಿ ಏಕೆ ಬರುತ್ತಿ? ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಮತ್ತೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿದನೊ? ಹಾಗಾದರೆ ನೀನು ನಮಗೆ ಪೂಜ್ಯನೇ ಸರಿ. ನಿನ್ನ ಕೋರಿಕೆಯೇನು ಹೇಳು. ನಮ್ಮನ್ನು ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆಯಾ? ಅವನ ಬಳಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ನಿನಗೆ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಇತರ ಹೆಣ್ಣುಗಳನ್ನು ನೀನು ಓಡಿಸಿದರೂ ಆತನ ಎದೆಯಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ದೇವಿಯನ್ನು ಏನು ಮಾಡುವಿ? ನಾವಲ್ಲಿಗೆ ಹೇಗೆ ಬರೋಣ?

ಅಪಿ ಬತ ! ಮಧುಪುರ್ಯಾಮಾರ್ಯಪುತ್ರೋsಧುನಾಸ್ತೇ ।
ಸ್ಮರತಿ ಸಪಿತೃಗೇಹಾನ್ ಸೌಮ್ಯ ! ಬಂಧೂಂಶ್ಚ ಗೋಪಾನ್ ॥
ಕ್ವಚಿದಪಿ ಸ ಕಥಾ ನಃ ಕಿಂಕರೀಣಾಂ ಗೃಣೀತೇ ।
ಭುಜಮಗರುಸುಗಂಧಂಮೂರ್ಧ್ನ್ಯ ಧಾಸ್ಯತ್ಕದಾ ನು ? ॥ ೧ಂ ॥

ಎಲೆ ಭ್ರಮರ! ಆರ್ಯಪುತ್ರನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಈಗ ಮಧುರಾನಗರಿಯಲ್ಲಿಯೆ ನೆಲೆಸಿರು ವನೆ? ಎಲೆ ಶಾಂತಮೂರ್ತಿ, ಆತನು ತನ್ನ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳನ್ನೂ ಮನೆಯನ್ನೂ ಬಂಧು ಬಳಗವನ್ನೂ ಒಡನಾಡಿಗಳಾದ ಗೋಪಾಲರನ್ನೂ ಇನ್ನೂ ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರು ವನೊ? ದಾಸಿಯರಾದ ನಮ್ಮನ್ನು ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಒಂದೊಂದು ಸಾರಿಯಾದರೂ ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೊ? ಅಯ್ಯೋ, ಆ ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಣಪ್ರಿಯನು ಶ್ರೀಗಂಧ ಹಚ್ಚಿದ ತನ್ನ ಭುಜವನ್ನು ಪುನಃ ಎಂದಾದರೂ ನಮ್ಮ ತಲೆಯಮೇಲಿಡುವನೋ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲವೊ !

೬. ವಸುದೇವನ ಸೋದರರು ಮತ್ತು ಅವರ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳು

ದೇವಭಾಗ = ಕಂಸೆ–ಚಿತ್ರಕೇತು, ಬೃಹದ್ಬಲ

ದೇವಶ್ರವ = ಕಂಸವತಿ–ಸುವೀರ, ಇಷುಮಂತ

ಅನಕ = ಕರ್ಣಿಕೆ–ಪುತಧಾಮ, ಜಯ

ಸೃಂಜಯ = ರಾಷ್ಟ್ರಪಾಲಿಕೆ–ವೃಷ, ದುರ್ಮರ್ಷಣ

ಶ್ಯಾಮಕ = ಸುರಭೂಮಿ–ಹರಿಕೇಶ, ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷ

ಕಂಕ = ಕಂಕೆ–ಬಕ, ಸತ್ಯಜಿತ್, ಪುರುಜಿತ್

ಅನೀಕ = ಸುಧಾಮ–ಸುಮಿತ್ರ. ಅನೀಕ, ಬಾಣ

ವತ್ಸಕ = ವಿಶ್ರಕೇಶಿ—ವೃಕ ಮೊದಲಾದವರು

ವೃಕ = ದೂರ್ವಾಕ್ಷಿ–ತಕ್ಷ, ಪುಷ್ಕರ ಮೊದಲಾದವರು

ವಸುದೇವನ ಹೆಂಡತಿಯರು ಮತ್ತು ಮಕ್ಕಳು

(೧) ಕಂಸನ ದೊಡ್ಡಪ್ಪನಾದ ದೇವುಕನ ಮಕ್ಕಳು

೧. ಧೃತದೇವಾ–ತ್ರಿಪೃಷ್ಠ

೨. ಶಾಂತಿದೇವಾ–ಪ್ರಶ್ರಮ; ಪ್ರಶ್ರಿತ ಇತ್ಯಾದಿ

೩. ಉಪದೇವಾ–ಕಲ್ಪವರ್ಷ ಮೊದಲಾದ ಹತ್ತು ಮಂದಿ

೪. ದೇವರಕ್ಷಿತಾ–ಗದಾ ಮೊದಲಾದ ಒಂಬತ್ತು ಮಂದಿ

೫. ಶ್ರೀದೇವಾ–ವಸುಹಂಸ, ಸುಧನ್ವ ಇತ್ಯಾದಿ ಆರು ಜನ ಮಕ್ಕಳು

೬. ಸಹದೇವಾ–ಪ್ರರೂಢ, ಶೃತ ಮೊದಲಾದ ಎಂಟು ಮಂದಿ

೭. ದೇವಕಿ–ಕೀರ್ತಿಮಂತ, ಸುಷೇಣ, ಭದ್ರಸೇನ, ಪುಜು, ಸಮದನ, ಭದ್ರ, ಸಂಕರ್ಷಣ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಸುಭದ್ರೆ (ಮಗಳು)

(೨) ಇತರರು

೮. ರೋಹಿಣಿ–ಬಲರಾಮ, ಗದಸಾರಣ, ದುರ್ಮದ, ವಿಪುಲ, ಧ್ರುವ, ಕೃತ

೯. ಪೌರವಿ–ಸುಭದ್ರ, ಭದ್ರಬಾಹು, ದುರ್ಮದ, ಭದ್ರ, ಭೂತ–ಇತ್ಯಾದಿ ಹನ್ನೆರಡು ಜನ

೧ಂ. ಮದಿರೆ–ನಂದ, ಉಪನಂದ, ಕೃತಕ, ಶೂರ

೧೧. ಕೌಸಲ್ಯೆ–ಕೇಶಿ

೧೨. ರೋಚನೆ–ಹಸ್ತ, ಹೇಮಾಂಗದ ಇತ್ಯಾದಿ

೧೩. ಇಳೆ–ಇರುವಲ್ಕ ಇತ್ಯಾದಿ

ವಸುದೇವನ ಸೋದರಿಯರು ಮತ್ತು ಅವರ ಪತಿ ಪುತ್ರರು

೧. ಪೃಥಾ (ಕುಂತೀರಾಜನ ಸಾಕುಮಗಳು)=ಪಾಂಡು–ಕರ್ಣ, ಧರ್ಮರಾಯ, ಭೀಮ, ಅರ್ಜುನ.

೨. ಶ್ರುತದೇವಾ = ಕುರೂಷದೇಶದ ವೃದ್ಧಕರ್ಮ–ದಂತವಕ್ತ್ರ

೩. ಶ್ರುತಕೀರ್ತಿ = –ಸಂತದರ್ಅನ ಮೊದಲಾದ ಐವರು ಮಕ್ಕಳು
ಧೃಷ್ಟಕೇತು = ಕೇಕಯ (ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಸೇರಿ ಈಕೆಯನ್ನು ಕೆಡಿಸಿದರು)

೪. ಶ್ರತಶ್ರವಾ = ಚೇದಿರಾಜನಾದ ದಮಘೋಷ–ಶಿಶುಪಾಲ

೫. ರಾಜಾಧಿದೇವಿ = ಜಯಸೇನ–ವಿಂದ, ಅನುಮಿಂದ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಷ್ಟಮಹಿಷಿಯರು ಮತ್ತು ಅವರ ಮಕ್ಕಳು

೧. ರುಕ್ಮಿಣಿ–ಪ್ರದ್ಯುಮ್ನ, ಚಾರುಧೇಷ್ಣ, ಸುಧೇಷ್ಮ, ಚಾರುದೇವ, ಸುಚಾರು, ಚಾರು ಗುಪ್ತ, ಭದ್ರಚಾರು, ಚಾರುಭಧ್ರ, ವಿಚಾರು, ಚಾರುಮಂತ, ಚಾರುಮತಿ (ಮಗಳು) = ಕೃತವರ್ಮ.

೨. ಸತ್ಯಭಾಮೆ–ಭಾನು, ಸುರ್ಭಾನು, ಸ್ವರ್ಭಾನು, ಪ್ರಭಾನು, ಭಾನುಮಂತ, ಚಂದ್ರ ಭಾನು, ಬೃಹದ್ಭಾನು, ರವಿಭಾನು, ಶ್ರೀಭಾನು, ಪ್ರತಿಭಾನು.

೩. ಜಾಂಬವತಿ–ಸಾಂಬ, ಸುಮಿತ್ರ, ಪುರುಜಿತ್ತು, ಶತಚಿತ್ತು, ಸಹಸ್ರಜಿತ್ತು, ವಿಜಯ, ಚಿತ್ರಕೇತು, ಕೀರ್ತಿಮಂತ, ದ್ರವಿಣ, ಕ್ರತು.

೪. ನಾಗ್ನಜಿತಿ–ಭಾನು, ಚಂದ್ರ, ಅಶ್ವಸೇನ, ಚಿತ್ರಗು, ವೇಗವಂತ, ವೃಷಭ, ಆಮ, ಶಂಕು, ವಸು, ಕೃತಿ.

೫. ಕಾಳಿಂದಿ–ಕವಿ, ವೃಷ, ವೀರ, ಸುಬಾಹು, ಭದ್ರ, ಏಕಲ, ಶಾಂತಿ, ದರ್ಶ, ಪೂರ್ಣ ಮಾಸ, ಸೋಮಕ.

೬. ಲಕ್ಷಣೆ–ಪ್ರಘೋಷ, ಗಾತ್ರವಂತ, ಸಿಂಬ, ಬಲ, ಪ್ರಬಲ, ಊರ್ಧ್ವಗ, ಮಹಾ ಶಕ್ತಿ, ಸಹ, ತೇಜ, ಅಪರಾಜಿತ.

೭. ಮಿತ್ರವಿಂದೆ–ವೃಕ, ಅರ್ಕ, ಅನಿಲ, ಗೃಧ್ರ, ಬಹ್ವನ್ನ, ನಾಥ, ಮಹಾಶ, ಪಾವನ, ವಹ್ನಿ, ಸುಧೀ.

೮. ಭದ್ರಾದೇವಿ–ಸಂಗ್ರಾಮಜಿತ್ತು, ಬೃಹತ್ಸೇನ, ಶೂರ, ಪ್ರಹರಣ, ಅರಿಜಿತ್ತು, ಯಜ್ಞ, ಸುಭದ್ರ, ವಾಮನ, ಆಯು, ಸತ್ಯಕ.

೭. ಮಹಿಷೀ ಗೀತೆ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದ್ವಾರಕಿ ಭೂಲೋಕದ ಸ್ವರ್ಗದಂತಿತ್ತು. ಹೆಣ್ಣು ಗಂಡುಗಳು ಸುಖ ಸಂತೋಷಗಳಿಂದ ನಲಿಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ರಾಣಿವಾಸವಂತೂ ಆನಂದದ ತೆರೆ ಗಳನ್ನು ಸದಾ ಸೂಸುವ ಭೋಗ ಸರಸಿಯಾಗಿತ್ತು. ಒಂದು ದಿನ ಆತನು ತನ್ನ ಹದಿನಾರು ಸಹಸ್ರದ ಒಂದುನೂರು ರಾಣಿಯರೊಡನೆ ಅಷ್ಟೇ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಾಕೃತಿಗಳನ್ನು ತಾಳಿ ಅವರೊಡನೆ ಜಲಕ್ರೀಡೆಯಾಡಿದನು. ಆತನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮರೆಯಾಗುತ್ತಲೆ ಆ ಹೆಣ್ಣುಗಳೆಲ್ಲ ಹುಚ್ಚರಂತೆ ಆಡಿ ಹಾಡಿಕೊಂಡುದೆ ಮಹಿಷೀಗೀತೆ.

ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಳು ಕುರರಪಕ್ಷಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ–

ಕುರರಿ! ವಿಲಪಸಿ ತ್ವಂ ವೀತನಿದ್ರಾನಶೇಷೇ
ಸ್ವಪಿತಿ ಜಗತಿ ರಾತ್ರ್ಯಾಮೀಶ್ವರೋ ಗುಪ್ತಬೋಧಃ ॥
ವಯಮಿವ ಸಖಿ ! ಕಚ್ಚಿದ್ಗಾಢನಿರ್ಭಿನ್ನ ಚೇತಾಃ
ನಳಿನನಯನ ಹಾಸೋದಾರ ಲೀಲೇಕ್ಷಿತ್ಣೇಋಸ್ಶ್ಯ್¯ನ ॥ ೧ ॥

‘ಹೇ, ಕುರರ ಪಕ್ಷಿ! ಭಗವಂತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಜಗತ್ತಿನ ಜಂಜಡವನ್ನೆಲ್ಲ ಮರೆತು ಈಗ ಸುಖವಾಗಿ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನೀನೂ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡುವುದು ಬಿಟ್ಟು, ಆತನ ನಿದ್ರಾ ಭಂಗವಾಗುವಂತೆ ಗೋಳಾಡುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲಾ! ನೀನೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೆ ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ನಗೆ ನೋಟಗಳಿಗೆ ಮನಸೋತು, ಆತನ ವಿರಹವೇದನೆಯಿಂದ ಅಳುತ್ತಿರುವೆಯೋ ಹೇಗೆ?’

ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ಚಕ್ರವಾಕಕ್ಕೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ–

ನೇತ್ರೇ ನಿಮೀಲಯಸಿ ನತ್ತಮದೃಷ್ಟ ಬಂಧುಃ ।
ತ್ವಂ ರೋರವೀಷಿ ಕರುಣಂ ಬತ ಚಕ್ರವಾಕಿ !
ದಾಸ್ಯಂ ಗತಾ ವಯಮಿವಾಚ್ಯುತಪಾದಜುಷ್ಟಾಂ ।
ಕಿಂ ವಾಸ್ರಜಂ ಸ್ಪೃಹಯಸೇ ಕಬರೇಣ ವೋಢುಂ ॥ ೨ ॥

ಎಲೆ ಚಕ್ರವಾಕಿ! ಈ ರಾತ್ರಿ ನಿನ್ನ ಗಂಡನನ್ನು ಕಾಣದುದಕ್ಕಾಗಿ ನೀನು ಹೀಗೆ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಅಳುತ್ತಿರುವೆಯೋ, ಅಥವಾ ನನ್ನಂತೆ ನೀನೂ ಆ ಕೃಷ್ಣನ ಪಾದಸೇವೆ ಯನ್ನು ಬಯಸಿ, ಆತನ ಪಾದಕ್ಕೆ ಅರ್ಪಿಸಿದ ಪುಷ್ಪಮಾಲೆಯನ್ನು ತುರುಬಿನಲ್ಲಿ ಧರಿಸ ಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆಯಿಂದ ಮರುಗುತ್ತಿರುವೆಯೊ!

ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ–

ಭೋ ಭೋಸ್ಸದಾ ನಿಷ್ಪನಸೇ ಉದನ್ವನ್ ।
ಅಲಬ್ಧನಿದ್ರೋsಧಿಗತಾತ್ಮಜಾ ನರಃ ॥
ಕಿಂ ವಾ ಮುಕುಂದಾಪಹೃತಾತ್ಮಲಾಂಭನಃ ।
ಪ್ರಾಪ್ತಾಃ ದಶಾಂ ತ್ವಂ ಚ ಗತೋ ದುರತ್ಯಯಾಂ ॥ ೩ ॥

ಹೇ ಸಮುದ್ರ! ನೀನೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೆ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನಿದ್ರೆಯಿಲ್ಲದೆ ಮೊರೆದು ಭೋರಿಡುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲಾ! ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಮ್ಮನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ನಮ್ಮ ಕುಚಕುಂಕುಮವನ್ನು ಹಾರಿಸಿಕೊಂಡುಹೋದಂತೆ, ನಿನ್ನಲ್ಲಿದ್ದ ಕೌಸ್ತುಭಮಣಿ ಯನ್ನೂ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡುಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ಪಾಪ, ನೀನೂ ನಮ್ಮಂತೆ ವ್ಯಥೆಗೊಳಗಾದವನೆ.

ಇನ್ನೊಬ್ಬಳು ಚಂದ್ರನೊಡನೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ–

ತ್ವಂ ಯಕ್ಷ್ಮಣಾ ಬಲವತಾಸಿ ಗೃಹೀತ ಇಂದೊ !
ಕ್ಷೀಣಸ್ತಮೋ ನ ನಿಜದೀಧಿತಿಭಿಃ ಕ್ಷಿಣೋಷಿ ॥
ಕಚ್ಚಿನ್ಮುಕುಂದ ಗದಿತಾನಿ ಯಥಾ ವಯಂ ತ್ವಂ
ವಿಸ್ಮೃತ್ಯ ಭೋ ! ಸ್ಥಗಿತ ಗೀರುಪಲಕ್ಷ್ಯಸ್ಣೇಋಸ್ಶ್ಯ್¯ ನಃ ॥ ೪ ।।

ಹೇ ಚಂದ್ರ! ನೀನು ಕ್ಷಯರೋಗದಿಂದ ದಿನದಿನಕ್ಕೆ ಬಡವಾಗುತ್ತಿರುವೆ! ಕತ್ತಲೆಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವ ನಿನ್ನ ಶಕ್ತಿ ಕುಗ್ಗುತ್ತಿದೆ. ನೀನೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೆ ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮುದ್ದು ಮಾತುಗಳನ್ನು ನೆನೆದು, ಆ ಚಿಂತೆಯಿಂದಲೆ ಕೊರಗಿ ಬಡವಾಗುತ್ತಿರುವೆಯಾ? ಅಹುದು ಹಾಗೆಯೇ ಇರಬೇಕು.

ಬೇರೊಬ್ಬಳು ಮಲಯಮಾರುತವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ–

ಕಿಂ ತ್ವಾಚರಿತಮಾಸ್ಮಾಭಿರ್ಮಲಯಾನಲ ! ತೇ ಪ್ರಿಯಂ ?
ಗೋವಿಂದಾಪಾಂಗನಿರ್ಭಿನ್ನೇ ಹೃದೀರಯಸಿ ನಸ್ಸ್ಮರಂ ॥ ೫ ॥

ಎಲೆ ಮಂದಮಾರುತ! ನಿನಗೆ ನಾನಾವ ಅಪಕಾರ ಮಾಡಿದೆ? ಮೊದಲೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕಡೆ ಗಣ್ ನೋಟದ ಬಾಣಗಳಿಂದ ಸೀಳಿ ಹೋಗಿರುವ ನನ್ನ ಹೃದಯವನ್ನು ನೀನು ಮತ್ತಷ್ಟು ನೋಯಿಸುತ್ತಿರುವೆಯಲ್ಲಾ!

ಮಗುದೊಬ್ಬಳು ಮೇಘವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ–

ಮೇಘ! ಶ್ರೀಮಂಸ್ತ್ವಮತಿದಯಿತೋ ಯಾದವೇಂದ್ರಸ್ಯ ನೂನಂ ।
ಶ್ರೀವತ್ಸಾಂಕಂ ವಯಮಿವ ಭವಾನ್ ಧ್ಯಾಯತಿ ಪ್ರೇಮಬದ್ಧಃ ।
ಅತ್ಯುತ್ಕಂಠಶ್ಯಬಲಹೃದಯೋಸ್ಮದ್ವಿಧೋ ಬಾಷ್ಪಧಾರಾಃ ।
ಸ್ಮೃತ್ವಾ ಸ್ಮೃತ್ವಾ ವಿಸೃಜಸಿ ಮುಹುಃ ದುಃಖದಸ್ತತ್ಪ್ರಸಂಗಃ ॥ ೬ ॥

ಎಲೆ ಮೇಘರಾಜ! ನೀನು ಭಾಗ್ಯಶಾಲಿ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮೈಮೇಲೆ ಬಿಸಿಲು ಬೀಳದಂತೆ ಮಾಡಿ ಆತನಿಗೆ ಪ್ರಿಯವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವೆ. ನೀನೂ ನಮ್ಮಂತೆ ಆತನನ್ನು ನಿಶ್ಚಲವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಧ್ಯಾನಿಸುವೆಯೇನು? ಅದರಿಂದಲೆ ನೀನೂ ನಮ್ಮಂತೆ ಬಾರಿಬಾರಿಗೂ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಸುರಿಸುವೆ! ಆ ಕೃಷ್ಣನ ಸಹವಾಸ ಎಂತವಹರಿಗೂ ದುಃಖಹೇತುವೆ !

ಬೇರೊಬ್ಬಳು ಕೋಗಿಲೆಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ–

ಪ್ರಿಯರಾವ ! ಪದಾನಿ ಭಾಷಸೇ ಮೃತಸಂಜೀವಿಕಯಾನಯಾ ಗಿರಾ ।
ಕರವಾಣಿ ಕಿಮದ್ಯ ತೇ ಪ್ರಿಯಂ ವದ ಮೇ ವಲ್ಲತಕಂಠ ಕೋಕಿಲ ॥ ೭ ॥

ಹೇ ಕೋಗಿಲೆ! ಸತ್ತವರನ್ನು ಕೂಡ ಬದುಕಿಸಬಲ್ಲ ನಿನ್ನ ಮಧುರಸ್ವರದಿಂದ, ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಂತೆಯೆ ಪ್ರಿಯವಾಗಿ ನುಡಿಯುತ್ತಿರುವೆ! ಹೇಳು, ನಿನಗೆ ಏನು ಮಾಡಿದರೆ ಪ್ರಿಯ ವಾಗುತ್ತದೆ?

ಮತ್ತೊಬ್ಬ ರಮಣಿ ಗಿಳಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ–

ಶುಕರಾಜ ! ಗಾಯ ಯದುದೇವ ಸತ್ಕಥಾಂ ।
ಕುರ್ಮಸ್ತವಾಂಗಪಯಸೋಪಸೇಚನಂ ॥
ವಿರಹಾಗ್ನಿತಪ್ತಹೃದಯಯೇಷ್ವಲಂ ರಮಾ ।
ರಮಣಾಭಿಧಾನ ಸುಧಯಾ ಚ ಸಿಂಚ ನಃ ॥ ೮ ॥

ಹೇ ಅರಗಿಳಿ! ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಶುಭಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಗಾನಮಾಡು. ವಿರಹಾಗ್ನಿಯಿಂದ ಸುಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಕಥಾಮೃತದಿಂದ ಶಾಂತಗೊಳಿಸಿದರೆ ನಿನಗೆ ಹಾಲಿನಿಂದ ಅಭಿಷೇಕಮಾಡುತ್ತೇನೆ.

ಬೇರೊಬ್ಬ ಸುಂದರಿ ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ–

ನ ಚಲಸಿ ನವದಸ್ಯುದಾರ ಬುದ್ಧೇ ।
ಕ್ಷಿತಿಧರ! ಚಿಂತಯಸೇ ಮಹಾಂತಮರ್ಥಂ ॥
ಅಪಿ ಬತ ವಸುದೇವನಂದನಾಂಘ್ರಿಂ ।
ವಯಮಿವ ಕಾಮಯಸೇ ಸ್ತನೈರ್ವಿಧರ್ತು ॥ ೯ ॥

ಎಲೆ ಪರ್ವತರಾಜ! ಉದಾರಿಯಾದ ನೀನು ಅಲ್ಲಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ಮಾತನಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ಆದ್ದರಿಂದ ಯಾವುದೋ ಮಹತ್ತಾದ ವಿಷಯವನ್ನು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿರುವಂತಿದೆ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಸ್ತನಾಗ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಧರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಸೆಪಡುವಂತೆಯೇ ನೀನು ನಿನ್ನ ಶಿಖರಗಳ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಧರಿಸಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುತ್ತಿರ ಬಹುದು. ಹಾಗಾದರೆ ನಿನ್ನ ಅವಸ್ಥೆಯೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಆಗುತ್ತದೆ.

ಮಗುದೊಬ್ಬ ಕಾಮಿನಿ ನದಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ–

ಶುಷ್ಯದ್ಧ್ರದಾಃ ಕರ್ಶಿತಾ ಬತ ಸಿಂಧು ಪತ್ನ ್ಯಃ ।
ಸಂಪ್ರತ್ಯಪಾಸ್ತಕಮಲಶ್ರಿಯ ಇಷ್ಟಭರ್ತುಃ ॥
ಯದ್ವದ್ವಯಂ ಯದುಪತೇಃ ಪ್ರಣಯಾವಲೋಕಂ ।
ಅಪ್ರಾಪ್ಯಮುಷ್ಟಹೃದಯಾಃ ಉರು ಕರ್ಶಿತಾಶ್ಚ ॥ ೧ಂ ॥

ಹೇ ಸಾಗರಕಾಂತೆಯರೆ! ಇದೇನು ನೀವು ಹೀಗೆ ದಿನದಿನಕೂ ನೀರೊಣಗಿ ಬಡವಾಗು ತ್ತಿರುವಿರಿ? ನಾವು ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನ ಪ್ರಣಯಕಟಾಕ್ಷಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರರಾಗದೆ ಶೂನ್ಯಹೃದಯೆಯರಾಗಿ ದುಃಖಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆಯೆ, ನೀವೂ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಿಯರಮಣನಾದ ಸಮುದ್ರರಾಜನ ಪ್ರೇಮ ವೀಕ್ಷಣವಿಲ್ಲದೆ ಬಡವಾಗುತ್ತಿರುವಿರೇನು ?

ಇನ್ನೊಬ್ಬಳು ಹಂಸಕ್ಕೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ–

ಹಂಸ ! ಸ್ವಾಗತಮಾಸ್ಯತಾಂ ಪಿಬ ಪಯೋ ಬೂೃಹ್ಯಂಗ ! ಶೌರೇಃ ಕಥಾಂ ।
ದೂತಂ ತ್ವಾಂ ನು ವಿದಾಮ ಕಚ್ಚಿದಜಿತಃ ಸ್ವಸ್ತ್ಯಾಸ್ತ ಉಕ್ತಂ ಪುರಾ ॥
ಕಿಂ ವಾ ನಶ್ಚಲಸೌಹೃದಃ ಸ್ಮರತಿ ತಂ ತಸ್ಮಾದ್ಭಜಾಮೋ ವಯಂ ।
ಕ್ಷೌದ್ರಾಲಾಪಯ ಕಾಮದಂ ಶ್ರಿಯಮೃತೇ ಸೇವೈಕನಿಷ್ಠಾ ಪ್ರಿಯಾಂ ॥ ೧೧ ॥

ಎಲೆ ಹಂಸನೆ! ನಿನಗೆ ಸುಖಾಗಮನವೆ? ಬಾ, ಕುಳ್ಳಿರು ಹಾಲನ್ನು ಕುಡಿ. ನೀನು ಕೃಷ್ಣನ ದೂತನೆಂದು ಕೇಳಿದ್ದೇವೆ. ಆತನ ಸಮಾಚಾರವೇನು, ಹೇಳು. ಆತನ ಗೆಳತನ ಚಂಚಲ. ಆತ ನಮಗೆ ಹೇಳಿದುದನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೋ, ಇಲ್ಲವೊ, ಹೋಗಿ ಆತನನ್ನೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬಾ. ಆ ಲಕ್ಷ್ಮಿಗೆ ಕಾಣದಂತೆ ಅವನನ್ನು ಕರೆದು ತಾ. ಅವಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ವೇನೋ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸೇವೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದು? ನಮಗೂ ಗೊತ್ತಿದೆ.

ಇಂತಹ ತದೇಕಧ್ಯಾನದಿಂದ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಕೃಷ್ಣಗತಿಯನ್ನು–ಎಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದರು.

೮. ಪುರಾಣಗಳು ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಲಕ್ಷಣಗಳು

ಪುರಾಣಗಳು ಹದಿನೆಂಟು. ಅವು ಕ್ರಮವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಪುರಾಣ, ಪದ್ಮಪುರಾಣ, ವಿಷ್ಣು ಪುರಾಣ, ಶಿವಪುರಾಣ, ಲಿಂಗಪುರಾಣ, ಗರುಡಪುರಾಣ, ನಾರದಪುರಾಣ, ಭಾಗವತ ಪುರಾಣ, ಅಗ್ನಿಪುರಾಣ, ಸ್ಕಾಂದಪುರಾಣ, ಭವಿಷ್ಯಪುರಾಣ, ಬ್ರಹ್ಮವೈವರ್ತಪುರಾಣ, ಮಾರ್ಕಂಡೇಯಪುರಾಣ, ವಾಮನ ಪುರಾಣ, ವರಾಹಪುರಾಣ, ಮತ್ಸ್ಯಪುರಾಣ, ಕೂರ್ಮಪುರಾಣ, ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಪುರಾಣ.

ಈ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಮಹಾಪುರಾಣಗಳು, ಅಲ್ಪಪುರಾಣಗಳು ಎಂದು ಎರಡು ವಿಧ. ಮಹಾ ಪುರಾಣಕ್ಕೆ ಸರ್ಗ, ವಿಸರ್ಗ, ವೃತ್ತಿ, ರಕ್ಷೆ, ಮನ್ವಂತರ, ವಂಶ, ವಂಶಾನುಚರಿತ, ಸಂಸ್ಥೆ, ಹೇತು, ಅಪಾಶ್ರಯ–ಎಂಬ ಹತ್ತು ಲಕ್ಷಣಗಳು. ಅಲ್ಪಪುರಾಣಕ್ಕೆ ಸರ್ಗ, ಪ್ರತಿಸರ್ಗ, ವಂಶ, ಮನ್ವಂತರ, ವಂಶಾನುಚರಿತ–ಎಂಬ ಐದು ಲಕ್ಷಣಗಳು ಮಾತ್ರ ಇರುತ್ತವೆ. ಈ ಲಕ್ಷಣಗಳ ಸ್ವರೂಪ ಹೀಗಿರುತ್ತದೆ.

೧. DjÔj~Aj"rP =jÈùâ\h"0;j Aj"Ej:} :j:jºAjÑ, !;jY0;j Dj:jº, ÚjI, :jAj" Ôj"LÔjèu0N Aj"rÚj" NÔuO" !Ej0ÓoÚjAjÑ, !;jY0;j qÓoBo] =j0Öjæljr:jÔjèjr BjNŠAu। Aur;j?o;j :j<o¶:jÈÔjèjr qÔj"Aj ùÈAj"Ôjèj<j"‹ aAjYDj"Ajû;j".

೨. aDjÔj~Aj"Ej;o]:j:jºÔjèj" =jÚjAu"।BjºÚj =uÈ।ÚjÜuh"0;j Djâcª BjR‰O"<j"‹ Eur0], W।AjÚj =jÑAj~ùAj"~;j AoDj<o<j"DoÚjAoT, ‘।I]0;j ‘।I Ej"K"ª Aj0:u, ÖjÚoÖjÚj =jÈ=j0Öj;j =jÈAoEj Újr=j;j Djâcª.

೩. Ajâ\್ತ–ಚರಾಚರ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಚರಜೀವಿಗೆ ಅಚರವು ಆಹಾರವಾಗಿ ಕಲ್ಪಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಈ ಜಂಗಮ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲದೆ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದಲೂ ಕಲ್ಪಿತವಾದ ಜೀವನೋಪಾಯ ಸಹ ಶಾಸ್ತ್ರಸಮ್ಮತವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದು ವೃತ್ತಿ.

೪. Újú್ಷ–ಭಗವಂತನು ದುಷ್ಟಶಿಕ್ಷಣ ಶಿಷ್ಟರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಪ್ರತಿಯುಗದಲ್ಲಿಯೂ ದೇವತೆ, ಪುಷಿ, ಮಾನವ, ತಿರ್ಯಕ್ ಮೊದಲಾದ ರೂಪಗಳಿಂದ ಅವತರಿಸುವ ಚರಿತ್ರೆ.

೫. Aj"<jº0:jÚjAj"<j"Ôjèj", ;u।Aj:uÔjèj", Aj"<j"=jû:jÈÚj", #0;jÈ, ’"cÔjèj", æljÔjAj0:j<j !0BoAj:oÚjÔjèj"$ qÚj<jr‹ +èjúr0Ûj æu।Úuæu।Úu ÓoPaæloÔj Ôjèj".

೬. Aj0Bjæljr:j, æljaCjÇ:}, Aj:j~Ajt<jÓoPÔjèjbš =jÈd;jŠ‡Ao;j ÚoIAj0Bj Ôjèj =jÚj0=jÚuO" ^Újr=jÜu.

೭. Aj0Bo<j"ÖjY:ಅ–ಬೇರೆಬೇರೆ ರಾಜವಂಶಗಳ ರಾಜರ ಚರಿತ್ರೆ,

೮. Dj0Du°ÓoP, ùAj"~, DjºæloAjúx :jùx0:u Dj0æljaDj"Aj <uãa"\‰ù, =oÈùâ\ù, ^:jÇ, q:jÇ0\ù(0N =jÈèjO"Ôjèj aAjÚjÜu.ಐ

೯. Eu।:j"W।AjÚj" !Fo<j]0;j AjtZ;j ùAj"~úx :jùx =kjPAj<j"‹ !<j"æljaDj" Ajû;jÓoxT =jÈ=j0ÖjDjâcª(0N";j<j"‹ \fDj"Ajû;j".

೧ಂ. !=oBjÈO"AjtOtAj"O"Ao;j ØoÔjÈ:} Djº=j‹ Dj"Cj"_‰Ò"0N Aj"rÚj" NÔuO" W।AjAoÇ=oÚjÔjfÔu :o<u ÓoÚjL<oT;jŠÚjr, æljÔjAj0:j<j" q !AjDu°ÔjfÔu $ÛoÔj"Ajû]Pš. !0:jEj =jÚjNÈEj¶^Ôu ಬಿ!=oBjÈO"ಪ್Au0;j" EuDjÚj".

Footnotes

*ಎಮ್ಮೆ, ಕರೀ ಜಿಂಕೆ, ಹಂದಿ, ಕಡವೆ, ಚುಕ್ಕೆಯ ಜಿಂಕೆ, ಕುರಿ, ಒಂಟೆ, ಸೀಳಿದ ಗೊರಸುಗಳುಳ್ಳ ಹಸು, ಆಡು ಈ ಒಂಭತ್ತು ಪ್ರಾಣಿಗಳು; ಒಂದೇ ಗೊರಸುಳ್ಳ ಕುದುರೆ, ಕತ್ತೆ, ಹೇಸರ ಕತ್ತೆ, ಗೌರಮೃಗ, ಶರಭ, ಚಮರೀಮೃಗ ಇವಾರು ಪ್ರಾಣಿಗಳು; ಐದು ಉಗುರುಗಳುಳ್ಳ ನಾಯಿ, ನರಿ, ತೋಳ, ಹುಲಿ, ಬೆಕ್ಕು, ಮೊಲ, ಮುಳ್ಳುಹಂದಿ, ಸಿಂಹ, ಕಪಿ, ಆನೆ, ಆಮೆ, ಉಡು, ಈ ಹನ್ನೆರಡು ಪ್ರಾಣಿಗಳು; ಜಲಚರಗಳೂ ಪಕ್ಷಿಗಳೂ ಈ ವರ್ಗಕ್ಕೇ ಸೇರುತ್ತವೆ.

೧. ‘ಸ್ಥಿರಸುಖಮಾಸನಂ’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಯಾವ ವಿಧದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರೆ ನಮಗೆ ನಿದ್ರೆ, ಆಕಳಿಕೆ, ಸೋಮಾರಿತನ, ದೇಹಾಲಸ್ಯ ಉಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಆ ವಿಧದಲ್ಲಿ ನಾವು ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

೨. ಇದು ರೇಚಕ, ಪೂರಕ ಮತ್ತು ಕುಂಭಕ ಎಂದು ಮೂರುವಿಧ. ಉಸಿರನ್ನು ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಿಡುವುದು ರೇಚಕ; ಉಸಿರನ್ನು ಒಳಕ್ಕೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಪೂರಕ; ಒಳಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ಗಾಳಿಯನ್ನು ದೇಹದಲ್ಲಿಯೆ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಕಾಲದವರೆಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು ಕುಂಭಕ. ಇದರ ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಗುರುಮುಖೇನ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

೧. ಧೂಮಗತಿ ಎಂದರೆ ಧೂಮ, ರಾತ್ರಿ, ಕೃಷ್ಣಪಕ್ಷ, ದಕ್ಷಿಣಾಯನ, ಪಿತೃಲೋಕ, ಆಕಾಶಗಳ ಮೂಲಕ ಚಂದ್ರಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಸೇರುವುದು.

೨. ಅರ್ಚಿರಾದಿಗತಿ ಎಂದರೆ ಸೂರ್ಯರಶ್ಮಿ, ಹಗಲು, ಶುಕ್ಲಪಕ್ಷ, ಉತ್ತರಾಯಣ, ವಾಯು, ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ವಿದ್ಯುತ್ತು, ವರುಣ, ಇಂದ್ರ, ಬ್ರಹ್ಮ–ಈ ಲೋಕಗಳ ಮೂಲಕ ಪರಮಪುರುಷನನ್ನು ಸೇರುವುದು.

೧. ಮೀಮಾಂಸಕರು.

೨. ನಾಸ್ತಿಕ

೩. ಜೋಯಿಸರು

೪. ವಾತ್ಸಾಯನ

೧. ಉಪ್ಪು ನೀರಿನ ಸಮುದ್ರ, ಕಬ್ಬಿನ ಹಾಲಿನದು, ಮದ್ಯ, ತುಪ್ಪ, ಮೊಸರು, ಹಾಲು, ಸೀ ನೀರು.

೧. ಜಂಬೂ, ಪ್ಲಕ್ಷ, ಶಾಲ್ಮಲಿ, ಕುಶ, ಕ್ರೌಂಚ, ಶಾಕ, ಪುಷ್ಕರ.

೨. ಅಗ್ನೀಧ್ರ, ಇಧ್ಮಜಿಹ್ವ, ಯಜ್ಞಬಾಹು, ಹಿರಣ್ಯರೇತ, ಘೃತಪೃಷ್ಠ, ಮೇಧಾತಿಥಿ, ವೀತಿಹೋತ್ರ.

೧. ನಾಭಿ, ಕಿಂಪುರುಷ, ಹರಿವರ್ಷ, ಇಲಾವೃತ, ರಮ್ಯಕ, ಹಿರಣ್ಮಯ, ಕುರು, ಭದ್ರಾಶ್ವ, ಕೇತುಮೂಲ.

೧. ಮೇರುದೇವಿ, ಪ್ರತಿರೂಪೆ, ಉದಗ್ರದಂಷ್ಟ್ರಿ, ಲತೆ, ರಮ್ಮೆ, ಶಾಮೆ, ನಾರಿ, ಭದ್ರೆ, ದೇವವೀತಿ.

೧. ಕುಶಾವರ್ತ, ಇಲಾವರ್ತ, ಬ್ರಹ್ಮಾವರ್ತ, ಮಲಯ, ಕೇತು, ಭದ್ರಸೇನ, ಇಂದ್ರಸ್ಪೃಕ್, ವಿದರ್ಭ, ಕೀಕಟ.

೨. ಕವಿ, ಹರಿ, ಅಂತರಿಕ್ಷ, ಪ್ರಬುದ್ಧ, ಪಿಪ್ಪಲಾಯನ, ಆವಿರ್ಹೋತ್ರ, ದ್ರುಮಿಲ, ಚಮಸ, ಕರಭಾಜನ.

೩. ಇವರ ಕಥೆ ಮುಂದೆ ವಸುದೇವ–ನಾರದರ ಸಂವಾದದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ.

೧. ತನ್ನ ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾತ್ರದಿಂದಲೆ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ಅಂತರ್ಯಾಮಿಯಾಗಿ ಅದರಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿ, ವಿಷಯ ಸುಖಗಳನ್ನು ಬಯಸುವ ಜೀವರನ್ನು ಆಯಾ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ನೇಮಿಸಿ, ತಾನು ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷೀಭೂತನಾಗಿ ನೋಡುತ್ತ, ಶುದ್ಧ ಸತ್ವರೂಪನಾಗಿ, ಆ ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾ ಇರುವ ಸೂರ್ಯ ಸ್ವರೂಪವಾದ ತೇಜಸ್ಸಿಗೆ ಶರಣಾಗುತ್ತೇನೆ.

೧. ಭೂಮಿ ವಹಿಸಿದ ಬ್ರಹ್ಮಹತ್ಯಾಭಾಗವೇ ಚೌಳು ನೆಲ; ತನ್ನಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದ ಹಳ್ಳಗಳು ತಾವಾಗಿಯೇ ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವ ವರದೊಡನೆ ಭೂಮಿ ಶಾಪಭಾಗವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿತು. ಎಷ್ಟು ಕತ್ತರಿಸಿದರೂ ಮತ್ತೆ ಚಿಗುರುವ ವರದೊಡನೆ ಮರಗಳು ಶಾಪವನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಂಡವು; ಅದೇ ಮರದ ಅಂಟು ಅಥವಾ ಗೋಂದು. ಸ್ತ್ರೀಯರು ಪ್ರಸವಕಾಲದವರೆಗೆ ಸಂಭೋಗ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ವರವನ್ನು ಪಡೆದು, ಶಾಪಭಾಗ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು; ಆ ಶಾಪವೇ ರಜಸ್ವಲೆಯರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ನೀರು ಎಲ್ಲ ಕಡೆಗೂ ಹರಡಿಕೊಳ್ಳುವ ವರವನ್ನು ಪಡೆದು ಶಾಪವನ್ನು ಪರಿಗ್ರಹಿಸಿತು; ಅದೇ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ನೊರೆ.

೧. ಶಂಕು ಎಂದರೆ ಗೂಟ. ಗೂಟದಂತೆ ಸ್ಥಿರವಾದ ಮೂರು ದೋಷಗಳುಳ್ಳವನಾದ್ದರಿಂದ ಇವನು ತ್ರಿಶಂಕು. [ಪಿಶುಶ್ಚಾಪರಿತೋಷೇಣ ಗುರೋರ್ದೋಗ್ಥ್ರಿವಧೇನಚ ಆಪ್ರೋಕ್ಷಿತೋಪ ಯೋಗಾಚ್ಚತ್ರಿವಿಧಸ್ತೇ ವ್ಯತಿಕ್ರಮಃ]

೧. ಒಮ್ಮೆ ದೇವೇಂದ್ರನ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಭಂಗಮಾಡುವುದಾಗಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ಮಾಡಿದರು. ಆ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಯನ್ನು ನೆರವೇರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆತ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಂದ ಯಾಗ ದಕ್ಷಿಣೆಯನ್ನು ಬೇಡುವ ನೆಪದಿಂದ ಅವನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಸುಲಿದುಕೊಂಡು ಹಿಂಸೆಪಡಿಸಿದರು. ಇದನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದೆ ವಸಿಷ್ಠರು ‘ನೀರುಕೋಳಿಯಾಗು’ ಎಂದು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರನ್ನು ಶಪಿಸಿದರು. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು ರೇಗಿ ‘ನೀನು ಕೊಕ್ಕರೆಯಾಗು’ ಎಂದು ವಸಿಷ್ಠರನ್ನು ಶಪಿಸಿದರು.

*ಇದು ಶ್ರುತಿ ಜೀವ ಸಂವಾದ ರೂಪದ ಒಂದು ಗೂಢಾರ್ಥವನ್ನು ಒಳಕೊಂಡಿರುವುದೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ಎನ್ನುವಂತಹ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಶ್ರುತಿಯು ವಿಷಯಸುಖವೆಂಬ ಬಂಡುಂಡು ಮೈಮರೆತಿರುವ ಜೀವನನ್ನು ಕಂಡು ಕರುಣೆಯಿಂದ, ಆ ಜೀವಕ್ಕೆ ತತ್ವೋಪದೇಶ ಮಾಡಿ, ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಸೇರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಆ ಜೀವವನ್ನೆ ಪರಮಾತ್ಮನು ಕಳುಹಿಸಿದ ದೂತನೆಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತದೆ.

ಹೇ ಜೀವ! ವಿಷಯಸುಖಗಳೆಂಬ ಮದ್ಯವನ್ನು ಕುಡಿದು, ಮೋಸಗಾರನಾದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಮರುಳಾಗಿ, ಪುಷ್ಪಹಾರ–ಕುಂಕುಮಕೇಸರಿ–ಶ್ರೀಗಂಧ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾದ ಸ್ತನಗಳು, ಮೀಸೆಗಳು ಮೊದ ಲಾದವುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಈ ಶರೀರವೇ ನಾನೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ, ಸವತಿಯಾದ ಮಾಯೆಯ ಕಾಲನ್ನು ಹಿಡಿದು ಶರಣು ಹೋಗುವೆಯಲ್ಲ! ಹಾಗೆ ಮಾಡಬೇಡ. ನೀನು ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಮಾಯೆಗೆ ಒಡೆಯನೆ ಹೊರತು ಆಳಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಸತ್ಯ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಲಾಲಿಸು. ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ನೀನು ಬೇರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಕೇವಲ ವಿಡಂಬನೆ ॥ ೧ ॥

ಮಾಯೆಗೆ ಮರುಳಾಗಿ ನಿಕೃಷ್ಟನಾಗಿರುವ ಹೇ ಜೀವ! ಪರಮೇಶ್ವರನು ತನ್ನ ಶಕ್ತಿರೂಪವಾದ ಅಮೃತವನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಆ ಲೋಕಮಾಯೆಗೆ ಕುಡಿಸಿದಂತೆ ಮಾಡಿ ತಕ್ಷಣವೇ ಅವಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುವನು. ಆದರೆ ಶ್ರುತಿಗಳಾದ ನಮ್ಮನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹಾಗೆ ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ಆ ಮಾಯೆ ಸದಾ ಆತನ ಪಾದಸೇವೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಅವಳಿಗೆ ನೆಲೆಸಲು ಮತ್ತೆಲ್ಲಿಯೂ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲವಾದುದರಿಂದ ಆತನನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿದ್ದಾಳೆ. ಮಾಯಾತೀತನಾದ ಆ ಭಗವಂತನು ನಿನ್ನಿಂದ ಬೇರೆಯೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನೂ ಮಾಯಾತೀತನಾಗಿ ಪರಮೇಶ್ವರತ್ವವನ್ನು ಪಡೆ. ॥ ೨ ॥

ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳೊಡನೆ ಮನಸ್ಸು ಸೇರಿ ಆರು ಪಾದಗಳಾಗಿರುವ ಎಲೆ ಜೀವನೆ! ಪೂರ್ವಪುಣ್ಯದಿಂದ ಮನುಷ್ಯಜನ್ಮವನ್ನು ಪಡೆದಿರುವ ನೀನು ನಿಕೃಷ್ಟವಾದ, ತ್ರಿಗುಣಾತ್ಮಕವಾದ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಹೊಗಳುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು ಯೋಗ್ಯವಲ್ಲ. ಸರ್ವನಿಯಾಮಕನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಮಿತ್ರನಾಗಿರುವ ಹೇ ಜೀವನೆ, ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಸಂಸಾರವನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡುವವನೂ, ಸಕಲ ಶ್ರುತಿಗಳ ತಾತ್ಪರ್ಯಕ್ಕೂ ವಿಷಯನಾಗಿರುವವನೂ ಆದ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ನಾವು ಪ್ರಿಯಸಖಿಯರು. ನಮ್ಮ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಹಾಡಿದರೆ ನಾವು ನಿನಗೆ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ॥ ೩ ॥

ಹೇ ಜೀವ! ಮೂರು ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಮಹಾಪತಿವ್ರತೆಯಂತಿರುವ ಶ್ರುತಿಗಳು ಮಾಯಾಮನೋ ಹರವಾದ ಸಗುಣಬ್ರಹ್ಮನನ್ನಲ್ಲ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವುದು, ಪರಬ್ರಹ್ಮವಸ್ತುವನ್ನೇ. ಅನೇಕ ಕೋಟಿ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಗಳನ್ನು ನಿಮಿಷಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಿ ಲಯಗೊಳಿಸಬಲ್ಲ ಮಾಯಾಶಕ್ತಿ ಕೂಡ ಯಾವನನ್ನು ಸೋಂಕಲಾರದೆ, ಕೇವಲ ಅವನ ಪಾದಧೂಳಿಯನ್ನು ಸೇವಿಸುತ್ತಿರುವಳೊ ಅಂತಹ ನಿರ್ಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಪ್ರತಿ ಪಾದಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ತಾನೆ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲಿದೆ? ಆದರೂ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಹೊರಟ ನಾವು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಇರುವೆವು ॥ ೪ ॥

ಎಲೆ ಜೀವ ! ಪ್ರಿಯೋಕ್ತಿಗಳಾದ ಶ್ರುತಿಗಳು ಯಾವನಿಂದ ಬಂದಿವೆಯೋ, ಭಕ್ತರ ಮನೋಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಯಾವನು ಅರಿಯಬಲ್ಲನೊ ಅಂತಹ ಭಗವಂತನ ಪಾದಗಳನ್ನು ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸು. ಇದೇ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವೆಂದು ನಾನು ಎಣಿಸುತ್ತೇನೆ. ನಿನ್ನ ಭೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಪುತ್ರ ಮಿತ್ರ ಕಳತ್ರರನ್ನೂ ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಭೋಗಗಳನ್ನೂ ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನಿಡದೆ ಮಾನವಜನ್ಮವನ್ನು ವ್ಯರ್ಥಗೊಳಿಸಬೇಡ. ॥ ೫ ॥

ಎಲೆ ಜೀವ! ಭಗವಂತನು ಭಕ್ತವತ್ಸಲ. ಆತನು ಭಕ್ತನಾದ ಸುಗ್ರೀವನಿಗಾಗಿ ಬೇಟೆಗಾರನಂತೆ ಮರದ ಹಿಂದೆ ನಿಂತು ವಾಲಿಯನ್ನು ಸಂಹರಿಸಿದ. ಪತಿಭಕ್ತಪರಾಯಣೆಯಾದ ಸೀತೆಯನ್ನು ಸಲಹುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶೂರ್ಪಣಖಿಯನ್ನು ವಿರೂಪಗೊಳಿಸಿದ. ತನ್ನನ್ನು ಮೊರೆಹೊಕ್ಕ ಇಂದ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ಕಾಪಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತನ್ನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿದ ಬಲಿಯನ್ನೆ ಬಿಗಿದು ಕಟ್ಟಿದ. ಭಕ್ತ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಆತನು ಮಾಡಬಾರದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಕೂಡ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅನನ್ಯ ಭಾವದಿಂದ ಆತನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿ ಧನ್ಯನಾಗು. ॥ ೬ ॥

ಎಲೆ ಜೀವ ! ಭಗವಂತನ ಕಥಾಮೃತದಲ್ಲಿ ಒಂದು ತೊಟ್ಟನ್ನು ಸೇವಿಸಿದರೂ ಧನ್ಯನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು ಏಕಾಂತ ಭಕ್ತನಾದವನನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವುದೇನು ? ॥ ೭ ॥

ಎಲೈ ಜೀವನೆ! ಕರ್ಮಫಲಗಳು ನಿತ್ಯವೆಂದು ಹೇಳುವ ಮಾತು ಶುದ್ಧ ಕಪಟ. ‘ಯಾವುದು ಜನ್ಮವೋ ಅದು ಅನಿತ್ಯ’ ಎಂಬ ವೇದೋಕ್ತಿಗೆ ವ್ಯಾಪ್ತಿ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೆ ಯಾಗಾದಿ ಕರ್ಮಗಳು ನಿತ್ಯಫಲವೆಂದು ನಂಬಿ, ಬೇಡನ ಸಂಗೀತಕ್ಕೆ ಮೋಸಹೋಗುವ ಹುಲ್ಲೆಯಂತೆ ಸಂಸಾರವೆಂಬ ರೋಗಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುತ್ತಾರೆ. ನಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಸತ್ಯವೆಂಬುದನ್ನು ನಂಬು. ಬೇರೆಯದನ್ನು ನಂಬಬೇಡ. ॥ ೮ ॥

ಹೇ ಜೀವ, ನಿನ್ನ ಪ್ರಿಯನಾದ ಪರಮೇಶ್ವರನಿಂದ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿಯೇ ನೀನು ಪುನಃ ಸಂಸಾರಿಯಾಗಿರುವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತನನ್ನೆ ಮರೆಹೋಗು. ಉಳಿದುದಕ್ಕೆ ಆಶೆಪಡಬೇಡ. ಭಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಭಗವದನುಗ್ರಹವಿಲ್ಲ. ಆ ಅನುಗ್ರಹವಿಲ್ಲದೆ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಗಳ ಐಕ್ಯತೆಯನ್ನು ಸಾರುವ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ (ಶ್ರುತಿ) ಮನಸ್ಸು ನೆಲೆಸದು. ರಮಾ ದೇವಿಯು ಭಗವಂತನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸದಾ ನೆಲೆಸಿರುವುದರಿಂದ ಬೇರೆಯ ಭೋಗಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲಿ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ. ॥ ೯ ॥

ಅಯ್ಯೋ, ಪರಮಾತ್ಮನ ಅಂಶವಾದ ಈ ಜೀವನು ಜೇನುಹನಿಯಂತಿರುವ ವಿಷಯಸುಖಕ್ಕೆ ಆಧಾರವಾದ ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿ, ಒಮ್ಮೆಯಾದರೂ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಮನೆ ಮಠ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಸ್ಮರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಶಮದಮಾದಿಗಳೆಂಬ ಶ್ರೀಗಂಧದಿಂದ ತುಂಬಿದ ತನ್ನ ಅಂತಃಕರಣವೆಂಬ ಭುಜವನ್ನು ನಮ್ಮ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಯಾವಾಗ ಇಡುವನೋ–ಎಂದು ಶ್ರುತಿಗಳು ಜೀವನಿಗಾಗಿ ಮರುಗಿದವು. ॥ ೧೦ ॥

*ನೈಮಿತ್ತಿಕ ಪ್ರಳಯ–ಮನುಷ್ಯರ ಲೆಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಾವಿರ ಚತುರ್ಯುಗಗಳು ಬಹ್ಮನ ಒಂದು ಹಗಲಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಸಹಸ್ರ ಚತುರ್ಯುಗಗಳಾಗುತ್ತಲೆ ಪ್ರಳಯ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ಈ ಪ್ರಳಯಕಾಲವು ಒಂದು ಸಹಸ್ರ ಚತುರ್ಯುಗಗಳೆ. ಇದು ಬ್ರಹ್ಮನ ಒಂದು ರಾತ್ರಿ. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಲೋಕಗಳೂ ಪ್ರಳಯ ವಾಗುತ್ತವೆ. ಇದು ನೈಮಿತ್ತಿಕ ಪ್ರಳಯ. ಬ್ರಹ್ಮನ ನಿದ್ರೆಗೆ ನಿಮಿತ್ತವಾದ್ದರಿಂದ ಇದು ನೈಮಿತ್ತಿಕ ಪ್ರಳಯ

ಪ್ರಾಕೃತಿಕ ಪ್ರಳಯ–ಚತುರ್ಮುಖಬ್ರಹ್ಮನ ಆಯುಸ್ಸು ಎರಡು ಪರಾರ್ಧಕಾಲ. ಅದು ಕಳೆಯುತ್ತಲೆ ಮಹತ್ ತತ್ವ, ಅಹಂಕಾರ, ಪಂಚತನ್ಮಾತ್ರಗಳು–ಈ ಏಳು ಪ್ರಕೃತಿಗಳೂ ಲಯವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತವೆ. ಇದು ಪ್ರಾಕೃತಿಕ ಪ್ರಳಯ. ಈ ಪ್ರಳಯಕ್ಕೆ ಮುನ್ನ ನೂರು ವರ್ಷಗಳು ಮಳೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜನ ಆಹಾರವಿಲ್ಲದೆ ಕಂಗೆಟ್ಟು ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಕಿತ್ತು ತಿನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಸೂರ್ಯನು ಭಯಂಕರವಾದ ಬಿಸಿಲಿನಿಂದ ಲೋಕದ ಸಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ಹೀರಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಳಯಾಗ್ನಿ ಉಲ್ಬಣಿಸಿ ಜನರನ್ನೆಲ್ಲ ಸುಟ್ಟುಹಾಕುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವು ಸುಟ್ಟ ಸಗಣಿಯ ಉಂಡೆ ಯಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರಚಂಡವಾದ ಚಂಡಮಾರುತ ನೂರಾರು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಮಳೆ ಸುರಿಯುತ್ತದೆ. ಸಮುದ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದಾಗಿ ಸೇರಿ ಜಳಪ್ರಳಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಪುರುಷನೂ ಪ್ರಕೃತಿಯೂ ಈಶ್ವರನಲ್ಲಿ ಲಯವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ.

ಆತ್ಯಂತಿಕ ಪ್ರಳಯ–ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬರುವ ಮೋಕ್ಷವೇ ಆತ್ಯಂತಿಕ ಪ್ರಳಯ. ಪುರುಷನು ವಿವೇಕಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಕತ್ತಿಯಿಂದ ಅಹಂಕಾರವೆಂಬ ಆತ್ಮಬಂಧವನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ, ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ತಾಗಿ ಅನುಭವಿಸಿದಾಗ ಇದು ಸಂಭವಿಸುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ದೇಹೋಪಾಧಿಯು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತೊಲಗಿಹೋಗುವುದೆ ಆತ್ಯಂತಿಕ ಪ್ರಳಯ.

ನಿತ್ಯಪ್ರಳಯ–ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಇರುವೆಯವರೆಗೆ ಸಕಲಭೂತಗಳೂ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಪ್ರಳಯಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿವೆಯೆಂದು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮನೆ ಮೊದಲಾದ ಸಮಸ್ತ ಶರೀರಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿವೆ. ಅವು ತಮ್ಮ ಪೂರ್ಣಾವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಬಿಡುವುದೆ ಪ್ರಳಯ. ಇದು ಸದಾ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಇದು ನಿತ್ಯಪ್ರಳಯ.